구약. 잠언(잠). 01-31.

01

^01다윗의 아들 이스라엘 왕(王) 솔로몬의 잠언(箴言)이라.

^02이는 지혜(智慧)와 훈계(訓戒)를 알게 하며, 명철(明哲)의 말씀을 깨닫게 하며, ^03지혜(智慧)롭게 의(義)롭게 공평(公平)하게 정직(正直)하게 행(行)할 일에 대(對)하여 훈계(訓戒)를 받게 하며, ^04어리석은 자(者)로 슬기롭게 하며 젊은 자(者)에게 지식(知識)과 근신(謹愼)함을 주기 위(爲)한 것이니, ^05지혜(智慧)있는 자(者)는 듣고 학식(學識)이 더할 것이요, 명철(明哲)한 자(者)는 모략(謀略)을 얻을 것이라.

^06잠언(箴言)과 비유(比喩)와 지혜(智慧)있는 자(者)의 말과 그 오묘(奧妙)한 말을 깨달으리라.

^07여호와를 경외(敬畏)하는 것이 지식(知識)의 근본(根本)이어늘, 미련한 자(者)는 지혜(智慧)와 훈계(訓戒)를 멸시(蔑視)하느니라.

^08내 아들아. 네 아비의 훈계(訓戒)를 들으며, 네 어미의 법(法)을 떠나지 말라. ^09이는 네 머리의 아름다운 관(冠)이요, 네 목의 금(金)사슬이니라.

^10내 아들아. 악(惡)한 자(者)가 너를 꾈지라도 좇지 말라. ^11그들이 네게 말하기를, ‘우리와 함께 가자. 우리가 가만히 엎드렸다가 사람의 피를 흘리자. 죄(罪)없는 자(者)를 까닭없이 숨어 기다리다가, ^12음부(陰府) 같이 그들을 산 채로 삼키며 무덤에 내려가는 자(者) 같게 통으로 삼키자. ^13우리가 온갖 보화(寶貨)를 얻으며 빼앗은 것으로 우리 집에 채우리니, ^14너는 우리와 함께 제비를 뽑고 우리가 함께 전대(纏袋) 하나만 두자’ 할지라도, ^15내 아들아. 그들과 함께 길에 다니지 말라. 네 발을 금(禁)하여 그 길을 밟지 말라. [16]대저(大抵) 그 발은 악(惡)으로 달려가며 피를 흘리는 데 빠름이니라.인용위치 돌아가기(롬03:18)

^17무릇 새가 그물 치는 것을 보면 헛 일이겠거늘, ^18그들의 가만히 엎드림은 자기(自己)의 피를 흘릴 뿐이요, 숨어 기다림은 자기(自己)의 생명(生命)을 해(害)할 뿐이니, ^19무릇 이(利)를 탐(貪)하는 자(者)의 길은 다 이러하여 자기(自己)의 생명(生命)을 잃게 하느니라.

^20지혜(智慧)가 길거리에서 부르며, 광장(廣場)에서 소리를 높이며, ^21훤화(喧譁)하는 길 머리에서 소리를 지르며 성문(城門) 어귀와 성중(城中)에서 그 소리를 발(發)하여 가로되, ^22너희 어리석은 자(者)들은 어리석음을 좋아하며, 거만(倨慢)한 자(者)들은 거만(倨慢)을 기뻐하며, 미련한 자(者)들은 지식(知識)을 미워하니, 어느 때까지 하겠느냐? 23나의 책망(責望)을 듣고 돌이키라.

보라. 내가 나의 신(神)을 너희에게 부어주며, 나의 말을 너희에게 보이리라.

^24내가 부를지라도 너희가 듣기 싫어 하였고, 내가 손을 펼지라도 돌아보는 자(者)가 없었고, ^25도리어 나의 모든 교훈(敎訓)을 멸시(蔑視)하며 나의 책망(責望)을 받지 아니하였은즉, ^26너희가 재앙(災殃)을 만날 때에 내가 웃을 것이며, 너희에게 두려움이 임(臨)할 때에 내가 비웃으리라. ^27너희의 두려움이 광풍(狂風)같이 임(臨)하겠고, 너희의 재앙(災殃)이 폭풍(暴風)같이 이르겠고, 너희에게 근심과 슬픔이 임(臨)하리니, ^28그 때에 너희가 나를 부르리라. 그래도 내가 대답(對答)지 아니하겠고 부지런히 나를 찾으리라. 그래도 나를 만나지 못하리니, ^29대저(大抵) 너희가 지식(知識)을 미워하며 여호와 경외(敬畏)하기를 즐거워하지 아니하며, ^30나의 교훈(敎訓)을 받지 아니하고, 나의 모든 책망(責望)을 업신여겼음이라.

^31그러므로 자기(自己) 행위(行爲)의 열매를 먹으며, 자기(自己) 꾀에 배부르리라. ^32어리석은 자(者)의 퇴보(退步)는 자기(自己)를 죽이며, 미련한 자(者)의 안일(安逸)은 자기(自己)를 멸망(滅亡)시키려니와, ^33오직 나를 듣는 자(者)는 안연(晏然)히 살며, 재앙(災殃)의 두려움이 없이 평안(平安)하리라.

02

^01내 아들아. 네가 만일(萬一) 나의 말을 받으며, 나의 계명(誡命)을 네게 간직(看直)하며, ^02네 귀를 지혜(智慧)에 기울이며, 네 마음을 명철(明哲)에 두며, ^03지식(知識)을 불러 구(求)하며, 명철(明哲)을 얻으려고 소리를 높이며, ^04은(銀)을 구(求)하는 것 같이 그것을 구(求)하며, 감추인 보배를 찾는 것 같이 그것을 찾으면, ^05여호와 경외(敬畏)하기를 깨달으며 하나님을 알게 되리니, ^06대저(大抵) 여호와는 지혜(智慧)를 주시며 지식(知識)과 명철(明哲)을 그 입에서 내심이며, ^07그는 정직(正直)한 자(者)를 위(爲)하여 완전(完全)한 지혜(智慧)를 예비(豫備)하시며, 행실(行實)이 온전(穩全)한 자(者)에게 방패(防牌)가 되시나니, ^08대저(大抵) 그는 공평(公平)의 길을 보호(保護)하시며 그 성도(聖徒)들의 길을 보전(保全)하려 하심이니라. ^09그런즉 네가 공의(公義)와 공평(公平)과 정직(正直), 곧 모든 선(善)한 길을 깨달을 것이라.

^10곧 지혜(智慧)가 네 마음에 들어가며 지식(知識)이 네 영혼(靈魂)에 즐겁게 될 것이요, 11근신(謹愼)이 너를 지키며 명철(明哲)이 너를 보호(保護)하여 ^12악(惡)한 자(者)의 길과 패역(悖逆)을 말하는 자(者)에게서 건져내리라. ^13이 무리는 정직(正直)한 길을 떠나 어두운 길로 행(行)하며, ^14행악(行惡)하기를 기뻐하며 악인(惡人)의 패역(悖逆)을 즐거워하나니, ^15그 길은 구부러지고 그 행위(行爲)는 패역(悖逆)하리라.

^16지혜(智慧)가 또 너를 음녀(淫女)에게서, 말로 호리는 이방(異邦) 계집에게서 구원(救援)하리니, ^17그는 소시(少時)의 짝을 버리며 그 하나님의 언약(言約)을 잊어버린 자(者)라. ^18그 집은 사망(死亡)으로 그 길은 음부(陰府)로 기울어졌나니, ^19누구든지 그에게로 가는 자(者)는 돌아오지 못하며, 또 생명(生命)길을 얻지 못하느니라.

^20지혜(智慧)가 너로 선(善)한 자(者)의 길로 행(行)하게 하며, 또 의인(義人)의 길을 지키게 하리니, ^21대저(大抵) 정직(正直)한 자(者)는 땅에 거(居)하며 완전(完全)한 자(者)는 땅에 남아 있으리라. ^22그러나 악인(惡人)은 땅에서 끊어지겠고 궤휼(詭譎)한 자(者)는 땅에서 뽑히리라.

03

^01내 아들아. 나의 법(法)을 잊어버리지 말고 네 마음으로 나의 명령(命令)을 지키라. ^02그리하면 그것이 너로 장수(長壽)하여 많은 해를 누리게 하며 평강(平康)을 더하게 하리라. ^03인자(仁慈)와 진리(眞理)로 네게서 떠나지 않게 하고 그것을 네 목에 매며 네 마음판(板)에 새기라. ^04그리하면 네가 하나님과 사람 앞에서 은총(恩寵)과 귀중(貴重)히 여김을 받으리라.

^05너는 마음을 다하여 여호와를 의뢰(依賴)하고 네 명철(明哲)을 의지(依支)하지 말라.

^06너는 범사(凡事)에 그를 인정(認定)하라. 그리하면 네 길을 지도(指導)하시리라.

^07스스로 지혜(智慧)롭게 여기지 말지어다. 여호와를 경외(敬畏)하며 악(惡)을 떠날지어다. ^08이것이 네 몸에 양약(良藥)이 되어 네 골수(骨髓)로 윤택(潤澤)하게 하리라.

^09네 재물(財物)과 네 소산물(所産物)의 처음 익은 열매로 여호와를 공경(恭敬)하라. ^10그리하면 네 창고(倉庫)가 가득히 차고 네 즙(汁)틀에 새 포도즙(葡萄汁)이 넘치리라.

[11]내 아들아. 여호와의 징계(懲戒)를 경(輕)히 여기지 말라. 그 꾸지람을 싫어하지 말라. ^12대저(大抵) 여호와께서 그 사랑하시는 자(者)를 징계(懲戒)하시기를, 마치 아비가 그 기뻐하는 아들을 징계(懲戒)함 같이 하시느니라.인용위치 돌아가기(히12:06)

^13지혜(智慧)를 얻은 자(者)와 명철(明哲)을 얻은 자(者)는 복(福)이 있나니, ^14이는 지혜(智慧)를 얻는 것이 은(銀)을 얻는 것보다 낫고, 그 이익(利益)이 정금(精金)보다 나음이니라. ^15지혜(智慧)는 진주(眞珠)보다 귀(貴)하니 너의 사모(思慕)하는 모든 것으로 이에 비교(比較)할 수 없도다. ^16그 우편(右便) 손에는 장수(長壽)가 있고 그 좌편(左便) 손에는 부귀(富貴)가 있나니, ^17그 길은 즐거운 길이요, 그 첩경(捷徑)은 다 평강(平康)이니라. ^18지혜(智慧)는 그 얻은 자(者)에게 생명(生命)나무라. 지혜(智慧)를 가진 자(者)는 복(福)되도다. ^19여호와께서는 지혜(智慧)로 땅을 세우셨으며 명철(明哲)로 하늘을 굳게 펴셨고, ^20그 지식(知識)으로 해양(海洋)이 갈라지게 하셨으며, 공중(空中)에서 이슬이 내리게 하셨느니라.

^21내 아들아. 완전(完全)한 지혜(智慧)와 근신(謹愼)을 지키고 이것들로 네 눈 앞에서 떠나지 않게 하라. ^22그리하면 그것이 네 영혼(靈魂)의 생명(生命)이 되며 네 목에 장식(粧飾)이 되리니, ^23네가 네 길을 안연(晏然)히 행(行)하겠고, 네 발이 거치지 아니하겠으며, ^24네가 누울 때에 두려워하지 아니하겠고, 네가 누운즉 네 잠이 달리로다.

^25너는 창졸간(倉猝間)의 두려움이나 악인(惡人)의 멸망(滅亡)이 임(臨)할 때나 두려워하지말라. ^26대저(大抵) 여호와는 너의 의지(依支)할 자(者)이시라. 네 발을 지켜 걸리지 않게 하시리라.

^27네 손이 선(善)을 베풀 힘이 있거든 마땅히 받을 자(者)에게 베풀기를 아끼지 말며, ^28네게 있거든 이웃에게 이르기를, ‘갔다가 다시 오라. 내일(來日) 주겠노라’ 하지 말며, ^29네 이웃이 네 곁에서 안연(晏然)히 살거든 그를 모해(謀害)하지 말며, ^30사람이 네게 악(惡)을 행(行)하지 아니하였거든 까닭없이 더불어 다투지말며, ^31포학(暴虐)한 자(者)를 부러워하지 말며, 그 아무 행위(行爲)든지 좇지 말라.

^32대저(大抵) 패역(悖逆)한 자(者)는 여호와의 미워하심을 입거니와 정직(正直)한 자(者)에게는 그의 교통(交通)하심이 있으며, ^33악인(惡人)의 집에는 여호와의 저주(詛呪)가 있거니와 의인(義人)의 집에는 복(福)이 있느니라. [34]진실(眞實)로 그는 거만(倨慢)한 자(者)를 비웃으시며, 겸손(謙遜)한 자(者)에게 은혜(恩惠)를 베푸시나니, ^35지혜(智慧)로운 자(者)는 영광(榮光)을 기업(基業)으로 받거니와 미련한 자(者)의 현달(顯達)함은 욕(辱)이 되느니라.인용위치 돌아가기(약04:06)

04

^01아들들아. 아비의 훈계(訓戒)를 들으며 명철(明哲)을 얻기에 주의(注意)하라. ^02내가 선(善)한 도리(道理)를 너희에게 전(傳)하노니, 내 법(法)을 떠나지 말라. ^03나도 내 아버지에게 아들이었었으며, 내 어머니 보기에 유약(幼弱)한 외아들이었었노라.

^04아버지가 내게 가르쳐 이르기를, “내 말을 네 마음에 두라. 내 명령(命令)을 지키라. 그리하면 살리라.

^05지혜(智慧)를 얻으며 명철(明哲)을 얻으라. 내 입의 말을 잊지 말며, 어기지 말라. ^06지혜(智慧)를 버리지 말라. 그가 너를 보호(保護)하리라.

그를 사랑하라. 그가 너를 지키리라.

^07지혜(智慧)가 제일(第一)이니, 지혜(智慧)를 얻으라. 무릇 너의 얻은 것을 가져 명철(明哲)을 얻을찌니라.

^08그를 높이라. 그리하면 그가 너를 높이 들리라. 만일(萬一) 그를 품으면 그가 너를 영화(榮華)롭게 하리라. ^09“그가 아름다운 관(冠)을 네 머리에 두겠고, 영화(榮華)로운 면류관(冕旒冠)을 네게 주리라.” 하였느니라.”.

^10내 아들아. 들으라. 내 말을 받으라. 그리하면 네 생명(生命)의 해가 길리라.

^11내가 지혜(智慧)로운 길로 네게 가르쳤으며 정직(正直)한 첩경(捷徑)으로 너를 인도(引導)하였은즉, ^12다닐 때에 네 걸음이 곤란(困難)하지 아니하겠고, 달려갈 때에 실족(失足)하지 아니하리라.

^13훈계(訓戒)를 굳게 잡아 놓치지 말고 지키라. 이것이 네 생명(生命)이니라.

^14사특(邪慝)한 자(者)의 첩경(捷徑)에 들어가지 말며, 악인(惡人)의 길로 다니지 말지어다. ^15그 길을 피(避)하고 지나가지 말며, 돌이켜 떠나갈지어다. ^16그들은 악(惡)을 행(行)하지 못하면 자지 못하며, 사람을 넘어뜨리지 못하면 잠이 오지 아니하며, ^17불의(不義)의 떡을 먹으며 강포(强暴)의 술을 마심이니라. ^18의인(義人)의 길은 돋는 햇볕 같아서 점점(漸漸) 빛나서 원만(圓滿)한 광명(光明)에 이르거니와, ^19악인(惡人)의 길은 어둠 같아서 그가 거쳐 넘어져도 그것이 무엇인지 깨닫지 못하느니라.

^20내 아들아. 내 말에 주의(注意)하며, 나의 이르는 것에 네 귀를 기울이라. ^21그것을 네 눈에서 떠나게 말며 네 마음 속에 지키라. ^22그것은 얻는 자(者)에게 생명(生命)이 되며, 그 온 육체(肉體)의 건강(健康)이 됨이니라. ^23무릇 지킬만한 것보다 더욱 네 마음을 지키라. 생명(生命)의 근원(根源)이 이에서 남이니라.

^24궤휼(詭譎)을 네 입에서 버리며 사곡(邪曲)을 네 입술에서 멀리하라. ^25네 눈은 바로 보며 네 눈꺼풀은 네 앞을 곧게 살펴, ^26네 발의 행(行)할 첩경(捷徑)을 평탄(平坦)케 하며, 네 모든 길을 든든히 하라. ^27우편(右便)으로나 좌편(左便)으로나 치우치지 말고, 네 발을 악(惡)에서 떠나게 하라.

05

^01내 아들아. 내 지혜(智慧)에 주의(注意)하며 내 명철(明哲)에 네 귀를 기울여서, ^02근신(謹愼)을 지키며 네 입술로 지식(知識)을 지키도록 하라.

^03대저(大抵) 음녀(淫女)의 입술은 꿀을 떨어뜨리며 그 입은 기름보다 미끄러우나, ^04나중은 쑥 같이 쓰고 두 날 가진 칼같이 날카로우며, ^05그 발은 사지(死地)로 내려가며 그 걸음은 음부(陰府)로 나아가나니, ^06그는 생명(生命)의 평탄(平坦)한 길을 찾지 못하며 자기(自己) 길이 든든치 못하여 그것을 깨닫지 못하느니라.

^07그런즉 아들들아. 나를 들으며 내 입의 말을 버리지 말고, ^08네 길을 그에게서 멀리하라. 그 집 문(門)에도 가까이 가지 말라.

^09두렵건대 네 존영(尊榮)이 남에게 잃어버리게 되며, 네 수한(壽限)이 잔포자(殘暴者)에게 빼앗기게 될까 하노라. ^10두렵건대 타인(他人)이 네 재물(財物)로 충족(充足)하게 되며, 네 수고(受苦)한 것이 외인(外人)의 집에 있게 될까 하노라. ^11두렵건대 마지막에 이르러 네 몸 네 육체(肉體)가 쇠패(衰敗)할 때에 네가 한탄(恨歎)하여 ^12말하기를, ‘내가 어찌하여 훈계(訓戒)를 싫어하며 내 마음이 꾸지람을 가벼이 여기고, ^13내 선생(先生)의 목소리를 청종(聽從)치 아니하며, 나를 가르치는 이에게 귀를 기울이지 아니하였던고? ^14많은 무리들이 모인 중(中)에서 모든 악(惡)에 거의 빠지게 되었었노라’ 하게 될까 하노라.

^15너는 네 우물에서 물을 마시며 네 샘에서 흐르는 물을 마시라. ^16어찌하여 네 샘물을 집 밖으로 넘치게 하겠으며 네 도랑물을 거리로 흘러가게 하겠느냐? [17]그 물로 네게만 있게 하고 타인(他人)으로 더불어 그것을 나누지 말라. ^18네 샘으로 복(福)되게 하라.인용위치 돌아가기(히12:06)

네가 젊어서 취(取)한 아내를 즐거워하라. ^19그는 사랑스러운 암사슴 같고 아름다운 암노루 같으니, 너는 그 품을 항상(恒常) 족(足)하게 여기며 그 사랑을 항상(恒常) 연모(戀慕)하라.

^20내 아들아. 어찌하여 음녀(淫女)를 연모(戀慕)하겠으며, 어찌하여 이방(異邦) 계집의 가슴을 안겠느냐?

^21대저(大抵) 사람의 길은 여호와의 눈 앞에 있나니, 그가 그 모든 길을 평탄(平坦)케 하시느니라. ^22악인(惡人)은 자기(自己)의 악(惡)에 걸리며 그 죄(罪)의 줄에 매이나니, ^23그는 훈계(訓戒)를 받지 아니함을 인(因)하여 죽겠고 미련함이 많음을 인(因)하여 혼미(昏迷)하게 되느니라.

06

^01내 아들아. 네가 만일(萬一) 이웃을 위(爲)하여 담보(擔保)하며 타인(他人)을 위(爲)하여 보증(保證)하였으면, ^02네 입의 말로 네가 얽혔으며 네 입의 말로 인(因)하여 잡히게 되었느니라.

^03내 아들아. 네가 네 이웃의 손에 빠졌은 즉, 이같이 하라. 너는 곧 가서, 겸손(謙遜)히 네 이웃에게 간구(懇求)하여 스스로 구원(救援)하되, ^04네 눈으로 잠들게 하지 말며, 눈꺼풀로 감기게 하지 말고, ^05노루가 사냥꾼의 손에서 벗어나는 것 같이, 새가 그물 치는 자(者)의 손에서 벗어나는 것 같이, 스스로 구원(救援)하라.

^06게으른 자(者)여. 개미에게로 가서 그 하는 것을 보고 지혜(智慧)를 얻으라. ^07개미는 두령(頭領)도 없고, 간역자(看役者)도 없고 주권자(主權者)도 없으되, ^08먹을 것을 여름 동안에 예비(豫備)하며 추수(秋收) 때에 양식(糧食)을 모으느니라.

^09게으른 자(者)여. 네가 어느 때까지 눕겠느냐? 네가 어느 때에 잠이 깨어 일어나겠느냐? ^10‘좀더 자자. 좀더 졸자. 손을 모으고 좀더 눕자’ 하면, ^11네 빈궁(貧窮)이 강도(强盜) 같이 오며, 네 곤핍(困乏)이 군사(軍士) 같이 이르리라.

^12불량(不良)하고 악(惡)한 자(者)는 그 행동(行動)에 궤휼(詭譎)한 입을 벌리며, ^13눈짓을 하며 발로 뜻을 보이며 손가락질로 알게 하며, ^14그 마음에 패역(悖逆)을 품으며 항상(恒常) 악(惡)을 꾀하여 다툼을 일으키는 자(者)라. ^15그러므로 그 재앙(災殃)이 갑자기 임(臨)한즉 도움을 얻지 못하고 당장(當場)에 패망(敗亡)하리라.

^16여호와의 미워하시는 것, 곧 그 마음에 싫어하시는 것이 6(六), 7(七)가지니, ^17곧 교만(驕慢)한 눈과 거짓된 혀와 무죄(無罪)한 자(者)의 피를 흘리는 손과 ^18악(惡)한 계교(計巧)를 꾀하는 마음과, 빨리 악(惡)으로 달려가는 발과, ^19거짓을 말하는 망령(妄靈)된 증인(證人)과, 및 형제(兄弟) 사이를 이간(離間)하는 자(者)니라.

^20내 아들아. 네 아비의 명령(命令)을 지키며, 네 어미의 법(法)을 떠나지 말고, ^21그것을 항상(恒常) 네 마음에 새기며 네 목에 매라. ^22그것이 너의 다닐 때에 너를 인도(引導)하며 너의 잘 때에 너를 보호(保護)하며 너의 깰 때에 너로 더불어 말하리니, ^23대저(大抵) 명령(命令)은 등(燈)불이요, 법(法)은 빛이요, 훈계(訓戒)의 책망(責望)은 곧 생명(生命)의 길이라. ^24이것이 너를 지켜서 악(惡)한 계집에게, 이방(異邦) 계집의 혀로 호리는 말에 빠지지 않게 하리라.

^25네 마음에 그 아름다운 색(色)을 탐(貪)하지 말며, 그 눈꺼풀에 홀리지 말라. ^26음녀(淫女)로 인(因)하여 사람이 한조각 떡만 남게 됨이며, 음란(淫亂)한 계집은 귀(貴)한 생명(生命)을 사냥함이니라. ^27사람이 불을 품에 품고야 어찌 그 옷이 타지 아니하겠으며, ^28사람이 숯불을 밟고야 어찌 그 발이 데지 아니하겠느냐? ^29남의 아내와 통간(通姦)하는 자(者)도 이와 같을 것이라. 무릇 그를 만지기만 하는 자(者)도 죄(罪) 없게 되지 아니하리라. ^30도적(盜賊)이 만일(萬一) 주릴 때에 배를 채우려고 도적(盜賊)질하면 사람이 그를 멸시(蔑視)치는 아니하려니와, ^31들키면 7배(七倍)를 갚아야 하리니, 심지어 자기(自己) 집에 있는 것을 다 내어주게 되리라. ^32부녀(婦女)와 간음(姦淫)하는 자(者)는 무지(無知)한 자(者)라. 이것을 행(行)하는 자(者)는 자기(自己)의 영혼(靈魂)을 망(亡)하게 하며, ^33상(傷)함과 능욕(凌辱)을 받고 부끄러움을 씻을 수 없게 되나니, ^34그 남편(男便)이 투기(妬忌)함으로 분노(忿怒)하여 원수(怨讐)를 갚는 날에 용서(容恕)하지 아니하고, ^35아무 벌금(罰金)도 돌아 보지 아니하며 많은 선물(膳物)을 줄지라도 듣지 아니하리라.

07

^01내 아들아. 내 말을 지키며 내 명령(命令)을 네게 간직(看直)하라. ^02내 명령(命令)을 지켜서 살며 내 법(法)을 네 눈동자처럼 지키라. ^03이것을 네 손가락에 매며 이것을 네 마음판(板)에 새기라.

^04지혜(智慧)에게 ‘너는 내 누이라’ 하며, 명철(明哲)에게 ‘너는 내 친족(親族)이라’ 하라. ^05그리하면 이것이 너를 지켜서 음녀(淫女)에게, 말로 호리는 이방(異邦) 계집에게 빠지지 않게 하리라.

^06내가 내 집 들창(窓)으로, 살창(窓)으로 내어다 보다가, ^07어리석은 자(者) 중(中)에, 소년(少年) 중(中)에 한 지혜(智慧) 없는 자(者)를 보았노라. ^08그가 거리를 지나 음녀(淫女)의 골목 모퉁이로 가까이 하여 그 집으로 들어가는데, ^09저물 때, 황혼(黃昏) 때, 깊은 밤 흑암(黑暗) 중(中)에라.

^10그 때에 기생(妓生)의 옷을 입은 간교(奸巧)한 계집이 그를 맞으니, ^11이 계집은 떠들며 완패(頑悖)하며 그 발이 집에 머물지 아니하여, ^12어떤 때에는 거리, 어떤 때에는 광장(廣場) 모퉁이, 모퉁이에 서서 사람을 기다리는 자(者)라.

^13그 계집이 그를 붙잡고 입을 맞추며 부끄러움을 모르는 얼굴로 말하되, ^14“내가 화목제(和睦祭)를 드려서 서원(誓願)한 것을 오늘날 갚았노라. ^15이러므로 내가 너를 맞으려고 나와서, 네 얼굴을 찾다가 너를 만났도다. ^16내 침상(寢床)에는 화문(花紋) 요와 애굽의 문채(紋彩) 있는 이불을 폈고, ^17몰약(沒藥)과 침향(沈香)과 계피(桂皮)를 뿌렸노라. ^18오라. 우리가 아침까지 흡족(洽足)하게 서로 사랑하며 사랑함으로 희락(喜樂)하자. ^19남편(男便)은 집을 떠나 먼 길을 갔는데, ^20은(銀) 주머니를 가졌은즉, 보름에나 집에 돌아오리라.” 하여, ^21여러가지 고운 말로 혹(惑)하게 하며 입술의 호리는 말로 꾀므로, ^22소년(少年)이 곧 그를 따랐으니, 소가 푸주로 가는 것 같고, 미련한 자(者)가 벌(罰)을 받으려고 쇠사슬에 매이러 가는 것과 일반(一般)이라. ^23필경(畢竟)은 살이 그 간(肝)을 뜰기까지에 이를 것이라.

새가 빨리 그물로 들어가되, 그 생명(生命)을 잃어버릴 줄을 알지 못함과 일반(一般)이니라.

^24아들들아. 나를 듣고 내 입의 말에 주의(注意)하라. ^25네 마음이 음녀(淫女)의 길로 치우치지 말며 그 길에 미혹(迷惑)지 말지어다.

^26대저(大抵) 그가 많은 사람을 상(傷)하여 엎드러지게 하였나니, 그에게 죽은 자(者)가 허다(許多)하니라. ^27그 집은 음부(陰府)의 길이라 사망(死亡)의 방(房)으로 내려가느니라.

08

^01지혜(智慧)가 부르지 아니하느냐? 명철(明哲)이 소리를 높이지 아니하느냐?

^02그가 길가의 높은 곳과 사거리(四巨里)에 서며, ^03성문(城門) 곁과 문(門) 어귀와 여러 출입(出入)하는 문(門)에서 불러 가로되, ^04“사람들아. 내가 너희를 부르며 내가 인자(人子)들에게 소리를 높이노라. ^05어리석은 자(者)들아. 너희는 명철(明哲)할찌니라. 미련한 자(者)들아. 너희는 마음이 밝을찌니라. 너희는 들을찌어다.

^06내가 가장 선(善)한 것을 말하리라. 내 입술을 열어 정직(正直)을 내리라. ^07내 입은 진리(眞理)를 말하며 내 입술은 악(惡)을 미워하느니라. ^08내 입의 말은 다 의(義)로운즉, 그 가운데 굽은 것과 패역(悖逆)한 것이 없나니, ^09이는 다 총명(聰明) 있는 자(者)의 밝히 아는 바요, 지식(知識) 얻은 자(者)의 정직(正直)히 여기는 바니라.

^10너희가 은(銀)을 받지 말고 나의 훈계(訓戒)를 받으며, 정금(精金)보다 지식(知識)을 얻으라. ^11대저(大抵) 지혜(智慧)는 진주(眞珠)보다 나으므로 무릇 원(願)하는 것을 이에 비교(比較)할 수 없음이니라.

^12나 지혜(智慧)는 명철(明哲)로 주소(住所)를 삼으며 지식(知識)과 근신(謹愼)을 찾아 얻나니, ^13여호와를 경외(敬畏)하는 것은 악(惡)을 미워하는 것이라. 나는 교만(驕慢)과 거만(倨慢)과 악(惡)한 행실(行實)과 패역(悖逆)한 입을 미워하느니라.

^14내게는 도략(韜略)과 참 지식(知識)이 있으며, 나는 명철(明哲)이라. 내게 능력(能力)이 있으므로 ^15나로 말미암아 왕(王)들이 치리(治理)하며 방백(方伯)들이 공의(公義)를 세우며, ^16나로 말미암아 재상(宰相)과 존귀(尊貴)한 자(者), 곧 세상(世上)의 모든 재판관(裁判官)들이 다스리느니라.

^17나를 사랑하는 자(者)들이 나의 사랑을 입으며, 나를 간절(懇切)히 찾는 자(者)가 나를 만날 것이니라. ^18부귀(富貴)가 내게 있고 장구(長久)한 재물(財物)과 의(義)도 그러하니라. ^19내 열매는 금(金)이나 정금(精金)보다 나으며, 내 소득(所得)은 천은(天銀)보다 나으니라. ^20나는 의(義)로운 길로 행(行)하며 공평(公平)한 길 가운데로 다니나니, ^21이는 나를 사랑하는 자(者)로 재물(財物)을 얻어서 그 곳간에 채우게 하려함이니라.

^22여호와께서 그 조화(造化)의 시작(始作), 곧 태초(太初)에 일하시기 전(前)에 나를 가지셨으며, ^23만세(萬歲) 전(前)부터 상고(上告)부터, 땅이 생기기 전(前)부터 내가 세움을 입었나니, ^24아직 바다가 생기지 아니하였고, 큰 샘들이 있기 전(前)에 내가 이미 났으며, ^25산(山)이 세우심을 입기 전(前)에 언덕이 생기기 전(前)에 내가 이미 났으니, ^26하나님이 아직 땅도 들도 세상(世上) 진토(塵土)의 근원(根源)도 짓지 아니하셨을 때에라. ^27그가 하늘을 지으시며 궁창(穹蒼)으로 해면(海面)에 두르실 때에 내가 거기 있었고, ^28그가 위로 구름 하늘을 견고(堅固)하게 하시며 바다의 샘들을 힘있게 하시며, ^29바다의 한계(限界)를 정(定)하여 물로 명령(命令)을 거스리지 못하게 하시며, 또 땅의 기초(基礎)를 정(定)하실 때에, ^30내가 그 곁에 있어서 창조자(創造者)가 되어 날마다 그 기뻐하신바가 되었으며, 항상(恒常) 그 앞에서 즐거워하였으며, ^31사람이 거처(居處)할 땅에서 즐거워하며 인자(人子)들을 기뻐하였었느니라.

^32아들들아. 이제 내게 들으라. 내 도(道)를 지키는 자(者)가 복(福)이 있느니라. ^33훈계(訓戒)를 들어서 지혜(智慧)를 얻으라. 그것을 버리지 말라.

^34누구든지 내게 들으며 날마다 내 문(門) 곁에서 기다리며 문설주(門楔柱) 옆에서 기다리는 자(者)는 복(福)이 있나니, ^35대저(大抵) 나를 얻는 자(者)는 생명(生命)을 얻고 여호와께 은총(恩寵)을 얻을 것임이니라.

^36그러나 나를 잃는 자(者)는 자기(自己)의 영혼(靈魂)을 해(害)하는 자(者)라. 무릇 나를 미워하는 자(者)는 사망(死亡)을 사랑하느니라.

09

^01지혜(智慧)가 그 집을 짓고 일곱 기둥을 다듬고, 02짐승을 잡으며, 포도주(葡萄酒)를 혼합(混合)하여 상(床)을 갖추고, ^03그 여(女)종을 보내어 성중(城中) 높은 곳에서 불러 이르기를, ^04“무릇 어리석은 자(者)는 이리로 돌이키라.”.

또 지혜(智慧)없는 자(者)에게 이르기를, ^05“너는 와서 내 식물(植物)을 먹으며 내 혼합(混合)한 포도주(葡萄酒)를 마시고, ^06어리석음을 버리고 생명(生命)을 얻으라. 명철(明哲)의 길을 행(行)하라.” 하느니라.

^07거만(倨慢)한 자(者)를 징계(懲戒)하는 자(者)는 도리어 능욕(凌辱)을 받고, 악인(惡人)을 책망(責望)하는 자(者)는 도리어 흠(欠)을 잡히느니라. ^08거만(倨慢)한 자(者)를 책망(責望)하지 말라. 그가 너를 미워할까 두려우니라.

지혜(智慧)있는 자(者)를 책망(責望)하라. 그가 너를 사랑하리라. ^09지혜(智慧) 있는 자(者)에게 교훈(敎訓)을 더하라. 그가 더욱 지혜(智慧)로와질 것이요, 의(義)로운 사람을 가르치라. 그의 학식(學識)이 더하리라.

^10여호와를 경외(敬畏)하는 것이 지혜(智慧)의 근본(根本)이요, 거룩하신 자(者)를 아는 것이 명철(明哲)이니라. ^11나 지혜(智慧)로 말미암아 네 날이 많아질 것이요, 네 생명(生命)의 해가 더하리라. ^12네가 만일(萬一) 지혜(智慧)로우면 그 지혜(智慧)가 네게 유익(有益)할 것이나, 네가 만일(萬一) 거만(倨慢)하면 너 홀로 해(害)를 당(當)하리라.

^13미련한 계집이 떠들며, 어리석어서 아무 것도 알지 못하고, ^14자기(自己) 집 문(門)에 앉으며 성읍(城邑) 높은 곳에 있는 자리에 앉아서, ^15자기(自己) 길을 바로 가는 행객(行客)을 불러 이르되, ^16“무릇 어리석은 자(者)는 이리로 돌이키라.”. 또 지혜(智慧)없는 자(者)에게 이르기를, ^17“도적(盜賊)질한 물이 달고 몰래 먹는 떡이 맛이 있다.” 하는도다. ^18오직 그 어리석은 자(者)는 죽은 자(者)가 그의 곳에 있는 것과 그의 객(客)들이 음부(陰府) 깊은 곳에 있는 것을 알지 못하느니라.

10

^01솔로몬의 잠언(箴言)이라.

지혜(智慧)로운 아들은 아비로 기쁘게 하거니와, 미련한 아들은 어미의 근심이니라. ^02불의(不義)의 재물(財物)은 무익(無益)하여도 의리(義理)는 죽음에서 건지느니라. ^03여호와께서 의인(義人)의 영혼(靈魂)은 주리지 않게 하시나, 악인(惡人)의 소욕(所欲)은 물리치시느니라.

^04손을 게으르게 놀리는 자(者)는 가난하게 되고, 손이 부지런한 자(者)는 부(富)하게 되느니라. ^05여름에 거두는 자(者)는 지혜(智慧)로운 아들이나, 추수(秋收) 때에 자는 자(者)는 부끄러움을 끼치는 아들이니라.

^06의인(義人)의 머리에는 복(福)이 임(臨)하거늘 악인(惡人)의 입은 독(毒)을 머금었느니라. ^07의인(義人)을 기념(記念)할 때에는 칭찬(稱讚)하거니와 악인(惡人)의 이름은 썩으리라. ^08마음이 지혜(智慧)로운 자(者)는 명령(命令)을 받거니와, 입이 미련한 자(者)는 패망(敗亡)하리라. ^09바른 길로 행(行)하는 자(者)는 걸음이 평안(平安)하려니와, 굽은 길로 행(行)하는 자(者)는 드러나리라. ^10눈짓하는 자(者)는 근심을 끼치고, 입이 미련한 자(者)는 패망(敗亡)하느니라.

^11의인(義人)의 입은 생명(生命)의 샘이라도 악인(惡人)의 입은 독(毒)을 머금었느니라. ^12미움은 다툼을 일으켜도, 사랑은 모든 허물을 가리우느니라. ^13명철(明哲)한 자(者)의 입술에는 지혜(智慧)가 있어도, 지혜(智慧) 없는 자(者)의 등을 위하여는 채찍이 있느니라. ^14지혜(智慧)로운 자(者)는 지식(知識)을 간직(看直)하거니와, 미련한 자(者)의 입은 멸망(滅亡)에 가까우니라. ^15부자(富者)의 재물(財物)은 그의 견고(堅固)한 성(城)이요, 가난한 자(者)의 궁핍(窮乏)은 그의 패망(敗亡)이니라.

^16의인(義人)의 수고(受苦)는 생명(生命)에 이르고 악인(惡人)의 소득(所得)은 죄(罪)에 이르느니라. ^17훈계(訓戒)를 지키는 자(者)는 생명(生命)길로 행(行)하여도 징계(懲戒)를 버리는 자(者)는 그릇 가느니라. ^18미워함을 감추는 자(者)는 거짓의 입술을 가진 자(者)요, 참소(讒訴)하는 자(者)는 미련한 자(者)니라.

^19말이 많으면 허물을 면(免)키 어려우나, 그 입술을 제어(制馭)하는 자(者)는 지혜(智慧)가 있느니라. ^20의인(義人)의 혀는 천은(天銀)과 같거니와 악인(惡人)의 마음은 가치(價値)가 적으니라. ^21의인(義人)의 입술은 여러 사람을 교육(敎育)하나 미련한 자(者)는 지식(知識)이 없으므로 죽느니라.

^22여호와께서 복(福)을 주시므로 사람으로 부(富)하게 하시고 근심을 겸(兼)하여 주지 아니하시느니라. ^23미련한 자(者)는 행악(行惡)으로 낙(樂)을 삼는 것 같이 명철(明哲)한 자(者)는 지혜(智慧)로 낙(樂)을 삼느니라. ^24악인(惡人)에게는 그의 두려워하는 것이 임(臨)하거니와, 의인(義人)은 그 원(願)하는 것이 이루어지느니라. ^25회리바람이 지나가면 악인(惡人)은 없어져도, 의인(義人)은 영원(永遠)한 기초(基礎) 같으니라. ^26게으른 자(者)는 그 부리는 사람에게 마치 이에 초(醋) 같고 눈에 연기(煙氣) 같으니라.

^27여호와를 경외(敬畏)하면 장수(長壽)하느니라. 그러나 악인(惡人)의 연세(年歲)는 짧아지느니라. ^28의인(義人)의 소망(所望)은 즐거움을 이루어도 악인(惡人)의 소망(所望)은 끊어지느니라.

^29여호와의 도(道)가 정직(正直)한 자(者)에게는 산성(山城)이요, 행악(行惡)하는 자(者)에게는 멸망(滅亡)이니라. ^30의인(義人)은 영영(永永)히 이동(移動)되지 아니하여도, 악인(惡人)은 땅에 거(居)하지 못하게 되느니라. ^31의인(義人)의 입은 지혜(智慧)를 내어도, 패역(悖逆)한 혀는 베임을 당(當)할 것이니라. ^32의인(義人)의 입술은 기쁘게 할 것을 알거늘, 악인(惡人)의 입은 패역(悖逆)을 말하느니라.

11

^01속이는 저울은 여호와께서 미워하셔도, 공평(公平)한 추(錘)는 그가 기뻐하시느니라. ^02교만(驕慢)이 오면 욕(辱)도 오거니와, 겸손(謙遜)한 자(者)에게는 지혜(智慧)가 있느니라. ^03정직(正直)한 자(者)의 성실(誠實)은 자기(自己)를 인도(引導)하거니와, 사특(邪慝)한 자(者)의 패역(悖逆)은 자기(自己)를 망(亡)케 하느니라. ^04재물(財物)은 진노(震怒)하시는 날에 무익(無益)하나, 의리(義理)는 죽음을 면(免)케 하느니라.

^05완전(完全)한 자(者)는 그 의(義)로 인(因)하여 그 길이 곧게 되려니와, 악(惡)한 자(者)는 그 악(惡)을 인(因)하여 넘어지리라. ^06정직(正直)한 자(者)는 그 의(義)로 인(因)하여 구원(救援)을 얻으려니와, 사특(邪慝)한 자(者)는 자기(自己)의 악(惡)에 잡히리라. ^07악인(惡人)은 죽을 때에 그 소망(所望)이 끊어지나니, 불의(不義)의 소망(所望)이 없어지느니라. ^08의인(義人)은 환난(患難)에서 구원(救援)을 얻고, 악인(惡人)은 와서 그를 대신(代身)하느니라. ^09사특(邪慝)한 자(者)는 입으로 그 이웃을 망(亡)하게 하여도, 의인(義人)은 그 지식(知識)으로 말미암아 구원(救援)을 얻느니라.

^10의인(義人)이 형통(亨通)하면 성읍(城邑)이 즐거워하고, 악인(惡人)이 패망(敗亡)하면 기뻐 외치느니라. ^11성읍(城邑)은 정직(正直)한 자(者)의 축원(祝願)을 인(因)하여 진흥(振興)하고 악(惡)한 자(者)의 입을 인(因)하여 무너지느니라. ^12지혜(智慧) 없는 자(者)는 그 이웃을 멸시(蔑視)하나, 명철(明哲)한 자(者)는 잠잠(潛潛)하느니라. ^13두루 다니며 한담(閒談)하는 자(者)는 남의 비밀(秘密)을 누설(漏洩)하나, 마음이 신실(信實)한 자(者)는 그런 것을 숨기느니라. ^14도략(韜略)이 없으면 백성(百姓)이 망(亡)하여도, 모사(謀士)가 많으면 평안(平安)을 누리느니라. ^15타인(他人)을 위(爲)하여 보증(保證)이 되는 자(者)는 손해(損害)를 당(當)하여도, 보증(保證)이 되기를 싫어하는 자(者)는 평안(平安)하니라.

^16유덕(有德)한 여자(女子)는 존영(尊榮)을 얻고, 근면(勤勉)한 남자(男子)는 재물(財物)을 얻느니라. ^17인자(仁慈)한 자(者)는 자기(自己)의 영혼(靈魂)을 이(利)롭게 하고, 잔인(殘忍)한 자(者)는 자기(自己)의 몸을 해(害)롭게 하느니라. ^18악인(惡人)의 삯은 허무(虛無)하되, 의(義)를 뿌린 자(者)의 상(賞)은 확실(確實)하니라. ^19의(義)를 굳게 지키는 자(者)는 생명(生命)에 이르고, 악(惡)을 따르는 자(者)는 사망(死亡)에 이르느니라. ^20마음이 패려(悖戾)한 자(者)는 여호와의 미움을 받아도 행위(行爲)가 온전(穩全)한 자(者)는 그의 기뻐하심을 받느니라. ^21악인(惡人)은 피차(彼此) 손을 잡을찌라도 벌(罰)을 면(免)치 못할 것이나, 의인(義人)의 자손(子孫)은 구원(救援)을 얻으리라. ^22아름다운 여인(女人)이 삼가지 아니하는 것은 마치 돼지 코에 금(金)고리 같으니라. ^23의인(義人)의 소원(所願)은 오직 선(善)하나, 악인(惡人)의 소망(所望)은 진노(震怒)를 이루느니라.

^24흩어 구제(救濟)하여도 더욱 부(富)하게 되는 일이 있나니, 과도(過度)히 아껴도 가난하게 될 뿐이니라. ^25구제(救濟)를 좋아하는 자(者)는 풍족(豊足)하여질 것이요, 남을 윤택(潤澤)하게 하는 자(者)는 윤택(潤澤)하여지리라. ^26곡식(穀食)을 내지 아니하는 자(者)는 백성(百姓)에게 저주(詛呪)를 받을 것이나, 파는 자(者)는 그 머리에 복(福)이 임(臨)하리라. ^27선(善)을 간절(懇切)히 구(求)하는 자(者)는 은총(恩寵)을 얻으려니와, 악(惡)을 더듬어 찾는 자(者)에게는 악(惡)이 임(臨)하리라.

^28자기(自己)의 재물(財物)을 의지(依支)하는 자(者)는 패망(敗亡)하려니와, 의인(義人)은 푸른 잎사귀 같아서 번성(蕃盛)하리라. ^29자기(自己) 집을 해(害)롭게 하는 자(者)의 소득(所得)은 바람이라. 미련한 자(者)는 마음이 지혜(智慧)로운 자(者)의 종이 되리라. ^30의인(義人)의 열매는 생명(生命) 나무라. 지혜(智慧)로운 자(者)는 사람을 얻느니라.

^31보라. 의인(義人)이라도 이 세상(世上)에서 보응(報應)을 받겠거든, 하물며 악인(惡人)과 죄인(罪人)이리요.

12

^01훈계(訓戒)를 좋아하는 자(者)는 지식(知識)을 좋아하나니, 징계(懲戒)를 싫어하는 자(者)는 짐승과 같으니라. ^02선인(善人)은 여호와께 은총(恩寵)을 받으려니와, 악(惡)을 꾀하는 자(者)는 정죄(定罪)하심을 받으리라. ^03사람이 악(惡)으로 굳게 서지 못하나니, 의인(義人)의 뿌리는 움직이지 아니하느니라.

^04어진 여인(女人)은 그 지아비의 면류관(冕旒冠)이나, 욕(辱)을 끼치는 여인(女人)은 그 지아비로 뼈가 썩음 같게 하느니라. ^05의인(義人)의 생각은 공직(公直)하여도, 악인(惡人)의 도모(圖謀)는 궤휼(詭譎)이니라. ^06악인(惡人)의 말은 사람을 엿보아 ‘피를 흘리자’ 하는 것이어니와, 정직(正直)한 자(者)의 입은 사람을 구원(救援)하느니라. ^07악인(惡人)은 엎드러져서 소멸(消滅)되려니와, 의인(義人)의 집은 서 있으리라.

^08사람은 그 지혜(智慧)대로 칭찬(稱讚)을 받으려니와, 마음이 패려(悖戾)한 자(者)는 멸시(蔑視)를 받으리라. ^09비천(卑賤)히 여김을 받을지라도 종을 부리는 자(者)는 스스로 높은 체 하고도 음식(飮食)이 핍절(乏絶)한 자(者)보다 나으니라. ^10의인(義人)은 그 육축(六畜)의 생명(生命)을 돌아보나, 악인(惡人)의 긍휼(矜恤)은 잔인(殘忍)이니라. ^11자기(自己)의 토지(土地)를 경작(耕作)하는 자(者)는 먹을 것이 많거니와, 방탕(放蕩)한 것을 따르는 자(者)는 지혜(智慧)가 없느니라.

^12악인(惡人)은 불의(不義)의 이(利)를 탐(貪)하나, 의인(義人)은 그 뿌리로 말미암아 결실(結實)하느니라. ^13악인(惡人)은 입술의 허물로 인(因)하여 그물에 걸려도, 의인(義人)은 환난(患難)에서 벗어나느니라. ^14사람은 입의 열매로 인(因)하여 복록(福祿)에 족(足)하며 그 손의 행(行)하는 대로 자기(自己)가 받느니라. ^15미련한 자(者)는 자기(自己) 행위(行爲)를 바른 줄로 여기나, 지혜(智慧)로운 자(者)는 권고(眷顧)를 듣느니라. ^16미련한 자(者)는 분노(忿怒)를 당장(當場)에 나타내거니와 슬기로운 자(者)는 수욕(羞辱)을 참느니라.

^17진리(眞理)를 말하는 자(者)는 의(義)를 나타내어도 거짓 증인(證人)은 궤휼(詭譎)을 말하느니라. ^18혹(或)은 칼로 찌름 같이 함부로 말하거니와 지혜(智慧)로운 자(者)의 혀는 양약(良藥) 같으니라. ^19진실(眞實)한 입술은 영원(永遠)히 보존(保存)되거니와, 거짓 혀는 눈 깜짝일 동안만 있을 뿐이니라. ^20악(惡)을 꾀하는 자(者)의 마음에는 궤휼(詭譎)이 있고, 화평(和平)을 논(論)하는 자(者)에게는 희락(喜樂)이 있느니라. ^21의인(義人)에게는 아무 재앙(災殃)도 임(臨)하지 아니하려니와, 악인(惡人)에게는 앙화(殃禍)가 가득하리라. ^22거짓 입술은 여호와께 미움을 받아도 진실(眞實)히 행(行)하는 자(者)는 그의 기뻐하심을 받느니라.

^23슬기로운 자(者)는 지식(知識)을 감추어 두어도, 미련한 자(者)의 마음은 미련한 것을 전파(傳播)하느니라. ^24부지런한 자(者)의 손은 사람을 다스리게 되어도, 게으른 자(者)는 부림을 받느니라. ^25근심이 사람의 마음에 있으면 그것으로 번뇌(煩惱)케 하나, 선(善)한 말은 그것을 즐겁게 하느니라. ^26의인(義人)은 그 이웃의 인도자(引導者)가 되나, 악인(惡人)의 소행(所行)은 자기(自己)를 미혹(迷惑)하게 하느니라. ^27게으른 자(者)는 그 잡을 것도 사냥하지 아니하나니, 사람의 부귀(富貴)는 부지런한 것이니라. ^28의(義)로운 길에 생명(生命)이 있나니, 그 길에는 사망(死亡)이 없느니라.

13

^01지혜(智慧)로운 아들은 아비의 훈계(訓戒)를 들으나, 거만(倨慢)한 자(者)는 꾸지람을 즐겨 듣지 아니하느니라. ^02사람은 입의 열매로 인(因)하여 복록(福祿)을 누리거니와, 마음이 궤사(詭詐)한 자(者)는 강포(强暴)를 당(當)하느니라. ^03입을 지키는 자(者)는 그 생명(生命)을 보전(保全)하나, 입술을 크게 벌리는 자(者)에게는 멸망(滅亡)이 오느니라. ^04게으른 자(者)는 마음으로 원(願)하여도 얻지 못하나, 부지런한 자(者)의 마음은 풍족(豊足)함을 얻느니라. ^05의인(義人)은 거짓말을 미워하나 악인(惡人)은 행위(行爲)가 흉악(凶惡)하여 부끄러운 데 이르느니라. ^06의(義)는 행실(行實)이 정직(正直)한 자(者)를 보호(保護)하고, 악(惡)은 죄인(罪人)을 패망(敗亡)케 하느니라.

^07스스로 부(富)한체 하여도 아무 것도 없는 자(者)가 있고, 스스로 가난한체 하여도 재물(財物)이 많은 자(者)가 있느니라. ^08사람의 재물(財物)이 그 생명(生命)을 속(贖)할 수는 있으나, 가난한 자(者)는 협박(脅迫)을 받을 일이 없느니라. ^09의인(義人)의 빛은 환하게 빛나고 악인(惡人)의 등(燈)불은 꺼지느니라. ^10교만(驕慢)에서는 다툼만 일어날 뿐이라. 권면(勸勉)을 듣는 자(者)는 지혜(智慧)가 있느니라. ^11망령(妄靈)되이 얻은 재물(財物)은 줄어가고, 손으로 모은 것은 늘어가느니라. ^12소망(所望)이 더디 이루게 되면 그것이 마음을 상(傷)하게 하나니, 소원(所願)이 이루는 것은, 곧 생명(生命)나무니라.

^13말씀을 멸시(蔑視)하는 자(者)는 패망(敗亡)을 이루고, 계명(誡命)을 두려워하는 자(者)는 상(賞)을 얻느니라. ^14지혜(智慧) 있는 자(者)의 교훈(敎訓)은 생명(生命)의 샘이라. 사람으로 사망(死亡)의 그물을 벗어나게 하느니라. ^15선(善)한 지혜(智慧)는 은혜(恩惠)를 베푸나, 궤사(詭詐)한 자(者)의 길은 험(險)하니라. ^16무릇 슬기로운 자(者)는 지식(知識)으로 행(行)하여도, 미련한 자(者)는 자기(自己)의 미련한 것을 나타내느니라. ^17악(惡)한 사자(使者)는 재앙(災殃)에 빠져도, 충성(忠誠)된 사신(使臣)은 양약(良藥)이 되느니라.

^18훈계(訓戒)를 저버리는 자(者)에게는 궁핍(窮乏)과 수욕(羞辱)이 이르거니와, 경계(警戒)를 지키는 자(者)는 존영(尊榮)을 얻느니라. ^19소원(所願)을 성취(成就)하면 마음에 달아도 미련한 자(者)는 악(惡)에서 떠나기를 싫어하느니라. ^20지혜(智慧)로운 자(者)와 동행(同行)하면 지혜(智慧)를 얻고, 미련한 자(者)와 사귀면 해(害)를 받느니라. ^21재앙(災殃)은 죄인(罪人)을 따르고, 선(善)한 보응(報應)은 의인(義人)에게 이르느니라. ^22선인(善人)은 그 산업(産業)을 자자(子子) 손손(孫孫)에게 끼쳐도, 죄인(罪人)의 재물(財物)은 의인(義人)을 위(爲)하여 쌓이느니라. ^23가난한 자(者)는 밭을 경작(耕作)하므로 양식(糧食)이 많아지거늘, 혹(或) 불의(不義)로 인(因)하여 가산(家産)을 탕패(蕩敗)하는 자(者)가 있느니라. ^24초달(楚撻)을 차마 못하는 자(者)는 그 자식(子息)을 미워함이라. 자식(子息)을 사랑하는 자(者)는 근실(勤實)히 징계(懲戒)하느니라. ^25의인(義人)은 포식(飽食)하여도 악인(惡人)의 배는 주리느니라.

14

^01무릇 지혜(智慧)로운 여인(女人)은 그 집을 세우되, 미련한 여인(女人)은 자기(自己) 손으로 그것을 허느니라. ^02정직(正直)하게 행(行)하는 자(者)는 여호와를 경외(敬畏)하여도, 패역(悖逆)하게 행(行)하는 자(者)는 여호와를 경멸(輕蔑)히 여기느니라. ^03미련한 자(者)는 교만(驕慢)하여 입으로 매를 자청(自請)하고, 지혜(智慧)로운 자(者)는 입술로 스스로 보전(保全)하느니라.

^04소가 없으면 구유는 깨끗하려니와, 소의 힘으로 얻는 것이 많으니라. ^05신실(信實)한 증인(證人)은 거짓말을 아니하여도, 거짓 증인(證人)은 거짓말을 뱉느니라. ^06거만(倨慢)한 자(者)는 지혜(智慧)를 구(求)하여도 얻지 못하거니와, 명철(明哲)한 자(者)는 지식(知識) 얻기가 쉬우니라.

^07너는 미련한 자(者)의 앞을 떠나라. 그 입술에 지식(知識) 있음을 보지 못함이니라. ^08슬기로운 자(者)의 지혜(智慧)는 자기(自己)의 길을 아는 것이라도, 미련한 자(者)의 어리석음은 속이는 것이니라. ^09미련한 자(者)는 죄(罪)를 심상(尋常)히 여겨도, 정직(正直)한 자(者) 중(中)에는 은혜(恩惠)가 있느니라. ^10마음의 고통(苦痛)은 자기(自己)가 알고, 마음의 즐거움도 타인(他人)이 참여(參與)하지 못하느니라. ^11악(惡)한 자(者)의 집은 망(亡)하겠고, 정직(正直)한 자(者)의 장막(帳幕)은 흥(興)하리라.

^12어떤 길은 사람의 보기에 바르나, 필경(畢竟)은 사망(死亡)의 길이니라. ^13웃을 때에도 마음에 슬픔이 있고, 즐거움의 끝에도 근심이 있느니라. ^14마음이 패려(悖戾)한 자(者)는 자기(自己) 행위(行爲)로 보응(報應)이 만족(滿足)하겠고, 선(善)한 사람도 자기(自己)의 행위(行爲)로 그러하리라.

^15어리석은 자(者)는 온갖 말을 믿으나, 슬기로운 자(者)는 그 행동(行動)을 삼가느니라. ^16지혜(智慧)로운 자(者)는 두려워하여 악(惡)을 떠나나, 어리석은 자(者)는 방자(放恣)하여 스스로 믿느니라. ^17노(怒)하기를 속(速)히 하는 자(者)는 어리석은 일을 행(行)하고, 악(惡)한 계교(計巧)를 꾀하는 자(者)는 미움을 받느니라. ^18어리석은 자(者)는 어리석음으로 기업(基業)을 삼아도, 슬기로운 자(者)는 지식(知識)으로 면류관(冕旒冠)을 삼느니라. ^19악인(惡人)은 선인(善人) 앞에 엎드리고, 불의자(不義者)는 의인(義人)의 문(門)에 엎드리느니라.

^20가난한 자(者)는 그 이웃에게도 미움을 받게 되나, 부요(富饒)한 자(者)는 친구(親舊)가 많으니라. ^21그 이웃을 업신여기는 자(者)는 죄(罪)를 범(犯)하는 자(者)요, 빈곤(貧困)한 자(者)를 불쌍히 여기는 자(者)는 복(福)이 있는 자(者)니라. ^22악(惡)을 도모(圖謀)하는 자(者)는 그릇 가는 것이 아니냐? 선(善)을 도모(圖謀)하는 자(者)에게는 인자(仁慈)와 진리(眞理)가 있으리라. ^23모든 수고(受苦)에는 이익(利益)이 있어도 입술의 말은 궁핍(窮乏)을 이룰 뿐이니라. ^24지혜(智慧)로운 자(者)의 재물(財物)은 그의 면류관(冕旒冠)이요, 미련한 자(者)의 소유(所有)는 다만 그 미련한 것이니라. ^25진실(眞實)한 증인(證人)은 사람의 생명(生命)을 구원(救援)하여도, 거짓말을 뱉는 사람은 속이느니라.

^26여호와를 경외(敬畏)하는 자(者)에게는 견고(堅固)한 의뢰(依賴)가 있나니, 그 자녀(子女)들에게 피난처(避難處)가 있으리라. ^27여호와를 경외(敬畏)하는 것은 생명(生命)의 샘이라. 사망(死亡)의 그물에서 벗어나게 하느니라. ^28백성(百姓)이 많은 것은 왕(王)의 영광(榮光)이요, 백성(百姓)이 적은 것은 주권자(主權者)의 패망(敗亡)이니라. ^29노(怒)하기를 더디 하는 자(者)는 크게 명철(明哲)하여도, 마음이 조급(躁急)한 자(者)는 어리석음을 나타내느니라. ^30마음의 화평(和平)은 육신(肉身)의 생명(生命)이나, 시기(猜忌)는 뼈의 썩음이니라.

^31가난한 사람을 학대(虐待)하는 자(者)는 그를 지으신 이를 멸시(蔑視)하는 자(者)요, 궁핍(窮乏)한 사람을 불쌍히 여기는 자(者)는 주(主)를 존경(尊敬)하는 자(者)니라. ^32악인(惡人)은 그 환난(患難)에 엎드러져도, 의인(義人)은 그 죽음에도 소망(所望)이 있느니라. ^33지혜(智慧)는 명철(明哲)한 자(者)의 마음에 머물거니와, 미련한 자(者)의 속에 있는 것은 나타나느니라. ^34의(義)는 나라로 영화(榮華)롭게 하고, 죄(罪)는 백성(百姓)을 욕(辱)되게 하느니라. ^35슬기롭게 행(行)하는 신하(臣下)는 왕(王)의 은총(恩寵)을 입고, 욕(辱)을 끼치는 신하(臣下)는 그의 진노(震怒)를 당(當)하느니라.

15

^01유순(柔順)한 대답(對答)은 분노(忿怒)를 쉬게 하여도, 과격(過激)한 말은 노(怒)를 격동(激動)하느니라. ^02지혜(智慧) 있는 자(者)의 혀는 지식(知識)을 선(善)히 베풀고, 미련한 자(者)의 입은 미련한 것을 쏟느니라. ^03여호와의 눈은 어디서든지 악인(惡人)과 선인(善人)을 감찰(監察)하시느니라. ^04온량(溫良)한 혀는 곧 생명(生命)나무라도, 패려(悖戾)한 혀는 마음을 상(傷)하게 하느니라. ^05아비의 훈계(訓戒)를 업신여기는 자(者)는 미련한 자(者)요, 경계(警戒)를 받는 자(者)는 슬기를 얻을 자(者)니라.

^06의인(義人)의 집에는 많은 보물(寶物)이 있어도, 악인(惡人)의 소득(所得)은 고통(苦痛)이 되느니라. ^07지혜(智慧)로운 자(者)의 입술은 지식(知識)을 전파(傳播)하여도, 미련한 자(者)의 마음은 정(定)함이 없느니라. ^08악인(惡人)의 제사(祭祀)는 여호와께서 미워하셔도, 정직(正直)한 자(者)의 기도(祈禱)는 그가 기뻐하시느니라. ^09악인(惡人)의 길은 여호와께서 미워하셔도, 의(義)를 따라가는 자(者)는 그가 사랑하시느니라. ^10도(道)를 배반(背叛)하는 자(者)는 엄(嚴)한 징계(懲戒)를 받을 것이요, 견책(譴責)을 싫어하는 자(者)는 죽을 것이니라. ^11음부(陰府)와 유명(幽冥)도 여호와의 앞에 드러나거든, 하물며 인생(人生)의 마음이리요. ^12거만(倨慢)한 자(者)는 견책(譴責) 받기를 좋아하지 아니하며, 지혜(智慧) 있는 자(者)에게로 가지도 아니하느니라. ^13마음의 즐거움은 얼굴을 빛나게 하여도, 마음의 근심은 심령(心靈)을 상(傷)하게 하느니라.

^14명철(明哲)한 자(者)의 마음은 지식(知識)을 요구(要求)하고, 미련한 자(者)의 입은 미련한 것을 즐기느니라. ^15고난(苦難) 받는 자(者)는 그 날이 다 험악(險惡)하나, 마음이 즐거운 자(者)는 항상(恒常) 잔치하느니라. ^16가산(家産)이 적어도 여호와를 경외(敬畏)하는 것이, 크게 부(富)하고 번뇌(煩惱)하는 것보다 나으니라. ^17여간(如干) 채소(菜蔬)를 먹으며 서로 사랑하는 것이, 살진 소를 먹으며 서로 미워하는 것보다 나으니라. ^18분(忿)을 쉽게 내는 자(者)는 다툼을 일으켜도, 노(怒)하기를 더디하는 자(者)는 시비(是非)를 그치게 하느니라. ^19게으른 자(者)의 길은 가시 울타리 같으나, 정직(正直)한 자(者)의 길은 대로(大路)니라. ^20지혜(智慧)로운 아들은 아비를 즐겁게 하여도, 미련한 자(者)는 어미를 업신여기느니라. ^21무지(無知)한 자(者)는 미련한 것을 즐겨하여도 명철(明哲)한 자(者)는 그 길을 바르게 하느니라. ^22의논(議論)이 없으면 경영(經營)이 파(破)하고, 모사(謀士)가 많으면 경영(經營)이 성립(成立)하느니라. ^23사람은 그 입의 대답(對答)으로 말미암아 기쁨을 얻나니, 때에 맞은 말이 얼마나 아름다운고? ^24지혜(智慧)로운 자(者)는 위로 향(向)한 생명(生命)길로 말미암음으로 그 아래 있는 음부(陰府)를 떠나게 되느니라.

^25여호와는 교만(驕慢)한 자(者)의 집을 허시며 과부(寡婦)의 지계(地界)를 정(定)하시느니라. ^26악(惡)한 꾀는 여호와의 미워하시는 것이라도 선(善)한 말은 정결(淨潔)하니라. ^27이(利)를 탐(貪)하는 자(者)는 자기(自己) 집을 해(害)롭게 하나, 뇌물(賂物)을 싫어하는 자(者)는 사느니라. ^28의인(義人)의 마음은 대답(對答)할 말을 깊이 생각하여도, 악인(惡人)의 입은 악(惡)을 쏟느니라. ^29여호와는 악인(惡人)을 멀리 하시고, 의인(義人)의 기도(祈禱)를 들으시느니라.

^30눈의 밝은 것은 마음을 기쁘게 하고 좋은 기별(奇別)은 뼈를 윤택(潤澤)하게 하느니라. ^31생명(生命)의 경계(警戒)를 듣는 귀는 지혜(智慧)로운 자(者) 가운데 있느니라. ^32훈계(訓戒) 받기를 싫어하는 자(者)는 자기(自己)의 영혼(靈魂)을 경(輕)히 여김이라. 견책(譴責)을 달게 받는 자(者)는 지식(知識)을 얻느니라. ^33여호와를 경외(敬畏)하는 것은 지혜(智慧)의 훈계(訓戒)라. 겸손(謙遜)은 존귀(尊貴)의 앞잡이니라.

16

^01마음의 경영(經營)은 사람에게 있어도 말의 응답(應答)은 여호와께로서 나느니라. ^02사람의 행위(行爲)가 자기(自己) 보기에는 모두 깨끗하여도, 여호와는 심령(心靈)을 감찰(監察)하시느니라. ^03너의 행사(行事)를 여호와께 맡기라. 그리하면 너의 경영(經營)하는 것이 이루리라. ^04여호와께서 온갖 것을 그 씌움에 적당(適當)하게 지으셨나니, 악인(惡人)도 악(惡)한 날에 적당(適當)하게 하셨느니라.

^05무릇 마음이 교만(驕慢)한 자(者)를 여호와께서 미워하시나니, 피차(彼此) 손을 잡을지라도 벌(罰)을 면(免)치 못하리라. ^06인자(仁慈)와 진리(眞理)로 인(因)하여 죄악(罪惡)이 속(贖)하게 되고 여호와를 경외(敬畏)함으로 인(因)하여 악(惡)에서 떠나게 되느니라. ^07사람의 행위(行爲)가 여호와를 기쁘시게 하면, 그 사람의 원수(怨讐)라도 그로 더불어 화목(和睦)하게 하시느니라. ^08적은 소득(所得)이 의(義)를 겸(兼)하면, 많은 소득(所得)이 불의(不義)를 겸(兼)한 것보다 나으니라.

^09사람이 마음으로 자기(自己)의 길을 계획(計劃)할지라도, 그 걸음을 인도(引導)하는 자(者)는 여호와시니라. ^10하나님의 말씀이 왕(王)의 입술에 있은즉 재판(裁判)할 때에 그 입이 그릇하지 아니하리라. ^11공평(公平)한 간칭(桿稱)과 명칭(皿稱)은 여호와의 것이요, 주머니 속의 추(錘)돌들도 다 그의 지으신 것이니라. ^12악(惡)을 행(行)하는 것은 왕(王)의 미워할바니, 이는 그 보좌(寶座)가 공의(公義)로 말미암아 굳게 섬이니라. ^13의(義)로운 입술은 왕(王)들의 기뻐하는 것이요, 정직(正直)히 말하는 자(者)는 그들의 사랑을 입느니라. ^14왕(王)의 진노(震怒)는 살륙(殺戮)의 사자(使者)와 같아도, 지혜(智慧)로운 사람은 그것을 쉬게 하리라. ^15왕(王)의 희색(喜色)에 생명(生命)이 있나니, 그 은택(恩澤)이 늦은 비를 내리는 구름과 같으니라.

^16지혜(智慧)를 얻는 것이 금(金)을 얻는 것보다 얼마나 나은고? 명철(明哲)을 얻는 것이 은(銀)을 얻는 것보다 더욱 나으니라. ^17악(惡)을 떠나는 것은 정직(正直)한 사람의 대로(大路)니, 그 길을 지키는 자(者)는 자기(自己)의 영혼(靈魂)을 보전(保全)하느니라. ^18교만(驕慢)은 패망(敗亡)의 선봉(先鋒)이요, 거만(倨慢)한 마음은 넘어짐의 앞잡이니라. ^19겸손(謙遜)한 자(者)와 함께하여 마음을 낮추는 것이 교만(驕慢)한 자(者)와 함께 하여 탈취물(奪取物)을 나누는 것보다 나으니라.

^20삼가 말씀에 주의(注意)하는 자(者)는 좋은 것을 얻나니, 여호와를 의지(依支)하는 자(者)가 복(福)이 있느니라. ^21마음이 지혜(智慧)로운 자(者)가 명철(明哲)하다 일컬음을 받고, 입이 선(善)한 자(者)가 남의 학식(學識)을 더하게 하느니라. ^22명철(明哲)한 자(者)에게는 그 명철(明哲)이 생명(生命)의 샘이 되거니와, 미련한 자(者)에게는 그 미련한 것이 징계(懲戒)가 되느니라. ^23지혜(智慧)로운 자(者)의 마음은 그 입을 슬기롭게 하고, 또 그 입술에 지식(知識)을 더하느니라. ^24선(善)한 말은 꿀송이 같아서 마음에 달고 뼈에 양약(良藥)이 되느니라.

^25어떤 길은 사람의 보기에 바르나, 필경(畢竟)은 사망(死亡)의 길이니라. ^26노력(努力)하는 자(者)는 식욕(食慾)을 인(因)하여 애쓰나니, 이는 그 입이 자기(自己)를 독촉(督促)함이니라. ^27불량(不良)한 자(者)는 악(惡)을 꾀하나니, 그 입술에는 맹렬(猛烈)한 불같은 것이 있느니라. ^28패려(悖戾)한 자(者)는 다툼을 일으키고, 말장이는 친(親)한 벗을 이간(離間)하느니라. ^29강포(强暴)한 사람은 그 이웃을 꾀어 불선(不善)한 길로 인도(引導)하느니라. ^30눈을 감는 자(者)는 패역(悖逆)한 일을 도모(圖謀)하며, 입술을 닫는 자(者)는 악(惡)한 일을 이루느니라.

^31백발(白髮)은 영화(榮華)의 면류관(冕旒冠)이라. 의(義)로운 길에서 얻으리라. ^32노(怒)하기를 더디하는 자(者)는 용사(勇士)보다 낫고, 자기(自己)의 마음을 다스리는 자(者)는 성(城)을 빼앗는 자(者)보다 나으니라.

^33사람이 제비는 뽑으나, 일을 작정(作定)하기는 여호와께 있느니라.

17

^01마른 떡 한 조각만 있고도 화목(和睦)하는 것이, 육선(肉饍)이 집에 가득하고 다투는 것보다 나으니라. ^02슬기로운 종은 주인(主人)의 부끄러움을 끼치는 아들을 다스리겠고, 또 그 아들들 중(中)에서 유업(遺業)을 나눠 얻으리라. ^03도가니는 은(銀)을, 풀무는 금(金)을 연단(鍊鍛)하거니와, 여호와는 마음을 연단(鍊鍛)하시느니라.

^04악(惡)을 행(行)하는 자(者)는 궤사(詭詐)한 입술을 잘 듣고, 거짓말을 하는 자(者)는 악(惡)한 혀에 귀를 기울이느니라. ^05가난한 자(者)를 조롱(嘲弄)하는 자(者)는 이를 지으신 주(主)를 멸시(蔑視)하는 자(者)요, 사람의 재앙(災殃)을 기뻐하는 자(者)는 형벌(刑罰)을 면(免)치 못할 자(者)니라. ^06손자(孫子)는 노인(老人)의 면류관(冕旒冠)이요, 아비는 자식(子息)의 영화(榮華)니라. ^07분외(分外)의 말을 하는 것도 미련한 자(者)에게 합당(合當)치 아니하거든, 하물며 거짓말을 하는 것이 존귀(尊貴)한 자(者)에게 합당(合當)하겠느냐? ^08뇌물(賂物)은 임자의 보기에 보석(寶石) 같은즉, 어디로 향(向)하든지 형통(亨通)케 하느니라.

^09허물을 덮어 주는 자(者)는 사랑을 구(求)하는 자(者)요, 그것을 거듭 말하는 자(者)는 친(親)한 벗을 이간(離間)하는 자(者)니라. ^10한 마디로 총명(聰明)한 자(者)를 경계(警戒)하는 것이 매 100개(百個)로 미련한 자(者)를 때리는 것보다 더욱 깊이 박이느니라. ^11악(惡)한 자(者)는 반역(叛逆)만 힘쓰나니, 그러므로 그에게 잔인(殘忍)한 사자(使者)가 보냄을 입으리라. ^12차라리 새끼 빼앗긴 암콤을 만날찌언정, 미련한 일을 행(行)하는 미련한 자(者)를 만나지 말 것이니라. ^13누구든지 악(惡)으로 선(善)을 갚으면 악(惡)이 그 집을 떠나지 아니하리라. ^14다투는 시작(始作)은 방축(防築)에서 물이 새는 것 같은즉, 싸움이 일어나기 전(前)에 시비(是非)를 그칠 것이니라.

^15악인(惡人)을 의(義)롭다 하며, 의인(義人)을 악(惡)하다 하는 이 두 자(者)는 다 여호와의 미워하심을 입느니라. ^16미련한 자(者)는 무지(無知)하거늘 손에 값을 가지고 지혜(智慧)를 사려함은 어찜인고? ^17친구(親舊)는 사랑이 끊이지 아니하고 형제(兄弟)는 위급(危急)한 때까지 위(爲)하여 났느니라. ^18지혜(智慧)없는 자(者)는 남의 손을 잡고 그 이웃 앞에서 보증(保證)이 되느니라. ^19다툼을 좋아하는 자(者)는 죄과(罪過)를 좋아하는 자(者)요, 자기(自己) 문(門)을 높이는 자(者)는 파괴(破壞)를 구(求)하는 자(者)니라. ^20마음이 사특(邪慝)한 자(者)는 복(福)을 얻지 못하고, 혀가 패역(悖逆)한 자(者)는 재앙(災殃)에 빠지느니라.

^21미련한 자(者)를 낳는 자(者)는 근심을 당(當)하나니, 미련한 자(者)의 아비는 낙(樂)이 없느니라. ^22마음의 즐거움은 양약(良藥)이라도 심령(心靈)의 근심은 뼈로 마르게 하느니라. ^23악인(惡人)은 사람의 품에서 뇌물(賂物)을 받고 재판(裁判)을 굽게 하느니라. ^24지혜(智慧)는 명철(明哲)한 자(者)의 앞에 있거늘 미련한 자(者)는 눈을 땅 끝에 두느니라. ^25미련한 아들은 그 아비의 근심이 되고, 그 어미의 고통(苦痛)이 되느니라. ^26의인(義人)을 벌(罰)하는 것과 귀인(貴人)을 정직(正直)하다고 때리는 것이 선(善)치 못하니라. ^27말을 아끼는 자(者)는 지식(知識)이 있고, 성품(性稟)이 안존(安存)한 자(者)는 명철(明哲)하니라. ^28미련한 자(者)라도 잠잠(潛潛)하면 지혜(智慧)로운 자(者)로 여기우고, 그 입술을 닫히면 슬기로운 자(者)로 여기우느니라.

18

^01무리에게서 스스로 나뉘는 자(者)는 자기(自己) 소욕(所欲)을 따르는 자(者)라. 온갖 참 지혜(智慧)를 배척(排斥)하느니라.

^02미련한 자(者)는 명철(明哲)을 기뻐하지 아니하고, 자기(自己)의 의사(意思)를 드러내기만 기뻐하느니라. ^03악(惡)한 자(者)가 이를 때에는 멸시(蔑視)도 따라오고, 부끄러운 것이 이를 때에는 능욕(凌辱)도 함께 오느니라. ^04명철(明哲)한 사람의 입의 말은 깊은 물과 같고 지혜(智慧)의 샘은 솟쳐 흐르는 내와 같으니라. ^05악인(惡人)을 두호(斗護)하는 것과 재판(裁判)할 때에 의인(義人)을 억울(抑鬱)하게 하는 것이 선(善)하지 아니하니라. ^06미련한 자(者)의 입술은 다툼을 일으키고 그 입은 매를 자청(自請)하느니라. ^07미련한 자(者)의 입은 그의 멸망(滅亡)이 되고, 그 입술은 그의 영혼(靈魂)의 그물이 되느니라. ^08남의 말하기를 좋아하는 자(者)의 말은 별식(別食)과 같아서 뱃 속 깊은 데로 내려가느니라. ^09자기(自己)의 일을 게을리 하는 자(者)는 패가(敗家)하는 자(者)의 형제(兄弟)니라.

^10여호와의 이름은 견고(堅固)한 망대(望臺)라. 의인(義人)은 그리로 달려가서 안전(安全)함을 얻느니라. ^11부자(富者)의 재물(財物)은 그의 견고(堅固)한 성(城)이라. 그가 높은 성벽(城壁)같이 여기느니라. ^12사람의 마음의 교만(驕慢)은 멸망(滅亡)의 선봉(先鋒)이요, 겸손(謙遜)은 존귀(尊貴)의 앞잡이니라. ^13사연(事緣)을 듣기 전(前)에 대답(對答)하는 자(者)는 미련하여 욕(辱)을 당(當)하느니라. ^14사람의 심령(心靈)은 그 병(病)을 능(能)히 이기려니와, 심령(心靈)이 상(傷)하면 그것을 누가 일으키겠느냐? ^15명철(明哲)한 자(者)의 마음은 지식(知識)을 얻고 지혜(智慧)로운 자(者)의 귀는 지식(知識)을 구(求)하느니라. ^16선물(膳物)은 그 사람의 길을 너그럽게 하며 또 존귀(尊貴)한 자(者)의 앞으로 그를 인도(引導)하느니라. ^17송사(訟事)에 원고(原告)의 말이 바른 것 같으나, 그 피고(被告)가 와서 밝히느니라. ^18제비 뽑는 것은 다툼을 그치게 하여 강(强)한 자(者) 사이에 해결(解決)케 하느니라. ^19노(怒)엽게 한 형제(兄弟)와 화목(和睦)하기가 견고(堅固)한 성(城)을 취(取)하기 보다 어려운즉, 이러한 다툼은 산성(山城) 문(門)빗장 같으니라.

^20사람은 입에서 나오는 열매로 하여 배가 부르게 되나니, 곧 그 입술에서 나는 것으로하여 만족(滿足)케 되느니라. ^21죽고 사는 것이 혀의 권세(權勢)에 달렸나니, 혀를 쓰기 좋아하는 자(者)는 그 열매를 먹으리라. ^22아내를 얻는 자(者)는 복(福)을 얻고 여호와께 은총(恩寵)을 받는 자(者)니라. ^23가난한 자(者)는 간절(懇切)한 말로 구(求)하여도, 부자(富者)는 엄(嚴)한 말로 대답(對答)하느니라. ^24많은 친구(親舊)를 얻는 자(者)는 해(害)를 당하게 되거니와, 어떤 친구(親舊)는 형제(兄弟)보다 친밀(親密)하니라.

19

^01성실(誠實)히 행(行)하는 가난한 자(者)는 입술이 패려(悖戾)하고 미련한 자(者) 보다 나으니라. ^02지식(知識) 없는 소원(所願)은 선(善)치 못하고, 발이 급(急)한 사람은 그릇하느니라. ^03사람이 미련하므로 자기(自己) 길을 굽게 하고 마음으로 여호와를 원망(怨望)하느니라. ^04재물(財物)은 많은 친구(親舊)를 더하게 하나, 가난한즉 친구(親舊)가 끊어지느니라. ^05거짓 증인(證人)은 벌(罰)을 면(免)치 못할 것이요, 거짓말을 내는 자(者)도 피(避)치 못하리라. ^06너그러운 사람에게는 은혜(恩惠)를 구(求)하는 자(者)가 많고, 선물(膳物)을 주기를 좋아하는 자(者)에게는 사람마다 친구(親舊)가 되느니라. ^07가난한 자(者)는 그 형제(兄弟)들에게도 미움을 받거든, 하물며 친구(親舊)야 그를 멀리 아니하겠느냐? 따라가며 말하려 할지라도 그들이 없어졌으리라.

^08지혜(智慧)를 얻는 자(者)는 자기(自己) 영혼(靈魂)을 사랑하고 명철(明哲)을 지키는 자(者)는 복(福)을 얻느니라. ^09거짓 증인(證人)은 벌(罰)을 면(免)치 못할 것이요, 거짓말을 내는 자(者)는 망(亡)할 것이니라. ^10미련한 자(者)가 사치(奢侈)하는 것이 적당(適當)치 못하거든, 하물며 종이 방백(方伯)을 다스림이랴? ^11노(怒)하기를 더디하는 것이 사람의 슬기요, 허물을 용서(容恕)하는 것이 자기(自己)의 영광(榮光)이니라. ^12왕(王)의 노(怒)함은 사자(獅子)의 부르짖음 같고, 그의 은택(恩澤)은 풀 위에 이슬 같으니라. ^13미련한 아들은 그 아비의 재앙(災殃)이요, 다투는 아내는 이어 떨어지는 물방울이니라. ^14집과 재물(財物)은 조상(祖上)에게서 상속(相續)하거니와, 슬기로운 아내는 여호와께로서 말미암느니라. ^15게으름이 사람으로 깊이 잠들게 하나니, 해태(懈怠)한 사람은 주릴 것이니라.

^16계명(誡命)을 지키는 자(者)는 자기(自己)의 영혼(靈魂)을 지키거니와, 그 행실(行實)을 삼가지 아니하는 자(者)는 죽으리라. ^17가난한 자(者)를 불쌍히 여기는 것은 여호와께 꾸이는 것이니, 그 선행(善行)을 갚아 주시리라. ^18네가 네 아들에게 소망(所望)이 있은즉, 그를 징계(懲戒)하고 죽일 마음은 두지 말찌니라. ^19노(怒)하기를 맹렬(猛烈)히 하는 자(者)는 벌(罰)을 받을 것이라. 네가 그를 건져 주면 다시 건져 주게 되리라.

^20너는 권고(勸告)를 들으며 훈계(訓戒)를 받으라. 그리하면 네가 필경(畢竟)은 지혜(智慧)롭게 되리라. ^21사람의 마음에는 많은 계획(計劃)이 있어도, 오직 여호와의 뜻이 완전(完全)히 서리라. ^22사람은 그 인자(仁慈)함으로 남에게 사모(思慕)함을 받느니라. 가난한 자(者)는 거짓말하는 자(者)보다 나으니라.

^23여호와를 경외(敬畏)하는 것은 사람으로 생명(生命)에 이르게 하는 것이라. 경외(敬畏)하는 자(者)는 족(足)하게 지내고 재앙(災殃)을 만나지 아니하느니라. ^24게으른 자(者)는 그 손을 그릇에 넣고도 입으로 올리기를 괴로와하느니라. ^25거만(倨慢)한 자(者)를 때리라. 그리하면 어리석은 자(者)도 경성(警醒)하리라. 명철(明哲)한 자(者)를 견책(譴責)하라. 그리하면 그가 지식(知識)을 얻으리라. ^26아비를 구박(驅迫)하고 어미를 쫓아 내는 자(者)는 부끄러움을 끼치며, 능욕(凌辱)을 부르는 자식(子息)이니라.

^27내 아들아. 지식(知識)의 말씀에서 떠나게 하는 교훈(敎訓)을 듣지 말찌니라. ^28망령(妄靈)된 증인(證人)은 공의(公義)를 업신여기고 악인(惡人)의 입은 죄악(罪惡)을 삼키느니라. ^29심판(審判)은 거만(倨慢)한 자(者)를 위(爲)하여 예비(豫備)된 것이요, 채찍은 어리석은 자(者)의 등을 위(爲)하여 예비(豫備)된 것이니라.

20

^01포도주(葡萄酒)는 거만(倨慢)케 하는 것이요, 독주(毒酒)는 떠들게 하는 것이라. 무릇 이에 미혹(迷惑)되는 자(者)에게는 지혜(智慧)가 없느니라. ^02왕(王)의 진노(震怒)는 사자(獅子)의 부르짖음 같으니, 그를 노(怒)하게 하는 것은 자기(自己)의 생명(生命)을 해(害)하는 것이니라. ^03다툼을 멀리 하는 것이 사람에게 영광(榮光)이어늘, 미련한 자(者)마다 다툼을 일으키느니라. ^04게으른 자(者)는 가을에 밭 갈지 아니하나니, 그러므로 거둘 때에는 구걸(求乞)할찌라도 얻지 못하리라.

^05사람의 마음에 있는 모략(謀略)은 깊은 물 같으니라. 그럴지라도 명철(明哲)한 사람은 그것을 길어 내느니라. ^06많은 사람은 각기(各其) 자기(自己)의 인자(仁慈)함을 자랑하나니, 충성(忠誠)된 자(者)를 누가 만날 수 있으랴? ^07완전(完全)히 행(行)하는 자(者)가 의인(義人)이라. 그 후손(後孫)에게 복(福)이 있느니라. ^08심판(審判) 자리에 앉은 왕(王)은 그 눈으로 모든 악(惡)을 흩어지게 하느니라. ^09내가 내 마음을 정(淨)하게 하였다, 내 죄(罪)를 깨끗하게 하였다 할 자(者)가 누구뇨? ^10한결 같지 않은 저울 추(錘)와 말은 다 여호와께서 미워하시느니라. ^11비록 아이라도 그 동작(動作)으로 자기(自己)의 품행(品行)의 청결(淸潔)하며 정직(正直)한 여부(與否)를 나타내느니라. ^12듣는 귀와 보는 눈은 다 여호와의 지으신 것이니라.

^13너는 잠자기를 좋아하지 말라. 네가 빈궁(貧窮)하게 될까 두려우니라. 네 눈을 뜨라. 그리하면 양식(糧食)에 족(足)하리라. ^14사는 자(者)가 물건(物件)이 “좋지 못하다. 좋지 못하다.” 하다가 돌아간 후(後)에는 자랑하느니라. ^15세상(世上)에 금(金)도 있고 진주(眞珠)도 많거니와 지혜(智慧)로운 입술이 더욱 귀(貴)한 보배니라. ^16타인(他人)을 위(爲)하여 보증(保證)이 된 자(者)의 옷을 취(取)하라. 외인(外人)들의 보증(保證)이 된 자(者)는 그 몸을 볼모 잡힐찌니라. ^17속이고 취(取)한 식물(植物)은 맛이 좋은듯하나, 후(後)에는 그 입에 모래가 가득하게 되리라. ^18무릇 경영(經營)은 의논(議論)함으로 성취(成就)하나니, 모략(謀略)을 베풀고 전쟁(戰爭)할찌니라. ^19두루 다니며 한담(閒談)하는 자(者)는 남의 비밀(秘密)를 누설(漏洩)하니니, 입술을 벌린 자(者)를 사귀지 말찌니라. ^20자기(自己)의 아비나 어미를 저주(詛呪)하는 자(者)는 그 등(燈)불이 유암(幽暗) 중(中)에 꺼짐을 당(當)하리라. ^21처음에 속(速)히 잡은 산업(産業)은 마침내 복(福)이 되지 아니하느니라.

^22너는 ‘악(惡)을 갚겠다’ 말하지 말고 여호와를 기다리라. 그가 너를 구원(救援)하시리라. ^23한결 같지 않은 저울 추(錘)는 여호와의 미워하시는 것이요, 속이는 저울은 좋지 못한 것이니라. ^24사람의 걸음은 여호와께로서 말미암나니, 사람이 어찌 자기(自己)의 길을 알 수 있으랴? ^25함부로 이 물건(物件)을 거룩하다하여 서원(誓願)하고 그 후(後)에 살피면 그것이 그물이 되느니라. ^26지혜(智慧)로운 왕(王)은 악인(惡人)을 키질하며 타작(打作)하는 바퀴로 그 위에 굴리느니라.

^27사람의 영혼(靈魂)은 여호와의 등(燈)불이라. 사람의 깊은 속을 살피느니라. ^28왕(王)은 인자(仁慈)와 진리(眞理)로 스스로 보호(保護)하고, 그 위(位)도 인자(仁慈)함으로 말미암아 견고(堅固)하니라. ^29젊은 자(者)의 영화(榮華)는 그 힘이요, 늙은 자(者)의 아름다운 것은 백발(白髮)이니라. ^30상(傷)하게 때리는 것이 악(惡)을 없이 하나니, 매는 사람의 속에 깊이 들어가느니라.

21

^01왕(王)의 마음이 여호와의 손에 있음이 마치 보(洑)의 물과 같아서 그가 임의(任意)로 인도(引導)하시느니라. ^02사람의 행위(行爲)가 자기(自己) 보기에는 모두 정직(正直)하여도 여호와는 심령(心靈)을 감찰(監察)하시느니라. ^03의(義)와 공평(公平)을 행(行)하는 것은 제사(祭祀) 드리는 것보다 여호와께서 기쁘게 여기시느니라.

^04눈이 높은 것과, 마음이 교만(驕慢)한 것과, 악인(惡人)의 형통(亨通)한 것은 다 죄(罪)니라. ^05부지런한 자(者)의 경영(經營)은 풍부(豊富)함에 이를 것이나, 조급(躁急)한 자(者)는 궁핍(窮乏)함에 이를 따름이니라. ^06속이는 말로 재물(財物)을 모으는 것은 죽음을 구(求)하는 것이라. 곧 불려 다니는 안개니라. ^07악인(惡人)의 강포(强暴)는 자기(自己)를 소멸(消滅)하나니, 이는 공의(公義) 행(行)하기를 싫어함이니라. ^08죄(罪)를 크게 범(犯)한 자(者)의 길은 심(甚)히 구부러지고, 깨끗한 자(者)의 길은 곧으니라. ^09다투는 여인(女人)과 함께 큰 집에서 나는 것보다, 움막에서 혼자 사는 것이 나으니라. ^10악인(惡人)의 마음은 남의 재앙(災殃)을 원(願)하나니, 그 이웃도 그 앞에서 은혜(恩惠)를 입지 못하느니라. ^11거만(倨慢)한 자(者)가 벌(罰)을 받으면 어리석은 자(者)는 경성(警醒)하겠고, 지혜(智慧)로운 자(者)가 교훈(敎訓)을 받으면 지식(知識)이 더 하리라.

^12의(義)로우신 자(者)는 악인(惡人)의 집을 감찰(監察)하시고, 악인(惡人)을 환난(患難)에 던지시느니라. ^13귀를 막아 가난한 자(者)의 부르짖는 소리를 듣지 아니하면 자기(自己)의 부르짖을 때에도 들을 자(者)가 없으리라. ^14은밀(隱密)한 선물(膳物)은 노(怒)를 쉬게 하고 품의 뇌물(賂物)은 맹렬(猛烈)한 분(忿)을 그치게 하느니라. ^15공의(公義)를 행(行)하는 것이 의인(義人)에게는 즐거움이요, 죄인(罪人)에게는 패망(敗亡)이니라. ^16명철(明哲)의 길을 떠난 사람은 사망(死亡)의 회중(會衆)에 거(居)하리라. ^17연락(宴樂)을 좋아하는 자(者)는 가난하게 되고, 술과 기름을 좋아하는 자(者)는 부(富)하게 되지 못하느니라.

^18악인(惡人)은 의인(義人)의 대속(代贖)이 되고, 궤사(詭詐)한 자(者)는 정직(正直)한 자(者)의 대신(代身)이 되느니라. ^19다투며 성내는 여인(女人)과 함께 사는 것보다, 광야(曠野)에서 혼자 사는 것이 나으니라. ^20지혜(智慧)있는 자(者)의 집에는 귀(貴)한 보배와 기름이 있으나, 미련한 자(者)는 이것을 다 삼켜버리느니라.

^21의(義)와 인자(人子)를 따라 구(求)하는 자(者)는 생명(生命)과 의(義)와 영광(榮光)을 얻느니라. ^22지혜(智慧)로운 자(者)는 용사(勇士)의 성(城)에 올라가서 그 성(城)의 견고(堅固)히 의뢰(依賴)하는 것을 파(破)하느니라. ^23입과 혀를 지키는 자(者)는 그 영혼(靈魂)을 환난(患難)에서 보전(保全)하느니라. ^24무례(無禮)하고 교만(驕慢)한 자(者)를 이름하여 망령(妄靈)된 자(者)라 하나니, 이는 넘치는 교만(驕慢)으로 행(行)함이니라. ^25게으른 자(者)의 정욕(情欲)이 그를 죽이나니, 이는 그 손으로 일하기를 싫어함이니라. ^26어떤 자(者)는 종일(終日)토록 탐(貪)하기만 하나, 의인(義人)은 아끼지 아니하고 시제(施濟)하느니라.

^27악인(惡人)의 제물(祭物)은 본래(本來) 가증(可憎)하거든, 하물며 악(惡)한 뜻으로 드리는 것이랴? ^28거짓 증인(證人)은 패망(敗亡)하려니와 확실(確實)한 증인(證人)의 말은 힘이 있느니라. ^29악인(惡人)은 그 얼굴을 굳게 하나, 정직(正直)한 자(者)는 그 행위(行爲)를 삼가느니라.

^30지혜(智慧)로도, 명철(明哲)로도, 모략(謀略)으로도 여호와를 당(當)치 못하느니라. ^31싸울 날을 위(爲)하여 마병(馬兵)을 예비(豫備)하거니와, 이김은 여호와께 있느니라.

22

^01많은 재물(財物)보다 명예(名譽)를 택(擇)할 것이요, 은(銀)이나 금(金)보다 은총(恩寵)을 더욱 택(擇)할 것이니라. ^02빈부(貧富)가 섞여 살거니와, 무릇 그들을 지으신 이는 여호와시니라. ^03슬기로운 자(者)는 재앙(災殃)을 보면 숨어 피(避)하여도 어리석은 자(者)들은 나아가다가 해(害)를 받느니라. ^04겸손(謙遜)과 여호와를 경외(敬畏)함의 보응(報應)은 재물(財物)과 영광(榮光)과 생명(生命)이니라. ^05패역(悖逆)한 자(者)의 길에는 가시와 올무가 있거니와, 영혼(靈魂)을 지키는 자(者)는 이를 멀리 하느니라. ^06마땅히 행(行)할 길을 아이에게 가르치라. 그리하면 늙어도 그것을 떠나지 아니하리라. ^07부자(富者)는 가난한 자(者)를 주관(主管)하고, 빚진 자(者)는 채주(債主)의 종이 되느니라.

^08악(惡)을 뿌리는 자(者)는 재앙(災殃)을 거두리니, 그 분노(忿怒)의 기세(氣勢)가 쇠(衰)하리라. ^09선(善)한 눈을 가진 자(者)는 복(福)을 받으리니, 이는 양식(糧食)을 가난한 자(者)에게 줌이니라. ^10거만(倨慢)한 자(者)를 쫓아내면 다툼이 쉬고 싸움과 수욕(羞辱)이 그치느니라. ^11마음의 정결(淨潔)을 사모(思慕)하는 자(者)의 입술에는 덕(德)이 있으므로 임금이 그의 친구(親舊)가 되느니라. ^12여호와께서는 지식(知識)있는 자(者)를 그 눈으로 지키시나, 궤사(詭詐)한 자(者)의 말은 패(敗)하게 하시느니라. ^13게으른 자(者)는 말하기를, “사자(獅子)가 밖에 있은즉 내가 나가면 거리에서 찢기겠다.” 하느니라. ^14음녀(淫女)의 입은 깊은 함정(陷穽)이라. 여호와의 노(怒)를 당(當)한 자(者)는 거기 빠지리라. ^15아이의 마음에는 미련한 것이 얽혔으나, 징계(懲戒)하는 채찍이 이를 멀리 쫓아내리라. ^16이(利)를 얻으려고 가난한 자(者)를 학대(虐待)하는 자(者)와 부자(富者)에게 주는 자(者)는 가난하여질 뿐이니라.

^17너는 귀를 기울여 지혜(智慧)있는 자(者)의 말씀을 들으며, 내 지식(知識)에 마음을 둘찌어다. ^18이것을 네 속에 보존(保存)하며 네 입술에 있게 함이 아름다우니라. ^19내가 너로 여호와를 의뢰(依賴)하게 하려 하여 이것을 오늘 특별(特別)히 네게 알게 하였노니, ^20내가 모략(謀略)과 지식(知識)의 아름다운 것을 기록(記錄)하여, ^21너로 진리(眞理)의 확실(確實)한 말씀을 깨닫게 하며, 또 너를 보내는 자(者)에게 진리(眞理)의 말씀으로 회답(回答)하게 하려 함이 아니냐? ^22약(弱)한 자(者)를 약(弱)하다고 탈취(奪取)하지 말며 곤고(困苦)한 자(者)를 성문(城門)에서 압제(壓制)하지 말라. ^23대저(大抵) 여호와께서 신원(伸寃)하여 주시고, 또 그를 노략(擄略)하는 자(者)의 생명(生命)을 빼앗으시리라. ^24노(怒)를 품는 자(者)와 사귀지 말며 울분(鬱憤)한 자(者)와 동행(同行)하지 말찌니, ^25그 행위(行爲)를 본(本)받아서 네 영혼(靈魂)을 올무에 빠칠까 두려움이니라.

^26너는 사람으로 더불어 손을 잡지 말며 남의 빚에 보증(保證)이 되지 말라. ^27만일(萬一) 갚을 것이 없으면 네 누운 침상(寢床)도 빼앗길 것이라. 네가 어찌 그리하겠느냐? ^28네 선조(先祖)의 세운 옛 지계석(地界石)을 옮기지 말찌니라. ^29네가 자기(自己) 사업(事業)에 근실(勤實)한 사람을 보았느냐? 이러한 사람은 왕(王) 앞에 설 것이요, 천(賤)한 자(者) 앞에 서지 아니하리라.

23

^01네가 관원(官員)과 함께 앉아 음식(飮食)을 먹게 되거든 삼가 네 앞에 있는 자(者)가 누구인지 생각하며, ^02네가 만일(萬一) 탐식자(貪食者)여든 네 목에 칼을 둘 것이니라. ^03그 진찬(珍饌)을 탐(貪)하지 말라. 그것은 간사(奸詐)하게 베푼 식물(植物)이니라. ^04부자(富者) 되기에 애쓰지 말고, 네 사사(私事)로운 지혜(智慧)를 버릴찌어다. ^05네가 어찌 허무(虛無)한 것에 주목(注目)하겠느냐? 정녕(丁寧)히 재물(財物)은 날개를 내어 하늘에 나는 독수리처럼 날아가리라. ^06악(惡)한 눈이 있는 자(者)의 음식(飮食)을 먹지 말며 그 진찬(珍饌)을 탐(貪)하지 말찌어다. ^07대저(大抵) 그 마음의 생각이 어떠하면 그 위인(偉人)도 그러한즉, 그가 너더러 ‘먹고 마시라’ 할지라도 그 마음은 너와 함께하지 아니함이라. ^08네가 조금 먹은 것도 토(吐)하겠고, 네 아름다운 말도 헛된 데로 돌아가리라. ^09미련한 자(者)의 귀에 말하지 말찌니, 이는 그가 네 지혜(智慧)로운 말을 업신여길 것임이니라. ^10옛 지계석(地界石)을 옮기지 말며 외로운 자식(子息)의 밭을 침범(侵犯)하지 말찌어다. ^11대저(大抵) 그들의 구속자(救贖者)는 강(强)하시니 너를 대적(對敵)하사, 그 원(寃)을 펴시리라. ^12훈계(訓戒)에 착심(着心)하며 지식(知識)의 말씀에 귀를 기울이라. ^13아이를 훈계(訓戒)하지 아니치 말라. 채찍으로 그를 때릴지라도 죽지 아니하리라. ^14그를 채찍으로 때리면 그 영혼(靈魂)을 음부(陰府)에서 구원(救援)하리라.

^15내 아들아. 만일(萬一) 네 마음이 지혜(智慧)로우면 나, 곧 내 마음이 즐겁겠고, ^16만일(萬一) 네 입술이 정직(正直)을 말하면 내 속이 유쾌(愉快)하리라.

^17네 마음으로 죄인(罪人)의 형통(亨通)을 부러워하지 말고 항상(恒常) 여호와를 경외(敬畏)하라. ^18정녕(丁寧)히 네 장래(將來)가 있겠고 네 소망(所望)이 끊어지지 아니하리라.

^19내 아들아. 너는 듣고 지혜(智慧)를 얻어 네 마음을 정로(正路)로 인도(引導)할찌니라. ^20술을 즐겨하는 자(者)와 고기를 탐(貪)하는 자(者)로 더불어 사귀지 말라. ^21술 취(醉)하고 탐식(貪食)하는 자(者)는 가난하여질 것이요, 잠 자기를 즐겨하는 자(者)는 해어진 옷을 입을 것임이니라. ^22너 낳은 아비에게 청종(聽從)하고 네 늙은 어미를 경(輕)히 여기지 말지니라. ^23진리(眞理)를 사고서 팔지 말며, 지혜(智慧)와 훈계(訓戒)와 명철(明哲)도 그리할지니라. ^24의인(義人)의 아비는 크게 즐거울 것이요, 지혜(智慧)로운 자식(子息)을 낳은 자(者)는 그를 인(因)하여 즐거울 것이니라. ^25네 부모(父母)를 즐겁게 하며 너 낳은 어미를 기쁘게 하라.

^26내 아들아. 네 마음을 내게 주며 네 눈으로 내 길을 즐거워할지어다. ^27대저(大抵) 음녀(淫女)는 깊은 구렁이요, 이방(異邦) 여인(女人)은 좁은 함정(陷穽)이라. ^28그는 강도(强盜) 같이 매복(埋伏)하며 인간(人間)에 궤사(詭詐)한 자(者)가 많아지게 하느니라. ^29재앙(災殃)이 뉘게 있느뇨? 근심이 뉘게 있느뇨? 분쟁(紛爭)이 뉘게 있느뇨? 원망(怨望)이 뉘게 있느뇨? 까닭 없는 창상(創傷)이 뉘게 있느뇨? 붉은 눈이 뉘게 있느뇨? ^30술에 잠긴 자(者)에게 있고 혼합(混合)한 술을 구(求)하러 다니는 자(者)에게 있느니라. ^31포도주(葡萄酒)는 붉고 잔(盞)에서 번쩍이며 순(順)하게 내려가나니, 너는 그것을 보지도 말지어다. ^32이것이 마침내 뱀 같이 물 것이요, 독사(毒蛇) 같이 쏠 것이며, ^33또 네 눈에는 괴이(怪異)한 것이 보일 것이요. 네 마음은 망령(妄靈)된 것을 발(發)할 것이며, ^34너는 바다 가운데 누운 자(者) 같을 것이요. 돛대 위에 누운 자(者) 같을 것이며, ^35네가 스스로 말하기를, “사람이 나를 때려도 나는 아프지 아니하고 나를 상(傷)하게 하여도 내게 감각(感覺)이 없도다. 내가 언제나 깰까? 다시 술을 찾겠다.” 하리라.

24

^01너는 악인(惡人)의 형통(亨通)을 부러워하지 말며, 그와 함께 있기도 원(願)하지 말찌어다. ^02그들의 마음은 강포(强暴)를 품고 그 입술은 잔해(殘骸)를 말함이니라. ^03집은 지혜(智慧)로 말미암아 건축(建築)되고 명철(明哲)로 말미암아 견고(堅固)히 되며, ^04또 방(房)들은 지식(知識)으로 말미암아 각종(各種) 귀(貴)하고 아름다운 보배로 채우게 되느니라. ^05지혜(智慧) 있는 자(者)는 강(强)하고 지식(知識) 있는 자(者)는 힘을 더하나니, ^06너는 모략(謀略)으로 싸우라. 승리(勝利)는 모사(謀士)가 많음에 있느니라. ^07지혜(智慧)는 너무 높아서 미련한 자(者)의 미치지 못할 것이므로 그는 성문(城門)에서 입을 열지 못하느니라.

^08악(惡)을 행(行)하기를 꾀하는 자(者)를 일컬어 사특(邪慝)한 자(者)라 하느니라. ^09미련한 자(者)의 생각은 죄(罪)요, 거만(倨慢)한 자(者)는 사람의 미움을 받느니라. ^10네가 만일(萬一) 환난(患難)날에 낙담(落膽)하면 네 힘의 미약(微弱)함을 보임이니라. ^11너는 사망(死亡)으로 끌려가는 자(者)를 건져주며 살륙(殺戮)을 당(當)하게 된 자(者)를 구원(救援)하지 아니치 말라. ^12네가 말하기를, “나는 그것을 알지 못하였노라.” 할지라도 마음을 저울질 하시는 이가 어찌 통찰(洞察)하지 못하시겠으며, 네 영혼(靈魂)을 지키시는 이가 어찌 알지 못하시겠느냐? 그가 각(各) 사람의 행위(行爲)대로 보응(報應)하시리라.

^13내 아들아. 꿀을 먹으라. 이것이 좋으니라. 송이꿀을 먹으라. 이것이 네 입에 다니라. ^14지혜(智慧)가 네 영혼(靈魂)에게 이와 같은 줄을 알라. 이것을 얻으면 정녕(丁寧)히 네 장래(將來)가 있겠고 네 소망(所望)이 끊어지지 아니하리라. ^15악(惡)한 자(者)여 의인(義人)의 집을 엿보지 말며 그 쉬는 처소(處所)를 헐지 말찌니라. ^16대저(大抵) 의인(義人)은 일곱번(番) 넘어질지라도 다시 일어나려니와 악인(惡人)은 재앙(災殃)으로 인(因)하여 엎드러지느니라. ^17네 원수(怨讐)가 넘어질 때에 즐거워하지 말며, 그가 엎드러질 때에 마음에 기뻐하지 말라. ^18여호와께서 이것을 보시고 기뻐 아니하사 그 진노(震怒)를 그에게서 옮기실까 두려우니라. ^19너는 행악자(行惡者)의 득의(得意)함을 인(因)하여 분(忿)을 품지 말며, 악인(惡人)의 형통(亨通)을 부러워하지 말라. ^20대저(大抵) 행악자(行惡者)는 장래(將來)가 없겠고, 악인(惡人)의 등(燈)불은 꺼지리라.

^21내 아들아. 여호와와 왕(王)을 경외(敬畏)하고, 반역자(叛逆者)로 더불어 사귀지 말라. ^22대저(大抵) 그들의 재앙(災殃)은 속(速)히 임(臨)하리니, 이 두 자(者)의 멸망(滅亡)을 누가 알랴? ^23이것도 지혜(智慧)로운 자(者)의 말씀이라.

재판(裁判)할 때에 낯을 보아주는 것이 옳지 못하니라. ^24무릇 악인(惡人)더러 옳다 하는 자(者)는 백성(百姓)에게 저주(詛呪)를 받을 것이요, 국민(國民)에게 미움을 받으려니와, ^25오직 그를 견책(譴責)하는 자(者)는 기쁨을 얻을 것이요, 또 좋은 복(福)을 받으리라. ^26적당(適當)한 말로 대답(對答)함은 입맞춤과 같으니라. ^27네 일을 밖에서 다스리며 밭에서 예비(豫備)하고 그 후(後)에 네 집을 세울찌니라.

^28너는 까닭없이 네 이웃을 쳐서 증인(證人)이 되지 말며 네 입술로 속이지 말찌니라. ^29너는 ‘그가 내게 행(行)함 같이, 나도 그에게 행(行)하여 그 행(行)한대로 갚겠다’ 말하지 말찌니라.

^30내가 증왕(曾往)에 게으른 자(者)의 밭과 지혜(智慧) 없는 자(者)의 포도원(葡萄園)을 지나며 본즉, ^31가시덤불이 퍼졌으며 거친 풀이 지면(地面)에 덮였고 돌담이 무너졌기로, ^32내가 보고 생각이 깊었고 내가 보고 훈계(訓戒)를 받았었노라. ^33네가 “좀더 자자, 좀더 졸자, 손을 모으고 좀더 눕자.” 하니, 네 빈궁(貧窮)이 강도(强盜) 같이 오며, ^34네 곤핍(困乏)이 군사(軍士) 같이 이르리라.

25

^01이것도 솔로몬의 잠언(箴言)이요, 유다 왕(王) 히스기야의 신하(臣下)들의 편집(編輯)한 것이니라.

^02일을 숨기는 것은 하나님의 영화(榮華)요, 일을 살피는 것은 왕(王)의 영화(榮華)니라. ^03하늘의 높음과 땅의 깊음 같이 왕(王)의 마음은 헤아릴 수 없느니라. ^04은(銀)에서 찌끼를 제(除)하라. 그리하면 장색(匠色)의 쓸만한 그릇이 나올 것이요. ^05왕(王) 앞에서 악(惡)한 자(者)를 제(除)하라. 그리하면 그 위(位)가 의(義)로 말미암아 견고(堅固)히 서리라. ^06왕(王) 앞에서 스스로 높은 체 하지말며, 대인(大人)의 자리에 서지 말라. ^07이는 사람이 너더러 ‘이리로 올라오라’ 하는 것이 네 눈에 보이는 귀인(貴人) 앞에서 ‘저리로 내려가라’ 하는 것보다 나음이니라.

^08너는 급거(急遽)히 나가서 다투지 말라. 마침내 네가 이웃에게 욕(辱)을 보게 될 때에 네가 어찌 할 줄을 알지 못할까 두려우니라. ^09너는 이웃과 다투거든 변론(辯論)만 하고, 남의 은밀(隱密)한 일을 누설(漏洩)하지 말라. ^10듣는 자(者)가 너를 꾸짖을 터이요, 또 수욕(羞辱)이 네게서 떠나지 아니할까 두려우니라. ^11경우(境遇)에 합당(合當)한 말은 아로새긴 은(銀) 쟁반(錚盤)에 금(金)사과니라. ^12슬기로운 자(者)의 책망(責望)은 청종(聽從)하는 귀에 금(金)고리와 정금(精金) 장식(粧飾)이니라. ^13충성(忠誠)된 사자(使者)는 그를 보낸 이에게 마치 추수(秋收)하는 날에 얼음 냉수(冷水)같아서 능(能)히 그 주인(主人)의 마음을 시원케 하느니라. ^14선물(膳物)한다고 거짓 자랑하는 자(者)는 비 없는 구름과 바람 같으니라.

^15오래 참으면 관원(官員)이 그 말을 용납(容納)하나니, 부드러운 혀는 뼈를 꺾느니라. ^16너는 꿀을 만나거든 족(足)하리만큼 먹으라. 과식(過食)하므로 토(吐)할까 두려우니라. ^17너는 이웃집에 자주 다니지 말라. 그가 너를 싫어하며 미워할까 두려우니라. ^18그 이웃을 쳐서 거짓 증거(證據)하는 사람은 방망이요, 칼이요, 뾰족한 살이니라. ^19환난(患難)날에 진실(眞實)치 못한 자(者)를 의뢰(依賴)하는 의뢰(依賴)는 부러진 이와 위골(違骨)된 발 같으니라.

^20마음이 상(傷)한 자(者)에게 노래하는 것은 추운 날에 옷을 벗음 같고, 쏘다 위에 초(醋)를 부음 같으니라. ^21네 원수(怨讐)가 배고파하거든 식물(植物)을 먹이고, 목말라하거든 물을 마시우라. ^22그리하는 것은 핀 숯으로 그의 머리에 놓는 것과 일반(一般)이요, 여호와께서는 네게 상(賞)을 주시리라. ^23북풍(北風)이 비를 일으킴 같이 참소(讒訴)하는 혀는 사람의 얼굴에 분(忿)을 일으키느니라. ^24다투는 여인(女人)과 함께 큰 집에서 사는 것보다, 움막에서 혼자 사는 것이 나으니라.

^25먼 땅에서 오는 좋은 기별(奇別)은 목마른 사람에게 냉수(冷水) 같으니라. ^26의인(義人)이 악인(惡人) 앞에 굴복(屈伏)하는 것은 우물의 흐리어짐과 샘의 더러워 짐 같으니라. ^27꿀을 많이 먹는 것이 좋지 못하고 자기(自己)의 영예(榮譽)를 구(求)하는 것이 헛되니라. ^28자기(自己)의 마음을 제어(制馭)하지 아니하는 자(者)는 성읍(城邑)이 무너지고 성벽(城壁)이 없는 것 같으니라.

26

^01미련한 자(者)에게는 영예(榮譽)가 적당(適當)하지 아니하니, 마치 여름에 눈오는 것과 추수(秋收) 때에 비오는 것 같으니라. ^02까닭 없는 저주(詛呪)는 참새의 떠도는 것과 제비의 날아가는 것 같이 이르지 아니하느니라. ^03말에게는 채찍이요, 나귀에게는 자갈이요, 미련한 자(者)의 등에는 막대기니라. ^04미련한 자(者)의 어리석은 것을 따라 대답(對答)하지 말라. 두렵건대 네가 그와 같을까 하노라. ^05미련한 자(者)의 어리석은 것을 따라 그에게 대답(對答)하라. 두렵건대 그가 스스로 지혜(智慧)롭게 여길까 하노라. ^06미련한 자(者) 편(便)에 기별(奇別)하는 것은 자기(自己)의 발을 베어 버림이라. 해(害)를 받느니라. ^07저는 자(者)의 다리는 힘 없이 달렸나니 미련한 자(者)의 입의 잠언(箴言)도 그러하니라. ^08미련한 자(者)에게 영예(榮譽)를 주는 것은 돌을 물매에 매는 것과 같으니라. ^09미련한 자(者)의 입의 잠언(箴言)은 술 취(醉)한 자(者)의 손에 든 가시나무 같으니라. ^10장인(匠人)이 온갖 것을 만들지라도 미련한 자(者)를 고용(雇傭)하는 것은 지나가는 자(者)를 고용(雇傭)함과 같으니라. ^11개가 그 토(吐)한 것을 도로 먹는 것 같이 미련한 자(者)는 그 미련한 것을 거듭 행(行)하느니라.

^12네가 스스로 지혜(智慧)롭게 여기는 자(者)를 보느냐? 그보다 미련한 자(者)에게 오히려 바랄 것이 있느니라.

^13게으른 자(者)는 “길에 사자(獅子)가 있다. 거리에 사자(獅子)가 있다.” 하느니라. ^14문(門)짝이 돌쩌귀를 따라서 도는 것 같이 게으른 자(者)는 침상(寢床)에서 구으느니라. ^15게으른 자(者)는 그 손을 그릇에 넣고도 입으로 올리기를 괴로와하느니라. ^16게으른 자(者)는 선(善)히 대답(對答)하는 사람 일곱보다 자기(自己)를 지혜(智慧)롭게 여기느니라.

^17길로 지나다가 자기(自己)에게 상관(相關)없는 다툼을 간섭(干涉)하는 자(者)는 개 귀를 잡는 자(者)와 같으니라. ^18횃불을 던지며 살을 쏘아서 사람을 죽이는 미친 사람이 있나니, ^19자기(自己) 이웃을 속이고 말하기를, “내가 희롱(戱弄)하였노라.” 하는 자(者)도 그러하니라. ^20나무가 다하면 불이 꺼지고, 말장이가 없어지면 다툼이 쉬느니라. ^21숯불 위에 숯을 더하는 것과 타는 불에 나무를 더하는 것 같이 다툼을 좋아하는 자(者)는 시비(是非)를 일으키느니라. ^22남의 말하기를 좋아하는 자(者)의 말은 별식(別食)과 같아서 뱃 속 깊은 데로 내려가느니라. ^23온유(溫柔)한 입술에 악(惡)한 마음은 낮은 은(銀)을 입힌 토기(土器)니라.

^24감정(感情)있는 자(者)는 입술로는 꾸미고 속에는 궤휼(詭譎)을 품나니, ^25그 말이 좋을지라도 믿지 말 것은 그 마음에 일곱 가지 가증(可憎)한 것이 있음이라. ^26궤휼(詭譎)로 그 감정(感情)을 감출지라도 그 악(惡)이 회중(會衆) 앞에 드러나리라. ^27함정(陷穽)을 파는 자(者)는 그것에 빠질 것이요, 돌을 굴리는 자(者)는 도리어 그것에 치이리라. ^28거짓말하는 자(者)는 자기(自己)의 해(害)한 자(者)를 미워하고 아첨(阿諂)하는 입은 패망(敗亡)을 일으키느니라.

27

^01너는 내일(來日) 일을 자랑하지 말라. 하루 동안에 무슨 일이 날는지 네가 알 수 없음이니라. ^02타인(他人)으로 너를 칭찬(稱讚)하게 하고 네 입으로는 말며, 외인(外人)으로 너를 칭찬(稱讚)하게 하고 네 입술로는 말찌니라. ^03돌은 무겁고 모래도 가볍지 아니하거니와 미련한 자(者)의 분노(忿怒)는 이 둘보다 무거우니라. ^04분(忿)은 잔인(殘忍)하고, 노(怒)는 창수(漲水) 같거니와, 투기(妬忌) 앞에야 누가 서리요? ^05면책(面責)은 숨은 사랑보다 나으니라.

^06친구(親舊)의 통책(痛責)은 충성(忠誠)에서 말미암은 것이나, 원수(怨讐)의 자주 입맞춤은 거짓에서 난 것이니라. ^07배부른 자(者)는 꿀이라도 싫어하고 주린 자(者)에게는 쓴 것이라도 다니라. ^08본향(本鄕)을 떠나 유리(流離)하는 사람은 보금자리를 떠나 떠도는 새와 같으니라. ^09기름과 향(香)이 사람의 마음을 즐겁게 하나니, 친구(親舊)의 충성(忠誠)된 권고(眷顧)가 이와 같이 아름다우니라. ^10네 친구(親舊)와 네 아비의 친구(親舊)를 버리지 말며, 네 환난(患難)날에 형제(兄弟)의 집에 들어가지 말지어다. 가까운 이웃이 먼 형제(兄弟)보다 나으니라.

^11내 아들아. 지혜(智慧)를 얻고 내 마음을 기쁘게 하라. 그리하면 나를 비방(誹謗)하는 자(者)에게 내가 대답(對答)할 수 있겠노라.

^12슬기로운 자(者)는 재앙(災殃)을 보면 숨어 피(避)하여도, 어리석은 자(者)들은 나아가다가 해(害)를 받느니라. ^13타인(他人)을 위(爲)하여 보증(保證)이 된 자(者)의 옷을 취(取)하라. 외인(外人)들의 보증(保證)이 된 자(者)는 그 몸을 볼모로 잡힐찌니라. ^14이른 아침에 큰 소리로 그 이웃을 축복(祝福)하면 도리어 저주(詛呪) 같이 여기게 되리라. ^15다투는 부녀(婦女)는 비오는 날에 이어 떨어지는 물방울이라. ^16그를 제어(制馭)하기가 바람을 제어(制馭)하는 것 같고 오른손으로 기름을 움키는 것 같으니라. ^17철(鐵)이 철(鐵)을 날카롭게 하는 것 같이 사람이 그 친구(親舊)의 얼굴을 빛나게 하느니라. ^18무화과(無花果) 나무를 지키는 자(者)는 그 과실(果實)을 먹고 자기(自己) 주인(主人)을 시종(侍從)하는 자(者)는 영화(榮華)를 얻느니라. ^19물에 비취이면 얼굴이 서로 같은 것 같이 사람의 마음도 서로 비취느니라.

^20음부(陰府)와 유명(幽冥)은 만족(滿足)함이 없고 사람의 눈도 만족(滿足)함이 없느니라. ^21도가니로 은(銀)을, 풀무로 금(金)을, 칭찬(稱讚)으로 사람을 시련(試鍊)하느니라. ^22미련한 자(者)를 곡물(穀物)과 함께 절구에 넣고 공이로 찧을지라도 그의 미련은 벗어지지 아니하느니라. ^23네 양(羊)떼의 형편(形便)을 부지런히 살피며 네 소떼에 마음을 두라. ^24대저(大抵) 재물(財物)은 영영(永永)히 있지 못하나니, 면류관(冕旒冠)이 어찌 대대(代代)에 있으랴? ^25풀을 벤 후(後)에는 새로 움이 돋나니, 산(山)에서 꼴을 거둘 것이니라. ^26어린 양(羊)의 털은 네 옷이 되며 염소는 밭을 사는 값이 되며, ^27염소의 젖은 넉넉하여 너와 네 집 사람의 식물(植物)이 되며, 네 여(女)종의 먹을 것이 되느니라.

28

^01악인(惡人)은 쫓아 오는 자(者)가 없어도 도망(逃亡)하나, 의인(義人)은 사자(獅子) 같이 담대(膽大)하니라. ^02나라는 죄(罪)가 있으면 주관자(主管者)가 많아져도, 명철(明哲)과 지식(知識) 있는 사람으로 말미암아 장구(長久)하게 되느니라. ^03가난한 자(者)를 학대(虐待)하는 가난한 자(者)는 곡식(穀食)을 남기지 아니하는 폭우(暴雨)같으니라. ^04율법(律法)을 버린 자(者)는 악인(惡人)을 칭찬(稱讚)하나 율법(律法)을 지키는 자(者)는 악인(惡人)을 대적(對敵)하느니라. ^05악인(惡人)은 공의(公義)를 깨닫지 못하나, 여호와를 찾는 자(者)는 모든 것을 깨닫느니라.

^06성실(誠實)히 행(行)하는 가난한 자(者)는, 사곡(邪曲)히 행(行)하는 부자(富者)보다 나으니라. ^07율법(律法)을 지키는 자(者)는 지혜(智慧)로운 아들이요, 탐식자(貪食者)를 사귀는 자(者)는 아비를 욕(辱)되게 하는 자(者)니라. ^08중(重)한 변리(邊利)로 자기(自己) 재산(財産)을 많아지게 하는 것은 가난한 사람 불쌍히 여기는 자(者)를 위(爲)하여 그 재산(財産)을 저축(貯蓄)하는 것이니라. ^09사람이 귀를 돌이키고 율법(律法)을 듣지 아니하면 그의 기도(祈禱)도 가증(可憎)하니라. ^10정직(正直)한 자(者)를 악(惡)한 길로 유인(誘引)하는 자(者)는 스스로 자기(自己) 함정(陷穽)에 빠져도, 성실(誠實)한 자(者)는 복(福)을 얻느니라. ^11부자(富者)는 자기(自己)를 지혜(智慧)롭게 여겨도, 명철(明哲)한 가난한 자(者)는 그를 살펴 아느니라.

^12의인(義人)이 득의(得意)하면 큰 영화(榮華)가 있고, 악인(惡人)이 일어나면 사람이 숨느니라. ^13자기(自己)의 죄(罪)를 숨기는 자(者)는 형통(亨通)치 못하나, 죄(罪)를 자복(自服)하고 버리는 자(者)는 불쌍히 여김을 받으리라. ^14항상(恒常) 경외(敬畏)하는 자(者)는 복(福)되거니와, 마음을 강퍅(剛愎)하게 하는 자(者)는 재앙(災殃)에 빠지리라. ^15가난한 백성(百姓)을 압제(壓制)하는 악(惡)한 관원(官員)은 부르짖는 사자(獅子)와 주린 곰 같으니라. ^16무지(無知)한 치리자(治理者)는 포학(暴虐)을 크게 행(行)하거니와, 탐욕(貪慾)을 미워하는 자(者)는 장수(長壽)하리라. ^17사람의 피를 흘린 자(者)는 함정(陷穽)으로 달려갈 것이니, 그를 막지 말찌니라.

^18성실(誠實)히 행(行)하는 자(者)는 구원(救援)을 얻을 것이나, 사곡(邪曲)히 행(行)하는 자(者)는 곧 넘어지리라. ^19자기(自己)의 토지(土地)를 경작(耕作)하는 자(者)는 먹을 것이 많으려니와, 방탕(放蕩)을 좇는 자(者)는 궁핍(窮乏)함이 많으리라. ^20충성(忠誠)된 자(者)는 복(福)이 많아도 속(速)히 부(富)하고자 하는 자(者)는 형벌(刑罰)을 면(免)치 못하리라. ^21사람의 낯을 보아주는 것이 좋지 못하고 한 조각 떡을 인(因)하여 범법(犯法)하는 것도 그러하니라.

^22악(惡)한 눈이 있는 자(者)는 재물(財物)을 얻기에만 급(急)하고 빈궁(貧窮)이 자기(自己)에게로 임(臨)할 줄은 알지 못하느니라. ^23사람을 경책(警責)하는 자(者)는 혀로 아첨(阿諂)하는 자(者)보다 나중에 더욱 사랑을 받느니라. ^24부모(父母)의 물건(物件)을 도적(盜賊)질하고 죄(罪)가 아니라 하는 자(者)는 멸망(滅亡)케 하는 자(者)의 동류(同類)니라. ^25마음이 탐(貪)하는 자(者)는 다툼을 일으키나, 여호와를 의지(依支)하는 자(者)는 풍족(豊足)하게 되느니라. ^26자기(自己)의 마음을 믿는 자(者)는 미련한 자(者)요, 지혜(智慧)롭게 행(行)하는 자(者)는 구원(救援)을 얻을 자(者)니라. ^27가난한 자(者)를 구제(救濟)하는 자(者)는 궁핍(窮乏)하지 아니 하려니와, 못본체 하는 자(者)에게는 저주(詛呪)가 많으리라. ^28악인(惡人)이 일어나면 사람이 숨고, 그가 멸망(滅亡)하면 의인(義人)이 많아지느니라.

29

^01자주 책망(責望)을 받으면서도 목이 곧은 사람은 갑자기 패망(敗亡)을 당(當)하고 피(避)하지 못하리라. ^02의인(義人)이 많아지면 백성(百姓)이 즐거워하고, 악인(惡人)이 권세(權勢)를 잡으면 백성(百姓)이 탄식(歎息)하느니라. ^03지혜(智慧)를 사모(思慕)하는 자(者)는 아비를 즐겁게 하여도, 창기(娼妓)를 사귀는 자(者)는 재물(財物)을 없이 하느니라. ^04왕(王)은 공의(公義)로 나라를 견고(堅固)케 하나, 뇌물(賂物)을 억지(抑止)로 내게 하는 자(者)는 나라를 멸망(滅亡)시키느니라.

^05이웃에게 아첨(阿諂)하는 것은 그의 발 앞에 그물을 치는 것이니라. ^06악인(惡人)의 범죄(犯罪)하는 것은 스스로 올무가 되게 하는 것이나, 의인(義人)은 노래하고 기뻐하느니라. ^07의인(義人)은 가난한 자(者)의 사정(事情)을 알아 주나, 악인(惡人)은 알아 줄 지식(知識)이 없느니라. ^08모만(侮慢)한 자(者)는 성읍(城邑)을 요란(擾亂)케 하여도 슬기로운 자(者)는 노(怒)를 그치게 하느니라. ^09지혜(智慧)로운 자(者)와 미련한 자(者)가 다투면 지혜(智慧)로운 자(者)가 노(怒)하든지 웃든지 그 다툼이 그침이 없느니라. ^10피 흘리기를 좋아하는 자(者)는 온전(穩全)한 자(者)를 미워하고, 정직(正直)한 자(者)의 생명(生命)을 찾느니라. ^11어리석은 자(者)는 그 노(怒)를 다 드러내어도 지혜(智慧)로운 자(者)는 그 노(怒)를 억제(抑制)하느니라. ^12관원(官員)이 거짓말을 신청(申請)하면 그 하인(下人)은 다 악(惡)하니라. ^13가난한 자(者)와 포학(暴虐)한 자(者)가 섞여 살거니와, 여호와께서는 그들의 눈에 빛을 주시느니라. ^14왕(王)이 가난한 자(者)를 성실(誠實)히 신원(伸寃)하면 그 위(位)가 영원(永遠)히 견고(堅固)하리라. ^15채찍과 꾸지람이 지혜(智慧)를 주거늘, 임의(任意)로 하게 버려두면 그 자식(子息)은 어미를 욕(辱)되게 하느니라. ^16악인(惡人)이 많아지면 죄(罪)도 많아지나니, 의인(義人)은 그들의 망(亡)함을 보리라.

^17네 자식(子息)을 징계(懲戒)하라. 그리하면 그가 너를 평안(平安)하게 하겠고, 또 네 마음에 기쁨을 주리라. ^18묵시(默示)가 없으면 백성(百姓)이 방자(放恣)히 행(行)하거니와, 율법(律法)을 지키는 자(者)는 복(福)이 있느니라. ^19종은 말로만 하면 고치지 아니하나니, 이는 그가 알고도 청종(聽從)치 아니함이니라. ^20네가 언어(言語)에 조급(躁急)한 사람을 보느냐? 그보다 미련한 자(者)에게 오히려 바랄 것이 있느니라. ^21종을 어렸을 때부터 곱게 양육(養育)하면 그가 나중에는 자식(子息)인 체하리라. ^22노(怒)하는 자(者)는 다툼을 일으키고 분(忿)하여 하는 자(者)는 범죄(犯罪)함이 많으니라. ^23사람이 교만(驕慢)하면 낮아지게 되겠고, 마음이 겸손(謙遜)하면 영예(榮譽)를 얻으리라. ^24도적(盜賊)과 짝하는 자(者)는 자기(自己)의 영혼(靈魂)을 미워하는 자(者)라. 그는 맹세(盟誓)함을 들어도 직고(直告)하지 아니하느니라.

^25사람을 두려워하면 올무에 걸리게 되거니와, 여호와를 의지(依支)하는 자(者)는 안전(安全)하리라. ^26주권자(主權者)에게 은혜(恩惠)를 구(求)하는 자(者)가 많으나, 사람의 일의 작정(作定)은 여호와께로 말미암느니라. ^27불의(不義)한 자(者)는 의인(義人)에게 미움을 받고, 정직(正直)한 자(者)는 악인(惡人)에게 미움을 받느니라.

30

^01이 말씀은 야게의 아들 아굴의 잠언(箴言)이니, 그가 이디엘과 우갈에게 이른 것이니라.

^02나는 다른 사람에게 비(比)하면 짐승이라. 내게는 사람의 총명(聰明)이 있지 아니하니라. ^03나는 지혜(智慧)를 배우지 못하였고, 또 거룩하신 자(者)를 아는 지식(知識)이 없거니와, ^04하늘에 올라갔다가 내려온 자(者)가 누구인지, 바람을 그 장중(掌中)에 모은 자(者)가 누구인지, 물을 옷에 싼 자(者)가 누구인지, 땅의 모든 끝을 정(定)한 자(者)가 누구인지, 그 이름이 무엇인지, 그 아들의 이름이 무엇인지 너는 아느냐? ^05하나님의 말씀은 다 순전(純全)하며, 하나님은 그를 의지(依支)하는 자(者)의 방패(防牌)시니라. ^06너는 그 말씀에 더하지 말라. 그가 너를 책망(責望)하시겠고, 너는 거짓말 하는 자(者)가 될까 두려우니라.

^07내가 두 가지 일을 주(主)께 구(求)하였사오니, 나의 죽기 전(前)에 주시옵소서. ^08곧 허탄(虛誕)과 거짓말을 내게서 멀리 하옵시며, 나로 가난하게도 마옵시고 부(富)하게도 마옵시고, 오직 필요(必要)한 양식(糧食)으로 내게 먹이시옵소서. ^09혹(或) 내가 배불러서 ‘하나님을 모른다, 여호와가 누구냐?’ 할까 하오며, 혹(或) 내가 가난하여 도적(盜賊)질하고 내 하나님의 이름을 욕(辱)되게 할까 두려워함이니이다.

^10너는 종을 그 상전(上典)에게 훼방(毁謗)하지 말라. 그가 너를 저주(詛呪)하겠고 너는 죄책(罪責)을 당(當)할까 두려우니라. ^11아비를 저주(詛呪)하며 어미를 축복(祝福)하지 아니하는 무리가 있느니라. ^12스스로 깨끗한 자(者)로 여기면서 오히려 그 더러운 것을 씻지 아니하는 무리가 있느니라. ^13눈이 심(甚)히 높으며 그 눈꺼풀이 높이 들린 무리가 있느니라. ^14앞니는 장검(長劍) 같고 어금니는 군도(軍刀) 같아서 가난한 자(者)를 땅에서 삼키며, 궁핍(窮乏)한 자(者)를 사람 중(中)에서 삼키는 무리가 있느니라. ^15거머리에게는 두 딸이 있어 “다고. 다고.” 하느니라. 족(足)한 줄을 알지 못하여 족(足)하다 하지 아니하는 것 서넛이 있나니, ^16곧 음부(陰府)와 아이 배지 못하는 태(胎)와 물로 채울 수 없는 땅과 족(足)하다 하지 아니하는 불이니라. ^17아비를 조롱(嘲弄)하며 어미 순종(順從)하기를 싫어하는 자(者)의 눈은 골짜기의 까마귀에게 쪼이고 독수리 새끼에게 먹히리라.

^18내가 심(甚)히 기이(奇異)히 여기고도 깨닫지 못하는 것 서넛이 있나니, ^19곧 공중(空中)에 날아 다니는 독수리의 자취와 반석(磐石) 위로 기어다니는 뱀의 자취와 바다로 지나다니는 배의 자취와 남자(男子)가 여자(女子)와 함께 한 자취며, ^20음녀(淫女)의 자취도 그러하니라. 그가 먹고 그 입을 씻음 같이 말하기를, “내가 악(惡)을 행(行)치 아니하였다.” 하느니라.

^21세상(世上)을 진동(震動)시키며 세상(世上)으로 견딜 수 없게 하는 것 서넛이 있나니, ^22곧 종이 임금된 것과 미련한 자(者)가 배부른 것과, ^23꺼림을 받는 계집이 시집간 것과 계집 종이 주모(主母)를 이은 것이니라. ^24땅에 작고도 가장 지혜(智慧)로운 것 넷이 있나니, ^25곧 힘이 없는 종류(種類)로되, 먹을 것을 여름에 예비(豫備)하는 개미와, ^26약(弱)한 종류(種類)로되, 집을 바위 사이에 짓는 사반과, ^27임군이 없으되 다 떼를 지어 나아가는 메뚜기와, ^28손에 잡힐만하여도 왕궁(王宮)에 있는 도마뱀이니라. ^29잘 걸으며 위풍(威風)있게 다니는 것 서넛이 있나니, ^30곧 짐승 중(中)에 가장 강(强)하여 아무 짐승 앞에서도 물러가지 아니하는 사자(獅子)와, ^31사냥개와 수염소와 및 당(當)할 수 없는 왕(王)이니라.

^32만일(萬一) 네가 미련하여 스스로 높은 체 하였거나, 혹(或) 악(惡)한 일을 도모(圖謀)하였거든 네 손으로 입을 막으라. ^33대저(大抵) 젖을 저으면 뻐터가 되고 코를 비틀면 피가 나는 것 같이, 노(怒)를 격동(激動)하면 다툼이 남이니라.

31

^01르무엘 왕(王)의 말씀한바, 곧 그 어머니가 그를 훈계(訓戒)한 잠언(箴言)이라.

^02내 아들아. 내가 무엇을 말할꼬? 내 태(胎)에서 난 아들아. 내가 무엇을 말할꼬? 서원(誓願)대로 얻은 아들아. 내가 무엇을 말할꼬? ^03네 힘을 여자(女子)들에게 쓰지 말며, 왕(王)들을 멸망(滅亡)시키는 일을 행(行)치 말지어다.

^04르무엘아. 포도주(葡萄酒)를 마시는 것이 왕(王)에게 마땅치 아니하고, 왕(王)에게 마땅치 아니하며, 독주(毒酒)를 찾는 것이 주권자(主權者)에게 마땅치 않도다. ^05술을 마시다가 법(法)을 잊어버리고, 모든 간곤(艱困)한 백성(百姓)에게 공의(公義)를 굽게 할까 두려우니라. ^06독주(毒酒)는 죽게된 자(者)에게, 포도주(葡萄酒)는 마음에 근심하는 자(者)에게 줄지어다. ^07그는 마시고 빈궁(貧窮)한 것을 잊어버리겠고, 다시 그 고통(苦痛)을 기억(記憶)지 아니하리라. ^08너는 벙어리와 고독(孤獨)한 자(者)의 송사(訟事)를 위(爲)하여 입을 열찌니라. ^09너는 입을 열어 공의(公義)로 재판(裁判)하여 간곤(艱困)한 자(者)와 궁핍(窮乏)한 자(者)를 신원(伸寃)할찌니라.

^10누가 현숙(賢淑)한 여인(女人)을 찾아 얻겠느냐? 그 값은 진주(眞珠)보다 더 하니라. ^11그런 자(者)의 남편(男便)의 마음은 그를 믿나니, 산업(産業)이 핍절(乏絶)치 아니하겠으며, ^12그런 자(者)는 살아 있는 동안에 그 남편(男便)에게 선(善)을 행(行)하고 악(惡)을 행(行)치 아니하느니라. ^13그는 양(羊)털과 삼을 구(求)하여 부지런히 손으로 일하며, ^14상고(商賈)의 배와 같아서 먼 데서 양식(糧食)을 가져오며, ^15밤이 새기 전(前)에 일어나서 그 집 사람에게 식물(植物)을 나눠주며, 여(女)종에게 일을 정(定)하여 맡기며, ^16밭을 간품(看品)하여 사며 그 손으로 번 것을 가지고 포도원(葡萄園)을 심으며, ^17힘으로 허리를 묶으며 그 팔을 강(强)하게 하며, ^18자기(自己)의 무역(貿易)하는 것이 이(利)로운 줄을 깨닫고 밤에 등(燈)불을 끄지 아니하고, ^19손으로 솜뭉치를 들고 손가락으로 가락을 잡으며, ^20그는 간곤(艱困)한 자(者)에게 손을 펴며 궁핍(窮乏)한 자(者)를 위(爲)하여 손을 내밀며, ^21그 집 사람들은 다 홍색(紅色) 옷을 입었으므로 눈이 와도 그는 집 사람을 위(爲)하여 두려워하지 아니하며, ^22그는 자기(自己)를 위(爲)하여 아름다운 방석(方席)을 지으며 세마포(細麻布)와 자색(紫色) 옷을 입으며, ^23그 남편(男便)은 그 땅의 장로(長老)로 더불어 성문(城門)에 앉으며, 사람의 아는바가 되며, ^24그는 베로 옷을 지어 팔며 띠를 만들어 상고(商賈)에게 맡기며, ^25능력(能力)과 존귀(尊貴)로 옷을 삼고 후일(後日)을 웃으며, ^26입을 열어 지혜(智慧)를 베풀며, 그 혀로 인애(仁愛)의 법(法)을 말하며, ^27그 집안 일을 보살피고 게을리 얻은 양식(糧食)을 먹지 아니하나니, ^28그 자식(子息)들은 일어나 사례(謝禮)하며, 그 남편(男便)은 칭찬(稱讚)하기를, ^29“덕행(德行) 있는 여자(女子)가 많으나, 그대는 여러 여자(女子)보다 뛰어난다.” 하느니라.

^30고운 것도 거짓되고 아름다운 것도 헛되나, 오직 여호와를 경외(敬畏)하는 여자(女子)는 칭찬(稱讚)을 받을 것이라. ^31그 손의 열매가 그에게로 돌아갈 것이요, 그 행(行)한 일을 인(因)하여 성문(城門)에서 칭찬(稱讚)을 받으리라.

구약. 전도서(전). 01-12.

01

^01다윗의 아들 예루살렘 왕(王), 전도자(傳道者)의 말씀이라.

^02전도자(傳道者)가 가로되, “헛되고 헛되며, 헛되고 헛되니, 모든 것이 헛되도다. ^03사람이 해 아래서 수고(受苦)하는 모든 수고(受苦)가 자기(自己)에게 무엇이 유익(有益)한고? ^04한 세대(世代)는 가고 한 세대(世代)는 오되, 땅은 영원(永遠)히 있도다. ^05해는 떴다가 지며 그 떴던 곳으로 빨리 돌아가고, ^06바람은 남(南)으로 불다가 북(北)으로 돌이키며, 이리 돌며 저리 돌아 불던 곳으로 돌아가고, ^07모든 강(江)물은 다 바다로 흐르되 바다를 채우지 못하며, 어느 곳으로 흐르든지 그리로 연(連)하여 흐르느니라. ^08만물(萬物)의 피곤(疲困)함을 사람이 말로 다 할 수 없나니, 눈은 보아도 족(足)함이 없고 귀는 들어도 차지 아니하는도다. ^09이미 있던 것이 후(後)에 다시 있겠고 이미 한 일을 후(後)에 다시 할지라. 해 아래는 새 것이 없나니, ^10무엇을 가리켜 이르기를, ‘보라. 이것이 새 것이라’ 할 것이 있으랴? 우리 오래 전(前) 세대(世代)에도 이미 있었느니라. ^11이전(以前) 세대(世代)를 기억(記憶)함이 없으니 장래(將來) 세대(世代)도 그 후(後) 세대(世代)가 기억(記憶)함이 없으리라.

^12나 전도자(傳道者)는 예루살렘에서 이스라엘 왕(王)이 되어, ^13마음을 다하며 지혜(智慧)를 써서 하늘 아래서 행(行)하는 모든 일을 궁구(窮究)하며 살핀즉, 이는 괴로운 것이니, 하나님이 인생(人生)들에게 주사 수고(受苦)하게 하신 것이라. ^14내가 해 아래서 행(行)하는 모든 일을 본즉, 다 헛되어 바람을 잡으려는 것이로다. ^15구부러진 것을 곧게 할 수 없고 이지러진 것을 셀 수 없도다. ^16내가 마음 가운데 말하여 이르기를, ‘내가 큰 지혜(智慧)를 많이 얻었으므로 나보다 먼저 예루살렘에 있던 자(者)보다 낫다’ 하였나니, 곧 내 마음이 지혜(智慧)와 지식(知識)을 많이 만나 보았음이로다. ^17내가 다시 지혜(智慧)를 알고자 하며 미친 것과 미련한 것을 알고자 하여 마음을 썼으나, 이것도 바람을 잡으려는 것인 줄을 깨달았도다. ^18지혜(智慧)가 많으면 번뇌(煩惱)도 많으니, 지식(知識)을 더하는 자(者)는 근심을 더하느니라.

02

^01나는 내 마음에 이르기를, ‘자. 내가 시험적(試驗的)으로 너를 즐겁게 하리니, 너는 낙(樂)을 누리라’ 하였으나, 본즉 이것도 헛되도다. ^02내가 웃음을 논(論)하여 이르기를, “미친 것이라.” 하였고, 희락(喜樂)을 논(論)하여 이르기를, “저가 무엇을 하는가?” 하였노라.

^03내 마음이 궁구(窮究)하기를, ‘내가 어떻게 하여야 내 마음에 지혜(智慧)로 다스림을 받으면서 술로 내 육신(肉身)을 즐겁게 할까? 또 어떻게 하여야 어리석음을 취(取)하여서 천하(天下) 인생(人生)의 종신(終身)토록 생활(生活)함에 어떤 것이 쾌락(快樂)인지 알까?’ 하여, ^04나의 사업(事業)을 크게 하였노라. 내가 나를 위(爲)하여 집들을 지으며 포도원(葡萄園)을 심으며, ^05여러 동산과 과원(果園)을 만들고, 그 가운데 각종(各種) 과목(果木)을 심었으며, ^06수목(樹木)을 기르는 삼림(森林)에 물주기 위(爲)하여 못을 팠으며, ^07노비(奴婢)는 사기도 하였고 집에서 나게도 하였으며, 나보다 먼저 예루살렘에 있던 모든 자(者)보다도 소와 양(羊)떼의 소유(所有)를 많게 하였으며, ^08은(銀), 금(金)과 왕(王)들의 보배와 여러 도(道)의 보배를 쌓고, 또 노래하는 남녀(男女)와 인생(人生)들의 기뻐하는 처(妻)와 첩(妾)들을 많이 두었노라. ^09내가 이같이 창성(昌盛)하여 나보다 먼저 예루살렘에 있던 모든 자(者)보다 지나고, 내 지혜(智慧)도 내게 여전(如前)하여, ^10무엇이든지 내 마음이 즐거워하는 것을 내가 막지 아니하였으니, 이는 나의 모든 수고(受苦)를 내 마음이 기뻐하였음이라. 이것이 나의 모든 수고(受苦)로 말미암아 얻은 분복(分福)이로다.

^11그 후(後)에 본즉 내 손으로 한 모든 일과 수고(受苦)한 모든 수고(受苦)가 다 헛되어 바람을 잡으려는 것이며, 해 아래서 무익(無益)한 것이로다. ^12내가 돌이켜 지혜(智慧)와 망령(妄靈)됨과 어리석음을 보았나니, 왕(王)의 뒤에 오는 자(者)는 무슨 일을 행(行)할꼬? 행(行)한지 오랜 일일 뿐이리라. ^13내가 보건대 지혜(智慧)가 우매(愚昧)보다 뛰어남이 빛이 어두움보다 뛰어남 같도다. ^14지혜자(智慧者)는 눈이 밝고 우매자(愚昧者)는 어두움에 다니거니와, 이들의 당(當)하는 일이 일반(一般)인 줄을 내가 깨닫고 ^15심중(心中)에 이르기를, ‘우매자(愚昧者)의 당(當)한 것을 나도 당(當)하리니 내가 어찌하여 지혜(智慧)가 더하였던고?’, 이에 내가 심중(心中)에 이르기를, ‘이것도 헛되도다’. ^16지혜자(智慧者)나 우매자(愚昧者)나 영원(永遠)토록 기억(記憶)함을 얻지 못하나니, 후일(後日)에는 다 잊어버린지 오랠 것임이라.

오호라. 지혜자(智慧者)의 죽음이 우매자(愚昧者)의 죽음과 일반(一般)이로다.

^17이러므로 내가 사는 것을 한(恨)하였노니, 이는 해 아래서 하는 일이 내게 괴로움이요, 다 헛되어 바람을 잡으려는 것임이로다.

^18내가 해 아래서 나의 수고(受苦)한 모든 수고(受苦)를 한(恨)하였노니 이는 내 뒤를 이을 자(者)에게 끼치게 됨이라. ^19그 사람이 지혜자(智慧者)일지, 우매자(愚昧者)일지야 누가 알랴마는, 내가 해 아래서 내 지혜(智慧)를 나타내어 수고(受苦)한 모든 결과(結果)를 저가 다 관리(管理)하리니, 이것도 헛되도다. ^20이러므로 내가 해 아래서 수고(受苦)한 모든 수고(受苦)에 대(對)하여 도리어 마음으로 실망(失望)케 하였도다.

^21어떤 사람은 그 지혜(智慧)와 지식(知識)과 재조(才操)를 써서 수고(受苦)하였어도 그 얻은 것을 수고(受苦)하지 아니한 자(者)에게 업(業)으로 끼치리니, 이것도 헛된 것이라. 큰 해(害)로다. ^22사람이 해 아래서 수고(受苦)하는 모든 수고(受苦)와 마음에 애쓰는 것으로 소득(所得)이 무엇이랴? ^23일평생(一平生)에 근심하며 수고(受苦)하는 것이 슬픔뿐이라. 그 마음이 밤에도 쉬지 못하나니, 이것도 헛되도다. ^24사람이 먹고 마시며 수고(受苦)하는 가운데서 심령(心靈)으로 낙(樂)을 누리게 하는 것보다 나은 것이 없나니, 내가 이것도 본즉 하나님의 손에서 나는 것이로다. ^25먹고 즐거워하는 일에 누가 나보다 승(勝)하랴? ^26하나님이 그 기뻐하시는 자(者)에게는 지혜(智慧)와 지식(知識)과 희락(喜樂)을 주시나, 죄인(罪人)에게는 노고(勞苦)를 주시고 저로 모아 쌓게 하사, 하나님을 기뻐하는 자(者)에게 주게 하시나니, 이것도 헛되어 바람을 잡으려는 것이로다.

03

^01천하(天下)에 범사(凡事)가 기한(期限)이 있고 모든 목적(目的)이 이룰 때가 있나니, ^02날 때가 있고, 죽을 때가 있으며, 심을 때가 있고, 심은 것을 뽑을 때가 있으며, ^03죽일 때가 있고, 치료(治療)시킬 때가 있으며, 헐 때가 있고, 세울 때가 있으며, ^04울 때가 있고, 웃을 때가 있으며, 슬퍼할 때가 있고, 춤출 때가 있으며, ^05돌을 던져 버릴 때가 있고, 돌을 거둘 때가 있으며, 안을 때가 있고, 안는 일을 멀리 할 때가 있으며, ^06찾을 때가 있고, 잃을 때가 있으며, 지킬 때가 있고, 버릴 때가 있으며, ^07찢을 때가 있고, 꿰멜 때가 있으며, 잠잠(潛潛)할 때가 있고, 말할 때가 있으며, ^08사랑할 때가 있고, 미워할 때가 있으며, 전쟁(戰爭)할 때가 있고, 평화(平和)할 때가 있느니라.

^09일하는 자(者)가 그 수고(受苦)로 말미암아 무슨 이익(利益)이 있으랴? ^10하나님이 인생(人生)들에게 노고(勞苦)를 주사 애쓰게 하신 것을 내가 보았노라. ^11하나님이 모든 것을 지으시되, 때를 따라 아름답게 하셨고, 또 사람에게 영원(永遠)을 사모(思慕)하는 마음을 주셨느니라. 그러나 하나님의 하시는 일의 시종(始終)을 사람으로 측량(測量)할 수 없게 하셨도다. ^12사람이 사는 동안에 기뻐하며 선(善)을 행(行)하는 것보다 나은 것이 없는 줄을 내가 알았고, ^13사람마다 먹고 마시는 것과 수고(受苦)함으로 낙(樂)을 누리는 것이 하나님의 선물(膳物)인 줄을 또한 알았도다. ^14무릇 하나님의 행(行)하시는 것은 영원(永遠)히 있을 것이라. 더 할 수도 없고 덜 할 수도 없나니, 하나님이 이같이 행(行)하심은 사람으로 그 앞에서 경외(敬畏)하게 하려 하심인 줄을 내가 알았도다. ^15이제 있는 것이 옛적에 있었고 장래(將來)에 있을 것도 옛적에 있었나니, 하나님은 이미 지난 것을 다시 찾으시느니라.

^16내가 해 아래서 또 보건대 재판(裁判)하는 곳에 악(惡)이 있고 공의(公義)를 행(行)하는 곳에도 악(惡)이 있도다. ^17내가 심중(心中)에 이르기를, ‘의인(義人)과 악인(惡人)을 하나님이 심판(審判)하시리니, 이는 모든 목적(目的)과 모든 일이 이룰 때가 있음이라’ 하였으며, ^18내가 심중(心中)에 이르기를, ‘인생(人生)의 일에 대(對)하여 하나님이 저희를 시험(試驗)하시리니, 저희로 자기(自己)가 짐승보다 다름이 없는 줄을 깨닫게 하려하심이라’ 하였노라.

^19인생(人生)에게 임(臨)하는 일이 짐승에게도 임(臨)하나니 이 둘에게 임(臨)하는 일이 일반(一般)이라. 다 동일(同一)한 호흡(呼吸)이 있어서 이의 죽음같이 저도 죽으니, 사람이 짐승보다 뛰어남이 없음은 모든 것이 헛됨이로다. ^20다 흙으로 말미암았으므로 다 흙으로 돌아가나니, 다 한 곳으로 가거니와, ^21인생(人生)의 영(靈)은 위로 올라가고, 짐승의 영(靈)은 아래, 곧 땅으로 내려가는 줄을 누가 알랴? ^22그러므로 내 소견(所見)에는 사람이 자기(自己) 일에 즐거워하는 것보다 나은 것이 없나니, 이는 그의 분복(分福)이라. 그 신후사(身後事)를 보게 하려고 저를 도로 데리고 올 자(者)가 누구이랴?

04

^01내가 돌이켜 해 아래서 행(行)하는 모든 학대(虐待)를 보았도다.

오호라. 학대(虐待)받는 자(者)가 눈물을 흘리되 저희에게 위로자(慰勞者)가 없도다. 저희를 학대(虐待)하는 자(者)의 손에는 권세(權勢)가 있으나, 저희에게는 위로자(慰勞者)가 없도다. ^02그러므로 나는 “살아 있는 산 자(者)보다 죽은지 오랜 죽은 자(者)를 복(福)되다.” 하였으며, ^03“이 둘보다도 출생(出生)하지 아니하여 해 아래서 행(行)하는 악(惡)을 보지 못한 자(者)가 더욱 낫다.” 하였노라.

^04내가 또 본즉, 사람이 모든 수고(受苦)와 여러가지 교묘(巧妙)한 일로 인(因)하여 이웃에게 시기(猜忌)를 받으니, 이것도 헛되어 바람을 잡으려는 것이로다. 05우매자(愚昧者)는 손을 거두고 자기(自己) 살을 먹느니라. ^06한 손에만 가득하고 평온(平穩)함이 두 손에 가득하고 수고(受苦)하며 바람을 잡으려는 것보다 나으니라.

^07내가 또 돌이켜 해 아래서 헛된 것을 보았도다. ^08어떤 사람은 아들도 없고 형제(兄弟)도 없으니 아무도 없이 홀로 있으나, 수고(受苦)하기를 마지 아니하며 부(富)를 눈에 족(足)하게 여기지 아니하면서도 이르기를, “내가 누구를 위(爲)하여 수고(受苦)하고 내 심령(心靈)으로 낙(樂)을 누리지 못하게 하는고?” 하나니, 이것도 헛되어 무익(無益)한 노고(勞苦)로다.

^09두 사람이 한 사람보다 나음은 저희가 수고(受苦)함으로 좋은 상(賞)을 얻을 것임이라. ^10혹시(或時) 저희가 넘어지면 하나가 그 동무를 붙들어 일으키려니와, 홀로 있어 넘어지고 붙들어 일으킬 자(者)가 없는 자(者)에게는 화(禍)가 있으리라. ^11두 사람이 함께 누우면 따뜻하거니와 한 사람이면 어찌 따뜻하랴? ^12한 사람이면 패(敗)하겠거니와 두 사람이면 능(能)히 당(當)하나니, 삼겹 줄은 쉽게 끊어지지 아니하느니라.

^13가난하여도 지혜(智慧)로운 소년(少年)은 늙고 둔(鈍)하여 간(諫)함을 받을줄 모르는 왕(王)보다 나으니, ^14저는 그 나라에서 나면서 가난한 자(者)로서 옥(獄)에서 나와서 왕(王)이 되었음이니라. ^15내가 본즉 해 아래서 다니는 인생(人生)들이 왕(王)의 버금으로 대신(代身)하여 일어난 소년(少年)과 함께 있으매, ^16저의 치리(治理)를 받는 백성(百姓)들이 무수(無數)하였을찌라도 후(後)에 오는 자(者)들은 저를 기뻐하지 아니하리니, 이것도 헛되어 바람을 잡으려는 것이로다.

05

^01너는 하나님의 전(殿)에 들어갈 때에 네 발을 삼갈찌어다. 가까이 하여 말씀을 듣는 것이 우매자(愚昧者)의 제사(祭祀) 드리는 것보다 나으니, 저희는 악(惡)을 행(行)하면서도 깨닫지 못함이니라. ^02너는 하나님 앞에서 함부로 입을 열지 말며, 급(急)한 마음으로 말을 내지 말라. 하나님은 하늘에 계시고 너는 땅에 있음이니라. 그런즉 마땅히 말을 적게 할 것이라. ^03일이 많으면 꿈이 생기고, 말이 많으면 우매자(愚昧者)의 소리가 나타나느니라.

[04]네가 하나님께 서원(誓願)하였거든 갚기를 더디게 말라. 하나님은 우매자(愚昧者)를 기뻐하지 아니하시나니, 서원(誓願)한 것을 갚으라. ^05서원(誓願)하고 갚지 아니하는 것보다 서원(誓願)하지 아니하는 것이 나으니, ^06네 입으로 네 육체(肉體)를 범죄(犯罪)케 말라. 사자(使者) 앞에서 내가 서원(誓願)한 것이 실수(失手)라고 말하지 말라. 어찌 하나님으로 네 말소리를 진노(震怒)하사, 네 손으로 한 것을 멸(滅)하시게 하랴? ^07꿈이 많으면 헛된 것이 많고, 말이 많아도 그러하니, 오직 너는 하나님을 경외(敬畏)할찌니라.[인용위치 돌아가기]

^08너는 어느 도(道)에서든지 빈민(貧民)을 학대(虐待)하는 것과 공의(公義)를 박멸(撲滅)하는 것을 볼지라도 그것을 이상(異常)히 여기지 말라. 높은 자(者)보다 더 높은 자(者)가 감찰(監察)하고 그들보다 더 높은 자(者)들이 있음이니라. ^09땅의 이익(利益)은 뭇 사람을 위(爲)하여 있나니, 왕(王)도 밭의 소산(所産)을 받느니라.

^10은(銀)을 사랑하는 자(者)는 은(銀)으로 만족(滿足)함이 없고, 풍부(豊富)를 사랑하는 자(者)는 소득(所得)으로 만족(滿足)함이 없나니, 이것도 헛되도다. ^11재산(財産)이 더하면 먹는 자(者)도 더하나니 그 소유주(所有主)가 눈으로 보는 외(外)에 무엇이 유익(有益)하랴? ^12노동자(勞動者)는 먹는 것이 많든지 적든지 잠을 달게 자거니와, 부자(富者)는 배부름으로 자지 못하느니라. ^13내가 해 아래서 큰 폐단(弊端)되는 것을 보았나니, 곧 소유주(所有主)가 재물(財物)을 자기(自己)에게 해(害) 되도록 지키는 것이라. ^14그 재물(財物)이 재난(災難)을 인(因)하여 패(敗)하나니, 비록 아들은 낳았으나 그 손에 아무 것도 없느니라. ^15저가 모태(母胎)에서 벌거벗고 나왔은즉 그 나온 대로 돌아가고 수고(受苦)하여 얻은 것을 아무 것도 손에 가지고 가지 못하리니, ^16이것도 폐단(弊端)이라. 어떻게 왔든지 그대로 가리니, 바람을 잡으려는 수고(受苦)가 저에게 무엇이 유익(有益)하랴? ^17일평생(一平生)을 어두운 데서 먹으며 번뇌(煩惱)와 병(病)과 분노(忿怒)가 저에게 있느니라.

^18사람이 하나님의 주신바 그 일평생(一平生)에 먹고 마시며 해 아래서 수고(受苦)하는 모든 수고(受苦) 중(中)에서 낙(樂)을 누리는 것이 선(善)하고 아름다움을 내가 보았나니, 이것이 그의 분복(分福)이로다. ^19어떤 사람에게든지 하나님이 재물(財物)과 부요(富饒)를 주사, 능(能)히 누리게 하시며 분복(分福)을 받아 수고(受苦)함으로 즐거워하게 하신 것은 하나님의 선물(膳物)이라. ^20저는 그 생명(生命)의 날을 깊이 관념(觀念)치 아니하리니, 이는 하나님이 저의 마음의 기뻐하는 것으로 응(應)하심이라.

06

^01내가 해 아래서 한가지 폐단(弊端) 있는 것을 보았나니, 이는 사람에게 중(重)한 것이라.

^02어떤 사람은 그 심령(心靈)의 모든 소원(所願)에 부족(不足)함이 없어 재물(財物)과 부요(富饒)와 존귀(尊貴)를 하나님께 받았으나, 능(能)히 누리게 하심을 얻지 못하였으므로 다른 사람이 누리나니, 이것도 헛되어 악(惡)한 병(病)이로다. ^03사람이 비록 100자녀(一百子女)를 낳고 또 장수(長壽)하여 사는 날이 많을지라도 그 심령(心靈)에 낙(樂)이 족(足)하지 못하고, 또 그 몸이 매장(埋葬)되지 못하면 나는 이르기를, “낙태(落胎)된 자(者)가 저보다 낫다.” 하노니, ^04낙태(落胎)된 자(者)는 헛되이 왔다가 어두운 중(中)에 가매, 그 이름이 어두움에 덮이니, ^05햇빛을 보지 못하고 알지 못하나, 이가 저보다 평안(平安)함이라. ^06저가 비록 1,000년(千年)의 갑절을 산다 할찌라도 낙(樂)을 누리지 못하면 마침내 다 한 곳으로 돌아가는 것뿐이 아니냐? ^07사람의 수고(受苦)는 다 그 입을 위(爲)함이나 그 식욕(食慾)은 차지 아니하느니라.

^08지혜자(智慧者)가 우매자(愚昧者)보다 나은 것이 무엇이뇨? 인생(人生) 앞에서 행(行)할 줄 아는 가난한 자(者)는 무엇이 유익(有益)한고? ^09눈으로 보는 것이 심령(心靈)의 공상(空想)보다 나으나, 이것도 헛되어 바람을 잡으려는 것이로다. ^10이미 있는 무엇이든지 오래 전(前)부터 그 이름이 칭(稱)한바 되었으며, 사람이 무엇인지도 이미 안바 되었나니, 자기(自己)보다 강(强)한 자(者)와 능(能)히 다툴 수 없느니라. ^11헛된 것을 더하게 하는 많은 일이 있나니 사람에게 무엇이 유익(有益)하랴? ^12헛된 생명(生命)의 모든 날을 그림자같이 보내는 일평생(一平生)에 사람에게 무엇이 낙(樂)인지 누가 알며, 그 신후(身後)에 해 아래서 무슨 일이 있을 것을 누가 능(能)히 그에게 고(告)하리요?

07

^01아름다운 이름이 보배로운 기름보다 낫고, 죽는 날이 출생(出生)하는 날보다 나으며, ^02초상(初喪)집에 가는 것이 잔치집에 가는 것보다 나으니, 모든 사람의 결국(結局)이 이와 같이 됨이라. 산 자(者)가 이것에 유심(留心)하리로다. ^03슬픔이 웃음보다 나음은 얼굴에 근심함으로 마음이 좋게 됨이니라. ^04지혜자(智慧者)의 마음은 초상(初喪)집에 있으되, 우매자(愚昧者)의 마음은 연락(宴樂)하는 집에 있느니라.

^05사람이 지혜자(智慧者)의 책망(責望)을 듣는 것이 우매자(愚昧者)의 노래를 듣는 것보다 나으니라. ^06우매자(愚昧者)의 웃음 소리는 솥 밑에서 가시나무의 타는 소리 같으니, 이것도 헛되니라. ^07탐학(貪虐)이 지혜자(智慧者)를 우매(愚昧)하게 하고, 뇌물(賂物)이 사람의 명철(明哲)을 망(亡)케 하느니라. ^08일의 끝이 시작(始作)보다 낫고 참는 마음이 교만(驕慢)한 마음보다 나으니, ^09급(急)한 마음으로 노(怒)를 발(發)하지 말라. 노(怒)는 우매자(愚昧者)의 품에 머무름이니라.

^10‘옛날이 오늘보다 나은 것이 어찜이냐?’ 하지 말라. 이렇게 묻는 것이 지혜(智慧)가 아니니라. ^11지혜(智慧)는 유업(遺業)같이 아름답고 햇빛을 보는 자(者)에게 유익(有益)하도다. ^12지혜(智慧)도 보호(保護)하는 것이 되고 돈도 보호(保護)하는 것이 되나, 지식(知識)이 더욱 아름다움은 지혜(智慧)는 지혜(智慧) 얻은 자(者)의 생명(生命)을 보존(保存)함이니라.

^13하나님의 행(行)하시는 일을 보라. 하나님이 굽게 하신 것을 누가 능(能)히 곧게 하겠느냐? ^14형통(亨通)한 날에는 기뻐하고 곤고(困苦)한 날에는 생각하라. 하나님이 이 두 가지를 병행(竝行)하게 하사, 사람으로 그 장래(將來) 일을 능(能)히 헤아려 알지 못하게 하셨느니라. ^15내가 내 헛된 날에 이 모든 일을 본즉, 자기(自己)의 의(義)로운 중(中)에서 멸망(滅亡)하는 의인(義人)이 있고 자기(自己)의 악행(惡行) 중(中)에서 장수(長壽)하는 악인(惡人)이 있으니, ^16지나치게 의인(義人)이 되지 말며, 지나치게 지혜자(智慧者)도 되지 말라. 어찌하여 스스로 패망(敗亡)케 하겠느냐? ^17지나치게 악인(惡人)이 되지 말며, 우매자(愚昧者)도 되지 말라. 어찌하여 기한(期限) 전(前)에 죽으려느냐? ^18너는 이것을 잡으며 저것을 놓지 마는 것이 좋으니, 하나님을 경외(敬畏)하는 자(者)는 이 모든 일에서 벗어날 것임이니라.

^19지혜(智慧)가 지혜자(智慧者)로 성읍(城邑) 가운데 열 유사(有司)보다 능력(能力)이 있게 하느니라. ^20선(善)을 행(行)하고 죄(罪)를 범(犯)치 아니하는 의인(義人)은 세상(世上)에 아주 없느니라. ^21무릇 사람의 말을 들으려고 마음을 두지 말라. 염려(念慮)컨대 네 종이 너를 저주(詛呪)하는 것을 들으리라. ^22너도 가끔 사람을 저주(詛呪)한 것을 네 마음이 아느니라. ^23내가 이 모든 것을 지혜(智慧)로 시험(試驗)하며 스스로 이르기를, “내가 지혜자(智慧者)가 되리라.” 하였으나, 지혜(智慧)가 나를 멀리하였도다. ^24무릇 된 것이 멀고 깊고 깊도다. 누가 능(能)히 통달(通達)하랴? ^25내가 돌이켜 전심(全心)으로 지혜(智慧)와 명철(明哲)을 살피고 궁구(窮究)하여 악(惡)한 것이 어리석은 것이요, 어리석은 것이 미친 것인 줄을 알고자 하였더니, ^26내가 깨달은즉, 마음이 올무와 그물같고 손이 포승(捕繩)같은 여인(女人)은 사망(死亡)보다 독(毒)한 자(者)라. 하나님을 기뻐하는 자(者)는 저를 피(避)하려니와, 죄인(罪人)은 저에게 잡히리로다.”.

^27전도자(傳道者)가 가로되, “내가 낱낱이 살펴 그 이치(理致)를 궁구(窮究)하여 이것을 깨달았노라. ^28내 마음에 찾아도 아직 얻지 못한 것이 이것이라. 1,000남자(一千男子) 중(中)에서 하나를 얻었거니와 1,000여인(一千女人) 중(中)에서는 하나도 얻지 못하였느니라. ^29나의 깨달은 것이 이것이라. 곧 하나님이 사람을 정직(正直)하게 지으셨으나 사람은 많은 꾀를 낸 것이니라.

08

^01지혜자(智慧者)와 같은 자(者) 누구며, 사리(事理)의 해석(解釋)을 아는 자(者) 누구냐? 사람의 지혜(智慧)는 그 사람의 얼굴에 광채(光彩)가 나게 하나니, 그 얼굴의 사나운 것이 변(變)하느니라. ^02내가 권(勸)하노니 왕(王)의 명령(命令)을 지키라. 이미 하나님을 가리켜 맹세(盟誓)하였음이니라. ^03왕(王) 앞에서 물러가기를 급거(急遽)히 말며 악(惡)한 것을 일삼지 말라. 왕(王)은 그 하고자 하는 것을 다 행(行)함이니라. ^04왕(王)의 말은 권능(權能)이 있나니, 누가 이르기를, ‘왕(王)께서 무엇을 하시나이까?’ 할 수 있으랴? ^05무릇 명령(命令)을 지키는 자(者)는 화(禍)를 모르리라.

지혜자(智慧者)의 마음은 시기(時期)와 판단(判斷)을 분변(分辨)하나니, ^06무론(無論) 무슨 일에든지 시기(時期)와 판단(判斷)이 있으므로, 사람에게 임(臨)하는 화(禍)가 심(甚)함이니라. ^07사람이 장래(將來) 일을 알지 못하나니, 장래(將來) 일을 가르칠 자(者)가 누구이랴? ^08생기(生氣)를 주장(主掌)하여 생기(生氣)로 머무르게할 사람도 없고, 죽는 날을 주장(主掌)할 자(者)도 없고 전쟁(戰爭)할 때에 모면(謀免)할 자(者)도 없으며 악(惡)이 행악자(行惡者)를 건져낼 수도 없느니라.

^09내가 이런 것들을 다 보고 마음을 다하여 해 아래서 행(行)하는 모든 일을 살핀즉, 사람이 사람을 주장(主掌)하여 해(害)롭게 하는 때가 있으며, ^10내가 본즉 악인(惡人)은 장사(葬事)지낸바 되어 무덤에 들어 갔고, 선(善)을 행(行)한 자(者)는 거룩한 곳에서 떠나 성읍(城邑) 사람의 잊어버린바 되었으니, 이것도 헛되도다.

^11악(惡)한 일에 징벌(懲罰)이 속(速)히 실행(實行)되지 않으므로 인생(人生)들이 악(惡)을 행(行)하기에 마음이 담대(膽大)하도다. ^12죄인(罪人)이 100번(百番) 악(惡)을 행(行)하고도 장수(長壽)하거니와, 내가 정녕(丁寧)히 아노니, 하나님을 경외(敬畏)하여 그 앞에서 경외(敬畏)하는 자(者)가 잘 될 것이요. ^13악인(惡人)은 잘 되지 못하며 장수(長壽)하지 못하고 그 날이 그림자와 같으리니, 이는 하나님 앞에 경외(敬畏)하지 아니함이니라. ^14세상(世上)에 행(行)하는 헛된 일이 있나니, 곧 악인(惡人)의 행위(行爲)대로 받는 의인(義人)도 있고, 의인(義人)의 행위(行爲)대로 받는 악인(惡人)도 있는 것이라. 내가 이르노니, 이것도 헛되도다. ^15이에 내가 희락(喜樂)을 칭찬(稱讚)하노니 이는 사람이 먹고 마시고 즐거워하는 것보다 해 아래서 나은 것이 없음이라. 하나님이 사람으로 해 아래서 살게 하신 날 동안 수고(受苦)하는 중(中)에 이것이 항상(恒常) 함께 있을 것이니라.

^16내가 마음을 다하여 지혜(智慧)를 알고자 하며, 세상(世上)에서 하는 노고(勞苦)를 보고자 하는 동시(同時)에 (밤낮으로 자지 못하는 자(者)도 있도다) ^17하나님의 모든 행사(行事)를 살펴보니, 해 아래서 하시는 일을 사람이 능(能)히 깨달을 수 없도다. 사람이 아무리 애써 궁구(窮究)할지라도 능(能)히 깨닫지 못하나니, 비록 지혜자(智慧者)가 아노라 할지라도 능(能)히 깨닫지 못하리로다.

09

^01내가 마음을 다하여 이 모든 일을 궁구(窮究)하며 살펴본즉, 의인(義人)과 지혜자(智慧者)나 그들의 행(行)하는 일이나 다 하나님의 손에 있으니, 사랑을 받을는지 미움을 받을는지 사람이 알지 못하는 것은 모두 그 미래(未來)임이니라. ^02모든 사람에게 임(臨)하는 모든 것이 일반(一般)이라. 의인(義人)과 악인(惡人)이며, 선(善)하고 깨끗한 자(者)와 깨끗지 않은 자(者)며, 제사(祭祀)를 드리는 자(者)와 제사(祭祀)를 드리지 아니하는 자(者)의 결국(結局)이 일반(一般)이니, 선인(善人)과 죄인(罪人)이며, 맹세(盟誓)하는 자(者)와 맹세(盟誓)하기를 무서워하는 자(者)가 일반(一般)이로다. ^03모든 사람의 결국(結局)이 일반(一般)인 그것은 해 아래서 모든 일 중(中)에 악(惡)한 것이니, 곧 인생(人生)의 마음에 악(惡)이 가득하여 평생(平生)에 미친 마음을 품다가 후(後)에는 죽은 자(者)에게로 돌아가는 것이라. ^04모든 산 자(者) 중(中)에 참여(參與)한 자(者)가 소망(所望)이 있음은 산 개가 죽은 사자(獅子)보다 나음이니라. ^05무릇 산 자(者)는 죽을 줄을 알되, 죽은 자(者)는 아무 것도 모르며 다시는 상(賞)도 받지 못하는 것은 그 이름이 잊어버린바 됨이라. ^06그 사랑함과 미워함과 시기(猜忌)함이 없어진지 오래니, 해 아래서 행(行)하는 모든 일에 저희가 다시는 영영(永永)히 분복(分福)이 없느니라.

^07너는 가서 기쁨으로 네 식물(植物)을 먹고 즐거운 마음으로 네 포도주(葡萄酒)를 마실지어다. 이는 하나님이 너의 하는 일을 벌써 기쁘게 받으셨음이니라. ^08네 의복(衣服)을 항상(恒常) 희게하며 네 머리에 향(香)기름을 그치지 않게 할찌니라. ^09네 헛된 평생(平生)의 모든 날, 곧 하나님이 해 아래서 네게 주신 모든 헛된 날에 사랑하는 아내와 함께 즐겁게 살지어다. 이는 네가 일평생(一平生)에 해 아래서 수고(受苦)하고 얻은 분복(分福)이니라.

^10무릇 네 손이 일을 당(當)하는대로 힘을 다하여 할지어다. 네가 장차(將次) 들어갈 음부(陰府)에는 일도 없고, 계획(計劃)도 없고, 지식(知識)도 없고, 지혜(智慧)도 없음이니라. ^11내가 돌이켜 해 아래서 보니 빠른 경주자(競走者)라고 선착(先着)하는 것이 아니며, 유력자(有力者)라고 전쟁(戰爭)에 승리(勝利)하는 것이 아니며, 지혜자(智慧者)라고 식물(植物)을 얻는 것이 아니며, 명철자(明哲者)라고 재물(財物)을 얻는 것이 아니며, 기능자(技能者)라고 은총(恩寵)을 입는 것이 아니니, 이는 시기(時期)와 우연(偶然)이 이 모든 자(者)에게 임(臨)함이라. ^12대저(大抵) 사람은 자기(自己)의 시기(時期)를 알지 못하나니, 물고기가 재앙(災殃)의 그물에 걸리고 새가 올무에 걸림같이, 인생(人生)도 재앙(災殃)의 날이 홀연(忽然)히 임(臨)하면 거기 걸리느니라.

^13내가 또 해 아래서 지혜(智慧)를 보고 크게 여긴 것이 이러하니, ^14곧 어떤 작고 인구(人口)가 많지 않은 성읍(城邑)에 큰 임금이 와서 에워싸고 큰 흉벽(胸璧)을 쌓고 치고자 할 때에, ^15그 성읍(城邑) 가운데 가난한 지혜자(智慧者)가 있어서 그 지혜(智慧)로 그 성읍(城邑)을 건진 것이라. 그러나 이 가난한 자(者)를 기억(記憶)하는 사람이 없었도다. ^16그러므로 내가 이르기를, “지혜(智慧)가 힘보다 낫다마는, 가난한 자(者)의 지혜(智慧)가 멸시(蔑視)를 받고 그 말이 신청(申請)되지 아니한다.” 하였노라. ^17종용(從容)히 들리는 지혜자(智慧者)의 말이 우매자(愚昧者)의 어른의 호령(號令)보다 나으니라. ^18지혜(智慧)가 병기(兵器)보다 나으니라. 그러나 한 죄인(罪人)이 많은 선(善)을 패괴(敗壞)케 하느니라.

10

^01죽은 파리가 향(香)기름으로 악취(惡臭)가 나게 하는 것 같이 적은 우매(愚昧)가 지혜(智慧)와 존귀(尊貴)로 패(敗)하게 하느니라. ^02지혜자(智慧者)의 마음은 오른편(便)에 있고 우매자(愚昧者)의 마음은 왼편(便)에 있느니라. ^03우매자(愚昧者)는 길에 행(行)할 때에도 지혜(智慧)가 결핍(缺乏)하여 각(各) 사람에게 자기(自己)의 우매(愚昧)한 것을 말하느니라.

^04주권자(主權者)가 네게 분(忿)을 일으키거든, 너는 네 자리를 떠나지 말라. 공순(恭順)이 큰 허물을 경(輕)하게 하느니라. ^05내가 해 아래서 한 가지 폐단(弊端), 곧 주권자(主權者)에게서 나는 허물인 듯한 것을 보았노니, ^06우매자(愚昧者)가 크게 높은 지위(地位)를 얻고 부자(富者)가 낮은 지위(地位)에 앉는도다. ^07또 보았노니, 종들은 말을 타고 방백(方伯)들은 종처럼 땅에 걸어 다니는도다. ^08함정(陷穽)을 파는 자(者)는 거기 빠질 것이요, 담을 허는 자(者)는 뱀에게 물리리라. ^09돌을 떠내는 자(者)는 그로 인(因)하여 상(傷)할 것이요, 나무를 쪼개는 자(者)는 그로 인(因)하여 위험(危險)을 당(當)하리라. ^10무딘 철(鐵) 연장 날을 갈지 아니하면 힘이 더 드느니라. 오직 지혜(智慧)는 성공(成功)하기에 유익(有益)하니라. ^11방술(方術)을 베풀기 전(前)에 뱀에게 물렸으면 술객(術客)은 무용(無用)하니라.

^12지혜자(智慧者)의 입의 말은 은혜(恩惠)로우나, 우매자(愚昧者)의 입술은 자기(自己)를 삼키나니, ^13그 입의 말의 시작(始作)은 우매(愚昧)요, 끝은 광패(狂悖)니라. ^14우매자(愚昧者)는 말을 많이 하거니와 사람이 장래(將來) 일을 알지 못하나니, 신후사(身後事)를 알게 할 자(者)가 누구이냐? ^15우매자(愚昧者)들의 수고(受苦)는 제 각기(各其) 곤(困)하게 할 뿐이라. 저희는 성읍(城邑)에 들어갈 줄도 알지 못함이니라.

^16왕(王)은 어리고 대신(大臣)들은 아침에 연락(宴樂)하는 이 나라여. 화(禍)가 있도다. ^17왕(王)은 귀족(貴族)의 아들이요, 대신(大臣)들은 취(取)하려 함이 아니라.

기력(氣力)을 보(補)하려고 마땅한 때에 먹는 이 나라여. 복(福)이 있도다. ^18게으른즉 석가래가 퇴락(頹落)하고, 손이 풀어진즉 집이 새느니라. ^19잔치는 희락(喜樂)을 위(爲)하여 베푸는 것이요, 포도주(葡萄酒)는 생명(生命)을 기쁘게 하는 것이나, 돈은 범사(凡事)에 응용(應用)되느니라.

^20심중(心中)에라도 왕(王)을 저주(詛呪)하지 말며, 침방(寢房)에서라도 부자(富者)를 저주(詛呪)하지 말라. 공중(空中)의 새가 그 소리를 전(傳)하고 날짐승이 그 일을 전파(傳播)할 것임이니라.

11

^01너는 네 식물(植物)을 물 위에 던지라. 여러날 후(後)에 도로 찾으리라. ^02일곱에게나 여덟에게 나눠줄지어다. 무슨 재앙(災殃)이 땅에 임(臨)할는지 네가 알지 못함이니라. ^03구름에 비가 가득하면 땅에 쏟아지며, 나무가 남(南)으로나 북(北)으로나 쓰러지면, 그 쓰러진 곳에 그냥 있으리라. ^04풍세(風勢)를 살펴보는 자(者)는 파종(播種)하지 아니할 것이요, 구름을 바라보는 자(者)는 거두지 아니하리라. ^05바람의 길이 어떠함과 아이 밴 자(者)의 태(胎)에서 뼈가 어떻게 자라는 것을 네가 알지 못함같이 만사(萬事)를 성취(成就)하시는 하나님의 일을 네가 알지 못하느니라. ^06너는 아침에 씨를 뿌리고 저녁에도 손을 거두지 말라. 이것이 잘 될는지, 저것이 잘 될는지, 혹(或) 둘이 다 잘 될는지 알지 못함이니라. ^07빛은 실(實)로 아름다운 것이라. 눈으로 해를 보는 것이 즐거운 일이로다. 사람이 여러 해를 살면 항상(恒常) 즐거워할지로다. ^08그러나 캄캄한 날이 많으리니, 그 날을 생각할지로다. 장래(將來) 일은 다 헛되도다.

^09청년(靑年)이여. 네 어린 때를 즐거워 하며 네 청년(靑年)의 날을 마음에 기뻐하여 마음에 원(願)하는 길과 네 눈이 보는대로 좇아 행(行)하라. 그러나 하나님이 이 모든 일로 인(因)하여 너를 심판(審判)하실 줄 알라. ^10그런즉 근심으로 네 마음에서 떠나게 하며 악(惡)으로 네 몸에서 물러가게 하라. 어릴 때와 청년(靑年)의 때가 다 헛되니라.

12

^01너는 청년(靑年)의 때 곧 곤고(困苦)한 날이 이르기 전(前), 나는 아무 낙(樂)이 없다고 할 해가 가깝기 전(前)에, 너의 창조자(創造者)를 기억(記憶)하라. ^02해와 빛과 달과 별들이 어둡기 전(前)에 비 뒤에 구름이 다시 일어나기 전(前)에 그리하라. ^03그런 날에는 집을 지키는 자(者)들이 떨 것이며, 힘있는 자(者)들이 구부러질 것이며, 맷돌질 하는 자(者)들이 적으므로 그칠 것이며, 창(窓)들로 내어다 보는 자(者)가 어두워질 것이며, ^04길거리 문(門)들이 닫혀질 것이며, 맷돌 소리가 적어질 것이며, 새의 소리를 인(因)하여 일어날 것이며, 음악(音樂)하는 여자(女子)들은 다 쇠(衰)하여질 것이며, ^05그런 자(者)들은 높은 곳을 두려워할 것이며, 길에서는 놀랄 것이며, 살구나무가 꽃이 필 것이며, 메뚜기도 짐이 될 것이며, 원욕(願欲)이 그치리니, 이는 사람이 자기(自己) 영원(永遠)한 집으로 돌아가고 조문자들이 거리로 왕래(往來)하게 됨이라. ^06은(銀)줄이 풀리고 금(金) 그릇이 깨어지고, 항아리가 샘 곁에서 깨어지고 바퀴가 우물 위에서 깨어지고, ^07흙은 여전(如前)히 땅으로 돌아가고, 신(神)은 그 주신 하나님께로 돌아가기 전(前)에 기억(記憶)하라.”.

^08전도자(傳道者)가 가로되, “헛되고 헛되도다. 모든 것이 헛되도다.”.

^09전도자(傳道者)가 지혜(智慧)로움으로 여전(如前)히 백성(百姓)에게 지식(知識)을 가르쳤고, 또 묵상(默想)하고 궁구(窮究)하여 잠언(箴言)을 많이 지었으며, ^10전도자(傳道者)가 힘써 아름다운 말을 구(求)하였나니, 기록(記錄)한 것은 정직(正直)하여 진리(眞理)의 말씀이니라. ^11지혜자(智慧者)의 말씀은 찌르는 채찍같고 회중(會衆)의 스승의 말씀은 잘 박힌 못 같으니, 다 한 목자(牧者)의 주신바니라.

^12내 아들아. 또 경계(警戒)를 받으라. 여러 책(冊)을 짓는 것은 끝이 없고 많이 공부(工夫)하는 것은 몸을 피곤(疲困)케 하느니라. ^13일의 결국(結局)을 다 들었으니, 하나님을 경외(敬畏)하고 그 명령(命令)을 지킬지어다. 이것이 사람의 본분(本分)이니라. ^14하나님은 모든 행위(行爲)와 모든 은밀(隱密)한 일을 선악간(善惡間)에 심판(審判)하시리라.

구약. 아가(아). 01-08.

01

^01솔로몬의 아가(雅歌)라.

^02내게 입맞추기를 원(願)하니, 네 사랑이 포도주(葡萄酒)보다 나음이로구나. ^03네 기름이 향기(香氣)로와 아름답고, 네 이름이 쏟은 향(香)기름 같으므로 처녀(處女)들이 너를 사랑하는구나. ^04왕(王)이 나를 침궁(寢宮)으로 이끌어 들이시니, 너는 나를 인도(引導)하라. 우리가 너를 따라 달려가리라. 우리가 너를 인(因)하여 기뻐하며 즐거워하니, 네 사랑이 포도주(葡萄酒)에서 지남이라. 처녀(處女)들이 너를 사랑함이 마땅하니라.

^05예루살렘 여자(女子)들아. 내가 비록 검으나 아름다우니, 게달의 장막(帳幕) 같을지라도 솔로몬의 휘장(揮帳)과도 같구나. ^06내가 일광(日光)에 쬐어서 거무스름할지라도 흘겨보지 말 것은 내 어미의 아들들이 나를 노(怒)하여 포도원(葡萄園)지기를 삼았음이라. 나의 포도원(葡萄園)은 내가 지키지 못하였구나.

^07내 마음에 사랑하는 자(者)야. 너의 양(羊)떼 먹이는 곳과 오정(午正)에 쉬게 하는 곳을 내게 고(告)하라. 내가 네 동무 양(羊)떼 곁에서 어찌 얼굴을 가리운 자(者) 같이 되랴?

^08여인(女人) 중(中)에 어여쁜 자(者)야. 네가 알지 못하겠거든 양(羊)떼의 발자취를 따라 목자(牧者)들의 장막(帳幕) 곁에서 너의 염소 새끼를 먹일찌니라.

^09내 사랑아. 내가 너를 바로의 병거(兵車)의 준마(駿馬)에 비(比)하였구나. ^10네 두 뺨은 땋은 머리털로, 네 목은 구슬 꿰미로 아름답구나. ^11우리가 너를 위(爲)하여 금(金)사슬을 은(銀)을 박아 만들리라. ^12왕(王)이 상(床)에 앉았을 때에 나의 나도 기름이 향기(香氣)를 토(吐)하였구나. ^13나의 사랑하는 자(者)는 내 품 가운데 몰약(沒藥) 향낭(香囊)이요, ^14나의 사랑하는 자(者)는 내게 엔게디 포도원(葡萄園)의 고벨화(花) 송이로구나.

^15내 사랑아. 너는 어여쁘고, 어여쁘다. 네 눈이 비둘기 같구나.

^16나의 사랑하는 자(者)야. 너는 어여쁘고 화창(和暢)하다. 우리의 침상(寢床)은 푸르고, ^17우리 집은 백향목(柏香木) 들보, 잣나무 석가래로구나.

02

^01나는 사론의 수선화(水仙花)요, 골짜기의 백합화(百合花)로구나. ^02여자(女子)들 중(中)에 내 사랑은 가시나무 가운데 백합화(百合花) 같구나. ^03남자(男子)들 중(中)에 나의 사랑하는 자(者)는 수풀 가운데 사과나무 같구나. 내가 그 그늘에 앉아서 심(甚)히 기뻐하였고 그 실과(實果)는 내 입에 달았구나. ^04그가 나를 인도(引導)하여 잔치집에 들어갔으니, 그 사랑이 내 위에 기(旗)로구나.

^05너희는 건포도(乾葡萄)로 내 힘을 돕고 사과로 나를 시원케 하라. 내가 사랑하므로 병(病)이 났음이니라. ^06그가 왼손으로 내 머리에 베게하고 오른손으로 나를 안는구나.

^07예루살렘 여자(女子)들아. 내가 노루와 들사슴으로 너희에게 부탁(付託)한다. 내 사랑이 원(願)하기 전(前)에는 흔들지 말고 깨우지 말찌니라.

^08나의 사랑하는 자(者)의 목소리로구나. 보라. 그가 산(山)에서 달리고 작은 산(山)을 빨리 넘어 오는구나. ^09나의 사랑하는 자(者)는 노루와도 같고 어린 사슴과도 같아서 우리 벽(璧) 뒤에 서서 창(窓)으로 들여다 보며 창(窓)살 틈으로 엿보는구나.

^10나의 사랑하는 자(者)가 내게 말하여 이르기를, “나의 사랑, 나의 어여쁜 자(者)야. 일어나서 함께 가자. ^11겨울도 지나고 비도 그쳤고, ^12지면(地面)에는 꽃이 피고 새의 노래할 때가 이르렀는데 반구(斑鳩)의 소리가 우리 땅에 들리는구나. ^13무화과(無花果)나무에는 푸른 열매가 익었고 포도(葡萄)나무는 꽃이 피어 향기(香氣)를 토(吐)하는구나.

나의 사랑, 나의 어여쁜 자(者)야. 일어나서 함께 가자. ^14바위 틈 낭떠러지 은밀(隱密)한 속에 있는 나의 비둘기야. 나로 네 얼굴을 보게 하라. 네 소리를 듣게 하라. 네 소리는 부드럽고 네 얼굴은 아름답구나. ^15우리를 위(爲)하여 여우, 곧 포도원(葡萄園)을 허는 작은 여우를 잡으라. 우리의 포도원(葡萄園)에 꽃이 피었음이니라. ^16나의 사랑하는 자(者)는 내게 속(屬)하였고, 나는 그에게 속(屬)하였구나. 그가 백합화(百合花) 가운데서 양(羊)떼를 먹이는구나.

^17나의 사랑하는 자(者)야. 날이 기울고 그림자가 갈 때에 돌아와서 베데르산(山)에서의 노루와 어린 사슴 같아여라.”.

03

^01내가 밤에 침상(寢床)에서 마음에 사랑하는 자(者)를 찾았구나. 찾아도 발견(發見)치 못하였구나. ^02이에 내가 일어나서 성중(城中)으로 돌아다니며 “마음에 사랑하는 자(者)를 거리에서나 큰 길에서나 찾으리라.” 하고 찾으나, 만나지 못하였구나. ^03성중(城中)의 행순(行巡)하는 자(者)들을 만나서 묻기를, “내 마음에 사랑하는 자(者)를 너희가 보았느냐?” 하고, ^04그들을 떠나자마자 마음에 사랑하는 자(者)를 만나서 그를 붙잡고 내 어미 집으로, 나를 잉태(孕胎)한 자(者)의 방(房)으로 가기까지 놓지 아니하였노라.

^05예루살렘 여자(女子)들아. 내가 노루와 들 사슴으로 너희에게 부탁(付託)한다. 사랑하는 자(者)가 원(願)하기 전(前)에는 흔들지 말고 깨우지 말찌니라.

^06연기(煙氣) 기둥과도 같고 몰약(沒藥)과 유향(乳香)과 장사의 여러가지 향품(香品)으로 향기(香氣)롭게도 하고 거친 들에서 오는 자(者)가 누구인고? ^07이는 솔로몬의 연(輦)이라. 이스라엘 용사(勇士) 중(中) 60인(六十人)이 옹위(擁圍)하였는데, ^08다 칼을 잡고 싸움에 익숙한 사람들이라. 밤의 두려움을 인(因)하여 각기(各其) 허리에 칼을 찼느니라. ^09솔로몬 왕(王)이 레바논 나무로 자기(自己)의 연(輦)을 만들었는데, ^10그 기둥은 은(銀)이요, 바닥은 금(金)이요, 자리는 자색(紫色) 담이라. 그 안에는 예루살렘 여자(女子)들의 사랑이 입혔구나.

^11시온의 여자(女子)들아. 나와서 솔로몬 왕(王)을 보라. 혼인(婚姻)날 마음이 기쁠 때에 그 모친(母親)의 씌운 면류관(冕旒冠)이 그 머리에 있구나.

04

^01내 사랑, 너는 어여쁘고도 어여쁘다. 너울 속에 있는 네 눈이 비둘기 같고 네 머리털은 길르앗산(山) 기슭에 누운 무리 염소 같구나. ^02네 이는 목욕장(沐浴場)에서 나온 털 깎인 암양(羊) 곧 새끼 없는 것은 하나도 없이 각각(各各) 쌍태(雙胎)를 낳은 양(羊) 같구나. ^03네 입술은 홍색(紅色) 실 같고 네 입은 어여쁘고 너울 속의 네 뺨은 석류(石榴) 한 쪽 같구나. ^04네 목은 군기(軍器)를 두려고 건축(建築)한 다윗의 망대(望臺) 곧, 1,000방패용사(一千防牌勇士)의 모든 방패(防牌)가 달린 망대(望臺)같고, ^05네 두 유방(乳房)은 백합화(百合花) 가운데서 꼴을 먹는 쌍태(雙胎) 노루 새끼 같구나. ^06날이 기울고 그림자가 갈 때에 내가 몰약산(沒藥山)과 유향(乳香)의 작은 산(山)으로 가리라.

^07나의 사랑, 너는 순전(純全)히 어여뻐서 아무 흠(欠)이 없구나.

^08나의 신부(新婦)야. 너는 레바논에서부터 나와 함께 하고 레바논에서부터 나와 함께 가자. 아마나와 스닐과 헤르몬 꼭대기에서 사자(獅子) 굴(窟)과 표범 산(山)에서 내려다보아라.

^09나의 누이, 나의 신부(新婦)야. 네가 내 마음을 빼앗았구나. 네 눈으로 한번(番) 보는 것과 네 목의 구슬 한 꿰미로 내 마음을 빼앗았구나.

^10나의 누이, 나의 신부(新婦)야. 네 사랑이 어찌 그리 아름다운지 네 사랑은 포도주(葡萄酒)에 지나고, 네 기름의 향기(香氣)는 각양(各樣) 향품(香品)보다 승(勝)하구나.

^11내 신부(新婦)야. 네 입술에서는 꿀 방울이 떨어지고 네 혀 밑에는 꿀과 젖이 있고 네 의복(衣服)의 향기(香氣)는 레바논의 향기(香氣) 같구나.

^12나의 누이, 나의 신부(新婦)는 잠근 동산이요, 덮은 우물이요, 봉(封)한 샘이로구나. ^13네게서 나는 것은 석류(石榴)나무와 각종(各種) 아름다운 과수(果樹)와 고벨화(花)와 나도초(草)와 ^14나도와 번홍화(番紅花)와 창포(菖蒲)와 계수(桂樹)와 각종(各種) 유향목(乳香木)과 몰약(沒藥)과 침향과 모든 귀(貴)한 향품(香品)이요. ^15너는 동산의 샘이요, 생수(生水)의 우물이요, 레바논에서부터 흐르는 시내로구나.

^16북풍(北風)아, 일어나라. 남풍(南風)아, 오라. 나의 동산에 불어서 향기(香氣)를 날리라. 나의 사랑하는 자(者)가 그 동산에 들어가서 그 아름다운 실과(實果) 먹기를 원(願)하노라.

05

^01나의 누이, 나의 신부(新婦)야. 내가 내 동산에 들어와서 나의 몰약(沒藥)과 향재료(香材料)를 거두고 나의 꿀송이와 꿀을 먹고 내 포도주(葡萄酒)와 내 젖을 마셨으니, 나의 친구(親舊)들아. 먹으라. 나의 사랑하는 사람들아. 마시고 많이 마시라. ^02내가 잘지라도 마음은 깨었는데 나의 사랑하는 자(者)의 소리가 들리는구나. 문(門)을 두드려 이르기를, “나의 누이, 나의 사랑, 나의 비둘기, 나의 완전(完全)한 자(者)야. 문 열어다오. 내 머리에는 이슬이, 내 머리털에는 밤 이슬이 가득하였다.” 하는구나. ^03내가 옷을 벗었으니 어찌 다시 입겠으며, 내가 발을 씻었으니 어찌 다시 더럽히랴마는, ^04나의 사랑하는 자(者)가 문(門)틈으로 손을 들이밀매, 내 마음이 동(動)하여서 ^05일어나서 나의 사랑하는 자(者) 위(爲)하여 문(門)을 열 때 몰약(沒藥)이 내 손에서 몰약(沒藥)의 즙(汁)이 내 손가락에서 문(門) 빗장에 듣는구나. ^06내가 나의 사랑하는 자(者) 위(爲)하여 문을 열었으나 그가 벌써 물러갔네. 그가 말할 때에 내 혼(魂)이 나갔구나. 내가 그를 찾아도 못 만났고 불러도 응답(應答)이 없었구나. ^07성중(城中)에서 행순(行巡)하는 자(者)들이 나를 만나매, 나를 쳐서 상(傷)하게 하였고 성벽(城壁)을 파수(把守)하는 자(者)들이 나의 웃옷을 벗겨 취(取)하였구나.

^08예루살렘 여자(女子)들아. 너희에게 내가 부탁(付託)한다. 너희가 나의 사랑하는 자(者)를 만나거든 내가 사랑하므로 병(病)이 났다고 하려무나.

^09여자(女子) 중(中) 극(極)히 어여쁜 자(者)야. 너의 사랑하는 자(者)가 남의 사랑하는 자(者)보다 나은 것이 무엇인가? 너의 사랑하는 자(者)가 남의 사랑하는 자(者)보다 나은 것이 무엇이기에 이같이 우리에게 부탁(付託)하는가? ^10나의 사랑하는 자(者)는 희고도 붉어 만(萬) 사람에 뛰어난다. ^11머리는 정금(精金) 같고 머리털은 고불고불하고 까마귀 같이 검구나. ^12눈은 시냇가의 비둘기 같은데 젖으로 씻은 듯하고 아름답게도 박혔구나. ^13뺨은 향기(香氣)로운 꽃밭 같고 향기(香氣)로운 풀언덕과도 같고 입술은 백합화(百合花) 같고 몰약(沒藥)의 즙(汁)이 뚝뚝 떨어진다. ^14손은 황옥(黃玉)을 물린 황금(黃金) 노리개 같고 몸은 아로새긴 상아(象牙)에 청옥(靑玉)을 입힌듯 하구나. ^15다리는 정금(精金) 받침에 세운 화반석(花斑石) 기둥같고 형상(形像)은 레바논같고 백향목(柏香木)처럼 보기 좋고, ^16입은 심(甚)히 다니 그 전체(全體)가 사랑스럽구나.

예루살렘 여자(女子)들아. 이는 나의 사랑하는 자(者)요, 나의 친구(親舊)일다.

06

^01여자(女子) 중(中) 극(極)히 어여쁜 자(者)야. 너의 사랑하는 자(者)가 어디로 갔는가? 너의 사랑하는 자(者)가 어디로 돌이켰는가? 우리가 너와 함께 찾으리라. ^02나의 사랑하는 자(者)가 자기(自己) 동산으로 내려가 향기(香氣)로운 꽃밭에 이르러서 동산 가운데서 양(羊)떼를 먹이며 백합화(百合花)를 꺾는구나. ^03나는 나의 사랑하는 자(者)에게 속(屬)하였고, 나의 사랑하는 자(者)는 내게 속(屬)하였다. 그가 백합화(百合花) 가운데서 그 양(羊)떼를 먹이는구나.

^04내 사랑아. 너의 어여쁨이 디르사같고, 너의 고움이 예루살렘 같고, 엄위(嚴威)함이 기치(旗幟)를 벌인 군대(軍隊) 같구나. ^05네 눈이 나를 놀래니, 돌이켜 나를 보지 말라. 네 머리털은 길르앗산(山) 기슭에 누운 염소떼 같고, ^06네 이는 목욕장(沐浴場)에서 나온 암양(羊)떼, 곧 새끼 없는 것은 하나도 없이 각각(各各) 쌍태(雙胎)를 낳은 양(羊)같고, ^07너울 속의 너의 뺨은 석류(石榴) 한 쪽 같구나.

^08왕후(王后)가 60(六十)이요, 비빈(妃嬪)이 80(八十)이요, 시녀(侍女)가 무수(無數)하되, ^09나의 비둘기, 나의 완전(完全)한 자(者)는 하나 뿐이로구나. 그는 그 어미의 외딸이요, 그 낳은 자(者)의 귀중(貴重)히 여기는 자(者)로구나. 여자(女子)들이 그를 보고 복(福)된 자(者)라 하고, 왕후(王后)와 비빈(妃嬪)들도 그를 칭찬(稱讚)하는구나. ^10아침빛 같이 뚜렷하고 달 같이 아름답고 해 같이 맑고 기치(旗幟)를 벌인 군대(軍隊) 같이 엄위(嚴威)한 여자(女子)가 누구인가? ^11골짜기의 푸른 초목(草木)을 보려고 포도(葡萄)나무가 순이 났는가, 석류(石榴)나무가 꽃이 피었는가 알려고 내가 호도(胡桃) 동산으로 내려 갔을 때에, ^12부지중(不知中)에 내 마음이 나로 내 귀(貴)한 백성(百姓)의 수레 가운데 이르게 하였구나.

^13돌아오고 돌아오라. 술람미 여자(女子)야. 돌아오고 돌아오라. 우리로 너를 보게 하라.

^14너희가 어찌하여 마하나임의 춤추는 것을 보는 것처럼 술람미 여자(女子)를 보려느냐?

07

^01귀(貴)한 자(者)의 딸아. 신을 신은 네 발이 어찌 그리 아름다운가? 네 넓적다리는 둥글어서 공교(工巧)한 장색(匠色)의 만든 구슬 꿰미 같구나. ^02배꼽은 섞은 포도주(葡萄酒)를 가득히 부은 둥근 잔(盞) 같고 허리는 백합화(百合花)로 두른 밀단 같구나. ^03두 유방(乳房)은 암사슴의 쌍태(雙胎) 새끼 같고, ^04목은 상아(象牙) 망대(望臺) 같구나. 눈은 헤스본 바드랍빔 문(門) 곁의 못 같고, 코는 다메섹을 향(向)한 레바논 망대(望臺) 같구나. ^05머리는 갈멜산(山) 같고 드리운 머리털은 자주(紫朱) 빛이 있으니, 왕(王)이 그 머리카락에 매이었구나.

^06사랑아. 네가 어찌 그리 아름다운지, 어찌 그리 화창(和暢)한지 쾌락(快樂)하게 하는구나. ^07네 키는 종려(棕櫚)나무 같고, 네 유방(乳房)은 그 열매 송이 같구나. ^08내가 말하기를, “종려(棕櫚)나무에 올라가서 그 가지를 잡으리라.” 하였나니, 네 유방(乳房)은 포도(葡萄) 송이 같고, 네 콧김은 사과 냄새 같고, ^09네 입은 좋은 포도주(葡萄酒) 같을 것이니라. 이 포도주(葡萄酒)는 나의 사랑하는 자(者)를 위(爲)하여 미끄럽게 흘러 내려서 자는 자(者)의 입으로 움직이게 하느니라. ^10나는 나의 사랑하는 자(者)에게 속(屬)하였구나. 그가 나를 사모(思慕)하는구나.

^11나의 사랑하는 자(者)야. 우리가 함께 들로 가서 동네에서 유숙(留宿)하자. ^12우리가 일찌기 일어나서 포도원(葡萄園)으로 가서 포도(葡萄) 움이 돋았는지 꽃술이 퍼졌는지 석류(石榴)꽃이 피었는지 보자. 거기서 내가 나의 사랑을 네게 주리라. ^13합환채(合歡菜)가 향기(香氣)를 토(吐)하고 우리의 문(門) 앞에는 각양(各樣) 귀(貴)한 실과(實果)가 새것, 묵은 것이 구비(具備)하였구나. 내가 나의 사랑하는 자(者) 너를 위(爲)하여 쌓아둔 것이로구나.

08

^01네가 내 어미의 젖을 먹은 오라비 같았었더면 내가 밖에서 너를 만날 때에 입을 맞추어도 나를 업신여길 자(者)가 없었을 것이라. ^02내가 너를 이끌어 내 어미 집에 들이고 네게서 교훈(敎訓)을 받았으리라. 나는 향기(香氣)로운 술, 곧 석류즙(石榴汁)으로 네게 마시웠겠고, ^03너는 왼손으론 내 머리에 베게하고 오른손으론 나를 안았었으리라.

^04예루살렘 여자(女子)들아. 내가 너희에게 부탁(付託)한다. 나의 사랑하는 자(者)가 원(願)하기 전(前)에는 흔들지 말며 깨우지 말찌니라. ^05그 사랑하는 자(者)를 의지(依支)하고 거친 들에서 올라오는 여자(女子)가 누구인고? 너를 인(因)하여 네 어미가 신고(辛苦)한, 너를 낳은 자(者)가 애쓴 그 곳 사과나무 아래서 내가 너를 깨웠노라. ^06너는 나를 인(印) 같이 마음에 품고 도장(圖章) 같이 팔에 두라. 사랑은 죽음 같이 강(强)하고 투기(妬忌)는 음부(陰府)같이 잔혹(殘酷)하며 불같이 일어나니 그 기세(氣勢)가 여호와의 불과 같으니라. ^07이 사랑은 많은 물이 꺼치지 못하겠고 홍수(洪水)라도 엄몰(淹沒)하지 못하나니, 사람이 그 온 가산(家産)을 다 주고 사랑과 바꾸려 할지라도 오히려 멸시(蔑視)를 받으리라.

^08우리에게 있는 작은 누이는 아직도 유방(乳房)이 없구나. 그가 청혼(請婚)함을 받는 날에는 우리가 그를 위(爲)하여 무엇을 할꼬? ^09그가 성벽(城壁)일찐대 우리는 은(銀) 망대(望臺)를 그 위에 세울 것이요, 그가 문(門)일진대 우리는 백향목(柏香木) 판자(板子)로 두르리라. ^10나는 성벽(城壁)이요, 나의 유방(乳房)은 망대(望臺) 같으니, 그러므로 나는 그의 보기에 화평(和平)을 얻은 자(者) 같구나.

^11솔로몬이 바알하몬에 포도원(葡萄園)이 있어 지키는 자(者)들에게 맡겨두고, 그들로 각기(各其) 그 실과(實果)를 인(因)하여서 은(銀) 1,000(一千)을 바치게 하였구나. ^12솔로몬 너는 1,000(一千)을 얻겠고, 실과(實果) 지키는 자(者)도 200(二百)을 얻으려니와, 내게 속(屬)한 내 포도원(葡萄園)은 내 앞에 있구나.

^13너 동산에 거(居)한 자(者)야. 동무들이 네 소리에 귀를 기울이니, 나로 듣게 하려무나.

^14나의 사랑하는 자(者)야. 너는 빨리 달리라. 향기(香氣)로운 산(山)들에서 노루와도 같고 어린 사슴과도 같아여라.

구약. 이사야(사). 01-66.

01

^01유다 왕(王) 웃시야와 요담과 아하스와 히스기야 시대(時代)에 아모스의 아들 이사야가 유다와 예루살렘에 대(對)하여 본 이상(異像)이라.

^02하늘이여. 들으라. 땅이여. 귀를 기울이라. 여호와께서 말씀하시기를, “내가 자식(子息)을 양육(養育)하였거늘, 그들이 나를 거역(拒逆)하였도다. ^03소는 그 임자를 알고 나귀는 주인(主人)의 구유를 알건마는, 이스라엘은 알지 못하고 나의 백성(百姓)은 깨닫지 못하는도다.” 하셨도다.

^04슬프다. 범죄(犯罪)한 나라요, 허물진 백성(百姓)이요, 행악(行惡)의 종자(種子)요, 행위(行爲)가 부패(腐敗)한 자식(子息)이로다. 그들이 여호와를 버리며 이스라엘의 거룩한 자(者)를 만홀(慢忽)히 여겨 멀리하고 물러갔도다.

^05너희가 어찌하여 매를 더 맞으려고 더욱 더욱 패역(悖逆)하느냐? 온 머리는 병(病)들었고, 온 마음은 피곤(疲困)하였으며, ^06발바닥에서 머리까지 성한 곳이 없이 상(傷)한 것과 터진 것과 새로 맞은 흔적(痕迹)뿐이어늘, 그것을 짜며 싸매며 기름으로 유(柔)하게 함을 받지 못하였도다.

^07너희 땅은 황무(荒蕪)하였고, 너희 성읍(城邑)들은 불에 탔고, 너희 토지(土地)는 너희 목전(目前)에 이방인(異邦人)에게 삼키웠으며, 이방인(異邦人)에게 파괴(破壞)됨 같이 황무(荒蕪)하였고, ^08딸 시온은 포도원(葡萄園)의 망대(望臺) 같이, 원두밭의 상직막(上直幕) 같이, 에워싸인 성읍(城邑)같이 겨우 남았도다.

[09]만군(萬軍)의 여호와께서 우리를 위(爲)하여 조금 남겨 두지 아니하셨더면, 우리가 소돔 같고 고모라 같았었으리로다.인용위치 돌아가기(롬09:29)

^10너희 소돔의 관원(官員)들아. 여호와의 말씀을 들을지어다.

너희 고모라의 백성(百姓)아. 우리 하나님의 법(法)에 귀를 기울일지어다.

^11여호와께서 말씀하시되, <너희의 무수(無數)한 제물(祭物)이 내게 무엇이 유익(有益)하뇨? 나는 수양(羊)의 번제(燔祭)와 살진 짐승의 기름에 배불렀고, 나는 수송아지나 어린 양(羊)이나 수염소의 피를 기뻐하지 아니하노라. ^12너희가 내 앞에 보이러 오니, 그것을 누가 너희에게 요구(要求)하였느뇨? 내 마당만 밟을 뿐이니라. ^13헛된 제물(祭物)을 다시 가져오지 말라. 분향(焚香)은 나의 가증(可憎)히 여기는 바요, 월삭(月朔)과 안식일(安息日)과 대회(大會)로 모이는 것도 그러하니, 성회(聖會)와 아울러 악(惡)을 행(行)하는 것을 내가 견디지 못하겠노라. ^14내 마음이 너희의 월삭(月朔)과 정(定)한 절기(節期)를 싫어하나니, 그것이 내게 무거운 짐이라. 내가 지기에 곤비(困憊)하였느니라. ^15너희가 손을 펼 때에 내가 눈을 가리우고, 너희가 많이 기도(祈禱)할지라도 내가 듣지 아니하리니, 이는 너희의 손에 피가 가득함이니라. ^16너희는 스스로 씻으며 스스로 깨끗케 하여 내 목전(目前)에서 너희 악업(惡業)을 버리며 악행(惡行)을 그치고, ^17선행(善行)을 배우며 공의(公義)를 구(求)하며 학대(虐待) 받는 자(者)를 도와주며, 고아(孤兒)를 위(爲)하여 신원(伸寃)하며 과부(寡婦)를 위(爲)하여 변호(辯護)하라. (삼상15:22)> 하셨느니라.

^18여호와께서 말씀하시되, “오라. 우리가 서로 변론(辯論)하자. 너희 죄(罪)가 주홍(朱紅) 같을지라도 눈과 같이 희어질 것이요, 진홍(眞紅) 같이 붉을지라도 양(羊)털 같이 되리라. ^19너희가 즐겨 순종(順從)하면 땅의 아름다운 소산(所産)을 먹을 것이요, ^20너희가 거절(拒絶)하여 배반(背叛)하면 칼에 삼키우리라.”. 여호와의 입의 말씀이니라.

^21신실(信實)하던 성읍(城邑)이 어찌하여 창기(娼妓)가 되었는고? 공평(公平)이 거기 충만(充滿)하였고, 의리(義理)가 그 가운데 거(居)하였었더니, 이제는 살인자(殺人者)들 뿐이었도다. ^22네 은(銀)은 찌끼가 되었고 너의 포도주(葡萄酒)에는 물이 섞였도다. ^23네 방백(方伯)들은 패역(悖逆)하여 도적(盜賊)과 짝하며, 다 뇌물(賂物)을 사랑하며 사례물(謝禮物)을 구(求)하며, 고아(孤兒)를 위(爲)하여 신원(伸寃)치 아니하며, 과부(寡婦)의 송사(訟事)를 수리(受理)치 아니하는도다.

^24그러므로 주(主), 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 전능자(全能者)가 말씀하시되, “슬프다. 내가 장차(將次) 내 대적(對敵)에게 보응(報應)하여 내 마음을 편(便)케 하겠고, 내 원수(怨讐)에게 보수(報酬)하겠으며, ^25내가 또 나의 손을 네게 돌려 너의 찌끼를 온전(穩全)히 청결(淸潔)하여 버리며, 너의 혼잡물(混雜物)을 다 제(除)하여 버리고, ^26내가 너의 사사(私事)들을 처음과 같이, 너의 모사(謀士)들을 본래(本來)와 같이 회복(回復)할 것이라. 그리한 후(後)에야 네가 의(義)의 성읍(城邑)이라, 신실(信實)한 고을이라 칭(稱)함이 되리라.” 하셨나니, ^27시온은 공평(公平)으로 구속(救贖)이 되고, 그 귀정(歸正)한 자(者)는 의(義)로 구속(救贖)이 되리라.

^28그러나 패역(悖逆)한 자(者)와 죄인(罪人)은 함께 패망(敗亡)하고, 여호와를 버린 자(者)도 멸망(滅亡)할 것이라. ^29너희가 너희의 기뻐하던 상수리나무로 인(因)하여 부끄러움을 당(當)할 것이요, 너희가 너희의 택(擇)한 동산으로 인(因)하여 수치(羞恥)를 당(當)할 것이며, ^30너희는 잎사귀 마른 상수리나무 같을 것이요, 물 없는 동산 같으리니, ^31강(强)한 자(者)는 삼오라기 같고 그의 행위(行爲)는 불티 같아서 함께 탈 것이나, 끌 사람이 없으리라.

02

^01아모스의 아들 이사야가 받은바, 유다와 예루살렘에 관(關)한 말씀이라.

^02말일(末日)에 여호와의 전(殿)의 산(山)이 모든 산(山) 꼭대기에 굳게 설 것이요, 모든 작은 산(山) 위에 뛰어나리니, 만방(萬邦)이 그리로 모여들 것이라. ^03많은 백성(百姓)이 가며 이르기를, “오라. 우리가 여호와의 산(山)에 오르며 야곱의 하나님의 전(殿)에 이르자. 그가 그 도(道)로 우리에게 가르치실 것이라. 우리가 그 길로 행(行)하리라.” 하리니, 이는 율법(律法)이 시온에서부터 나올 것이요, 여호와의 말씀이 예루살렘에서부터 나올 것임이니라. ^04그가 열방(列邦) 사이에 판단(判斷)하시며 많은 백성(百姓)을 판결(判決)하시리니, 무리가 그 칼을 쳐서 보습을 만들고 그 창(槍)을 쳐서 낫을 만들 것이며, 이 나라와 저 나라가 다시는 칼을 들고 서로 치지 아니하며, 다시는 전쟁(戰爭)을 연습(鍊習)지 아니하리라.

^05야곱 족속(族屬)아. 오라. 우리가 여호와의 빛에 행(行)하자.

^06주(主)께서 주(主)의 백성(百姓) 야곱 족속(族屬)을 버리셨음은 그들에게 동방(東方) 풍속(風俗)이 가득하며, 그들이 블레셋 사람같이 술객(術客)이 되며 이방인(異邦人)으로 더불어 손을 잡아 언약(言約)하였음이라.

^07그 땅에는 은(銀), 금(金)이 가득하고 보화(寶貨)가 무한(無限)하며, 그 땅에는 마필(馬匹)이 가득하고 병거(兵車)가 무수(無數)하며, ^08그 땅에는 우상(偶像)도 가득하므로 그들이 자기(自己) 손으로 짓고 자기(自己) 손가락으로 만든 것을 공경(恭敬)하여, ^09천(賤)한 자(者)도 절하며 귀(貴)한 자(者)도 굴복(屈伏)하오니, 그들을 용서(容恕)하지 마옵소서.

^10너희는 바위 틈에 들어가며 진토(塵土)에 숨어 여호와의 위엄(威嚴)과 그 광대(廣大)하심의 영광(榮光)을 피(避)하라.

^11그 날에 눈이 높은 자(者)가 낮아지며 교만(驕慢)한 자(者)가 굴복(屈伏)되고 여호와께서 홀로 높임을 받으시리라. ^12대저(大抵) 만군(萬軍)의 여호와의 한 날이 모든 교만자(驕慢者)와 거만자(倨慢者)와 자고(自高)한 자(者)에게 임(臨)하여 그들로 낮아지게 하고, ^13또 레바논의 높고 높은 모든 백향목(柏香木)과 바산의 모든 상수리나무와, ^14모든 높은 산(山)과 모든 솟아오른 작은 산(山)과, ^15모든 높은 망대(望臺)와 견고(堅固)한 성벽(城壁)과, ^16다시스의 모든 배와 모든 아름다운 조각물(彫刻物)에 임(臨)하리니, ^17그 날에 자고(自高)한 자(者)는 굴복(屈伏)되며 교만(驕慢)한 자(者)는 낮아지고 여호와께서 홀로 높임을 받으실 것이요, ^18우상(偶像)들은 온전(穩全)히 없어질 것이며, ^19사람들이 암혈(巖穴)과 토굴(土窟)로 들어가서 여호와께서 일어나사, 땅을 진동(震動)시키는 그의 위엄(威嚴)과 그 광대(廣大)하심의 영광(榮光)을 피(避)할 것이라. ^20사람이 숭배(崇拜)하려고 만들었던 그 은(銀) 우상(偶像)과 금(金) 우상(偶像)을 그 날에 두더쥐와 박쥐에게 던지고, ^21암혈(巖穴)과 험악(險惡)한 바위틈에 들어가서 여호와께서 일어나사, 땅을 진동(震動)시키시는 그의 위엄(威嚴)과 그 광대(廣大)하심의 영광(榮光)을 피(避)하리라.

^22너희는 인생(人生)을 의지(依支)하지 말라. 그의 호흡(呼吸)은 코에 있나니, 수(數)에 칠 가치(價値)가 어디 있느뇨?

03

^01보라. 주(主) 만군(萬軍)의 여호와께서 예루살렘과 유다의 의뢰(依賴)하며 의지(依支)하는 것을 제(除)하여 버리시되, 곧 그 의뢰(依賴)하는 모든 양식(糧食)과 그 의뢰(依賴)하는 모든 물과 ^02용사(勇士)와 전사(戰士)와 재판관(裁判官)과 선지자(先知者)와 복술자(卜術者)와 장로(長老)와 ^03오십부장(五十夫長)과 귀인(貴人)과 모사(謀士)와 공교(工巧)한 장인(匠人)과 능란(能爛)한 요술자(妖術者)를 그리하실 것이며, ^04그가 또 아이들로 그들의 방백(方伯)을 삼으시며 적자(赤子)들로 그들을 다스리게 하시리니, ^05백성(百姓)이 서로 학대(虐待)하며 각기(各其) 이웃을 잔해(殘骸)하며, 아이가 노인(老人)에게 비천(卑賤)한 자(者)가 존귀(尊貴)한 자(者)에게 교만(驕慢)할 것이며, ^06혹시(或時) 사람이 그 아비의 집에서 그 형제(兄弟)를 붙잡고 말하기를, ‘너는 의복(衣服)이 오히려 있으니 우리 관장(官長)이 되어 이 멸망(滅亡)을 네 수하(手下)에 두라’ 할 것이면, ^07그 날에 그가 소리를 높여 이르기를, ‘나는 고치는 자(者)가 되지 않겠노라. 내 집에는 양식(糧食)도 없고 의복(衣服)도 없으니 너희는 나로 백성(百姓)의 관장(官長)을 삼지 말라’ 하리라.

^08예루살렘이 멸망(滅亡)하였고 유다가 엎드러졌음은 그들의 언어(言語)와 행위(行爲)가 여호와를 거스려서 그 영광(榮光)의 눈을 촉범(觸犯)하였음이라. ^09그들의 안색(顔色)이 스스로 증거(證據)하며, 그 죄(罪)를 발표(發表)하고 숨기지 아니함이 소돔과 같으니, 그들의 영혼(靈魂)에 , 그들이 재앙(災殃)을 자취(自取)하였도다.

^10너희는 의인(義人)에게 ‘복(福)이 있으리라’ 말하라. 그들은 그 행위(行爲)의 열매를 먹을 것임이요, ^11악인(惡人)에게는 화(禍)가 있으리니, 화(禍)가 있을 것은 그 손으로 행(行)한대로 보응(報應)을 받을 것임이니라. ^12내 백성(百姓)을 학대(虐待)하는 자(者)는 아이요, 관할(管轄)하는 자(者)는 부녀(婦女)라.

나의 백성(百姓)이여. 너의 인도자(引導者)가 너를 유혹(誘惑)하여 너의 다닐 길을 훼파(毁破)하느니라.

^13여호와께서 변론(辯論)하러 일어나시며, 백성(百姓)들을 심판(審判)하려고 서시도다. ^14여호와께서 그 백성(百姓)의 장로(長老)들과 방백(方伯)들을 국문(鞫問)하시되, “포도원(葡萄園)을 삼킨 자(者)는 너희며, 가난한 자(者)에게서 탈취(奪取)한 물건(物件)은 너희 집에 있도다. ^15어찌하여 너희가 내 백성(百姓)을 짓밟으며 가난한 자(者)의 얼굴에 맷돌질하느뇨? 주(主) 만군(萬軍)의 여호와 내가 말하였느니라.” 하시리로다.

^16여호와께서 또 말씀하시되, “시온의 딸들이 교만(驕慢)하여 늘인 목, 정(情)을 통(通)하는 눈으로 다니며 아기죽거려 행(行)하며, 발로는 쟁쟁(錚錚)한 소리를 낸다.” 하시도다.

^17그러므로 주(主)께서 시온의 딸들의 정수리에 딱지가 생기게 하시며, 여호와께서 그들의 하체(下體)로 드러나게 하시리라. ^18주(主)께서 그 날에 그들의 장식(粧飾)한 발목 고리와 머리의 망사(網紗)와 반달 장식(粧飾)과 ^19귀고리와 팔목 고리와 면박과 ^20화관(花冠)과 발목 사슬과 띠와 향합(香盒)과 호신부(護身符)와 ^21지환(指環)과 코 고리와 ^22예복(禮服)과 겉옷과 목도리와 손주머니와 ^23손 거울과 세마포(細麻布) 옷과 머리 수건(手巾)과 너울을 제(除)하시리니, ^24그 때에 썩은 냄새가 향(香)을 대신(代身)하고, 노끈이 띠를 대신(代身)하고, 대머리가 숱한 머리털을 대신(代身)하고, 굵은 베옷이 화려(華麗)한 옷을 대신(代身)하고, 자자(刺字)한 흔적(痕迹)이 고운 얼굴을 대신(代身)할 것이며, ^25너희 장정(壯丁)은 칼에, 너희 용사(勇士)는 전란(戰亂)에 망(亡)할 것이며, ^26그 성문(城門)은 슬퍼하며 곡(哭)할 것이요, 시온은 황무(荒蕪)하여 땅에 앉으리라.

04

^01그 날에 일곱 여자(女子)가 한 남자(男子)를 붙잡고 말하기를, ‘우리가 우리 떡을 먹으며 우리 옷을 입으리니, 오직 당신(當身)의 이름으로 우리를 칭(稱)하게 하여 우리로 수치(羞恥)를 면(免)케하라’ 하리라.

^02그 날에 여호와의 싹이 아름답고 영화(榮華)로울 것이요, 그 땅의 소산(所産)은 이스라엘의 피난(避難)한 자(者)를 위(爲)하여 영화(榮華)롭고 아름다울 것이며, ^03시온에 남아 있는 자(者), 예루살렘에 머물러 있는 자(者), 곧 예루살렘에 있어 생존(生存)한 자(者) 중(中) 녹명(錄名)된 모든 사람은 거룩하다 칭(稱)함을 얻으리니, ^04이는 주(主)께서 그 심판(審判)하는 영(靈)과 소멸(燒滅)하는 영(靈)으로 시온의 딸들의 더러움을 씻으시며, 예루살렘의 피를 그 중(中)에서 청결(淸潔)케 하실 때가 됨이라.

^05여호와께서 그 거(居)하시는 온 시온산(山)과 모든 집회(集會) 위에 낮이면 구름과 연기(煙氣), 밤이면 화염(火焰)의 빛을 만드시고 그 모든 영광(榮光) 위에 천막(天幕)을 덮으실 것이며, ^06또 천막(天幕)이 있어서 낮에는 더위를 피(避)하는 그늘을 지으며 또 풍우(風雨)를 피(避)하여 숨는 곳이 되리라.

05

^01내가 나의 사랑하는 자(者)를 위(爲)하여 노래하되, 나의 사랑하는 자(者)의 포도원(葡萄園)을 노래하리라. 나의 사랑하는 자(者)에게 포도원(葡萄園)이 있음이여. 심(甚)히 기름진 산(山)에로다. ^02땅을 파서 돌을 제(除)하고 극상품(極上品) 포도(葡萄)나무를 심었도다. 그 중(中)에 망대(望臺)를 세웠고 그 안에 술틀을 팠었도다. 좋은 포도(葡萄) 맺기를 바랐더니, 들 포도(葡萄)를 맺혔도다.

^03예루살렘 거민(居民)과 유다 사람들아. 구(求)하노니, 이제 나와 내 포도원(葡萄園) 사이에 판단(判斷)하라. ^04내가 내 포도원(葡萄園)을 위(爲)하여 행(行)한 것 외(外)에 무엇을 더할 것이 있었으랴? 내가 좋은 포도(葡萄) 맺기를 기다렸거늘 들포도(葡萄)를 맺힘은 어찜인고?

^05“이제 내가 내 포도원(葡萄園)에 어떻게 행(行)할 것을 너희에게 이르리라. 내가 그 울타리를 걷어 먹힘을 당(當)케 하며 그 담을 헐어 짓밟히게 할 것이요, ^06내가 그것으로 황무(荒蕪)케 하리니, 다시는 가지를 자름이나 북을 돋우지 못하여 질려(蒺藜)와 형극(荊棘)이 날 것이며, 내가 또 구름을 명(命)하여 그 위에 비를 내리지 말라 하리라.” 하셨으니, ^07대저(大抵) 만군(萬軍)의 여호와의 포도원(葡萄園)은 이스라엘 족속(族屬)이요, 그의 기뻐하시는 나무는 유다 사람이라.

그들에게 공평(公平)을 바라셨더니 도리어 포학(暴虐)이요, 그들에게 의(義)로움을 바라셨더니 도리어 부르짖음이었도다.

^08가옥(家屋)에 가옥(家屋)을 연(連)하며, 전토(田土)에 전토(田土)를 더하여 빈 틈이 없도록 하고, 이 땅 가운데서 홀로 거(居)하려 하는 그들은 화(禍) 있을찐저, ^09만군(萬軍)의 여호와께서 내 귀에 말씀하시되, “정녕(丁寧)히 허다(許多)한 가옥(家屋)이 황폐(荒廢)하리니, 크고 아름다울지라도 거(居)할 자(者)가 없을 것이며, ^10열흘갈이 포도원(葡萄園)에 겨우 포도주(葡萄酒) 한 바트가 나겠고, 한 호멜지기에는 간신(艱辛)히 한 에바가 나리라.” 하시도다.

^11아침에 일찌기 일어나 독주(毒酒)를 따라가며 밤이 깊도록 머물러 포도주(葡萄酒)에 취(醉)하는 그들은 화(禍) 있을찐저, ^12그들이 연회(宴會)에는 수금(竪琴)과 비파(琵琶)와 소고(小鼓)와 저와 포도주(葡萄酒)를 갖추었어도 여호와의 행(行)하심을 관심(關心)치 아니하며 그의 손으로 하신 일을 생각지 아니하는도다. ^13이러므로 나의 백성(百姓)이 무지(無知)함을 인(因)하여 사로잡힐 것이요, 그 귀(貴)한 자(者)는 주릴 것이요, 무리는 목마를 것이며, ^14음부(陰府)가 그 욕망(慾望)을 크게 내어 한량(限量) 없이 그 입을 벌린즉, 그들의 호화(豪華)로움과 그들의 많은 무리와 그들의 떠드는 것과 그 중(中)에서 연락(宴樂)하는 자(者)가 거기 빠질 것이라.

^15천(賤)한 자(者)는 굴복(屈伏)되고 귀(貴)한 자(者)는 낮아지고 오만(傲慢)한 자(者)의 눈도 낮아질 것이로되, ^16오직 만군(萬軍)의 여호와는 공평(公平)하므로 높임을 받으시며, 거룩하신 하나님은 의(義)로우시므로 거룩하다 함을 받으시리니, ^17그 때에는 어린 양(羊)들이 자기(自己) 초장(草場)에 있는 것 같이 먹을 것이요, 살찐 자(者)의 황무(荒蕪)한 밭의 소산(所産)은 유리(流離)하는 자(者)들이 먹으리라.

^18거짓으로 끈을 삼아 죄악(罪惡)을 끌며 수레 줄로 함 같이 죄악(罪惡)을 끄는 자(者)는 화(禍) 있을찐저, ^19그들이 이르기를, “그는 그 일을 속속(速速)히 이루어 우리로 보게 할 것이며 이스라엘의 거룩한 자(者)는 그 도모(圖謀)를 속(速)히 임(臨)하게 하여 우리로 알게 할 것이라.” 하는도다.

^20악(惡)을 선(善)하다 하며, 선(善)을 악(惡)하다 하며, 흑암(黑暗)으로 광명(光明)을 삼으며, 광명(光明)으로 흑암(黑暗)을 삼으며, 쓴 것으로 단 것을 삼으며, 단 것으로 쓴 것을 삼는 그들은 화(禍) 있을찐저, ^21스스로 지혜(智慧)롭다 하며 스스로 명철(明哲)하다 하는 그들은 화(禍) 있을찐저, ^22포도주(葡萄酒)를 마시기에 용감(勇敢)하며 독주(毒酒)를 빚기에 유력(有力)한 그들은 화(禍) 있을찐저, ^23그들은 뇌물(賂物)로 인(因)하여 악인(惡人)을 의(義)롭다 하고 의인(義人)에게서 그 의(義)를 빼았는도다.

^24이로 인(因)하여 불꽃이 그루터기를 삼킴 같이, 마른 풀이 불 속에 떨어짐 같이, 그들의 뿌리가 썩겠고 꽃이 티끌처럼 날리니, 그들이 만군(萬軍)의 여호와의 율법(律法)을 버리며 이스라엘의 거룩하신 자(者)의 말씀을 멸시(蔑視)하였음이라. ^25그러므로 여호와께서 자기(自己) 백성(百姓)에게 노(怒)를 발(發)하시고 손을 들어 그들을 치신지라. 산(山)들은 진동(震動)하며 그들의 시체(屍體)는 거리 가운데 분토(糞土)같이 되었으나 그 노(怒)가 돌아서지 아니하였고 그 손이 오히려 펴졌느니라. ^26기(旗)를 세우시고 먼 나라들을 불러 땅 끝에서부터 오게 하실 것이라.

보라. 그들이 빨리 달려 올 것이로되, ^27그 중(中)에 곤핍(困乏)하여 넘어지는 자(者)도 없을 것이며, 조는 자(者)나 자는 자(者)도 없을 것이며, 그들의 허리띠는 풀리지 아니하며, 그들의 신들메는 끊어지지 아니하며, ^28그들의 살은 날카롭고 모든 활은 당기어졌으며, 그 말굽은 부싯돌 같고 차(車) 바퀴는 회리바람 같을 것이며, ^29그 부르짖는 것은 암사자(獅子) 같을 것이요, 그 소리지름은 어린 사자(獅子)들과 같을 것이라. 그들이 부르짖으며 물건(物件)을 움키어 염려(念慮) 없이 가져가도 건질 자(者)가 없으리로다.

^30그 날에 그들이 바다 물결 소리 같이 백성(百姓)을 향(向)하여 부르짖으리니, 사람이 그 땅을 바라보면 흑암(黑暗)과 고난(苦難)이 있고 빛은 구름에 가리워져서 어두우리라.

06

[01]웃시야 왕(王)의 죽던 해에 내가 본즉, 주(主)께서 높이 들린 보좌(寶座)에 앉으셨는데 그 옷자락은 성전(聖殿)에 가득하였고, ^02스랍들은 모셔 섰는데 각기(各其) 여섯 날개가 있어 그 둘로는 그 얼굴을 가리었고 그 둘로는 그 발을 가리었고 그 둘로는 날며, ^03서로 창화(唱和)하여 가로되, “거룩하다. 거룩하다. 거룩하다. 만군(萬軍)의 여호와여. 그 영광(榮光)이 온 땅에 충만(充滿)하도다.”.인용위치 돌아가기(요12:40)

^04이같이 창화(唱和)하는 자(者)의 소리로 인(因)하여 문(門)지방의 터가 요동(搖動)하며 집에 연기(煙氣)가 충만(充滿)한지라. ^05그 때에 내가 말하되, “화(禍)로다. 나여. 망(亡)하게 되었도다. 나는 입술이 부정(不淨)한 사람이요, 입술이 부정(不淨)한 백성(百姓) 중(中)에 거(居)하면서 만군(萬軍)의 여호와이신 왕(王)을 뵈었음이로다.”.

^06때에 그 스랍의 하나가 화저(火著)로 단(壇)에서 취(取)한바, 핀 숯을 손에 가지고 내게로 날아와서, ^07그것을 내 입에 대며 가로되, “보라. 이것이 네 입에 닿았으니 네 악(惡)이 제(除)하여졌고 네 죄(罪)가 사(赦)하여졌느니라.” 하더라.

^08내가 또 주(主)의 목소리를 들은즉, 이르시되, “내가 누구를 보내며, 누가 우리를 위(爲)하여 갈꼬?”. 그 때에 내가 가로되, “내가 여기 있나이다. 나를 보내소서.”.

[09]여호와께서 가라사대, “가서 이 백성(百姓)에게 이르기를, ‘너희가 듣기는 들어도 깨닫지 못할 것이요, 보기는 보아도 알지 못하리라’ 하여, ^10이 백성(百姓)의 마음으로 둔(鈍)하게 하며 그 귀가 막히고 눈이 감기게 하라. 염려(念慮)컨대 그들이 눈으로 보고 귀로 듣고 마음으로 깨닫고 다시 돌아와서 고침을 받을까 하노라.”.인용위치 돌아가기(마13:15) [막04:12] [행28:27]

^11내가 가로되, “주(主)여. 어느 때까지니이까?”.

대답(對答)하시되, “성읍(城邑)들은 황폐(荒廢)하여 거민(居民)이 없으며, 가옥(家屋)들에는 사람이 없고 이 토지(土地)가 전폐(全廢)하게 되며, ^12사람들이 여호와께 멀리 옮기워서 이 땅 가운데 폐(廢)한 곳이 많을 때까찌니라. ^13그 중(中)에 십분의 일(十分之一)이 오히려 남아 있을찌라도 이것도 삼키운 바 될 것이나, 밤나무, 상수리나무가 베임을 당(當)하여도 그 그루터기는 남아 있는 것 같이 거룩한 씨가 이 땅의 그루터기니라.”.

07

^01웃시야의 손자(孫子)요, 요담의 아들인 유다 왕(王) 아하스 때에 아람 왕(王) 르신과 르말리야의 아들 이스라엘 왕(王) 베가가 올라와서 예루살렘을 쳤으나, 능(能)히 이기지 못하니라. ^02혹(或)이 다윗 집에 고(告)하여 가로되, “아람이 에브라임과 동맹(同盟)하였다.” 하였으므로 왕(王)의 마음과 그 백성(百姓)의 마음이 삼림(森林)이 바람에 흔들림 같이 흔들렸더라.

^03때에 여호와께서 이사야에게 이르시되, “너와 네 아들 스알야숩은 윗못 수도 끝 세탁자(洗濯者)의 밭 큰 길에 나가서 아하스를 만나, ^04그에게 이르기를, ‘너는 삼가며 종용(從容)하라. 아람 왕(王) 르신과 르말리야의 아들이 심(甚)히 노(怒)할지라도 연기(煙氣)나는 두 부지깽이 그루터기에 불과(不過)하니, 두려워 말며 낙심(落心)치 말라. ^05아람과 에브라임 왕(王)과 르말리야의 아들이 악(惡)한 꾀로 너를 대적(對敵)하여 이르기를, ^06“우리가 올라가 유다를 쳐서 그것을 곤(困)하게 하고 우리를 위(爲)하여 그것을 파(破)하고, 다브엘의 아들을 그 중(中)에 세워 왕(王)을 삼자.” 하였으나, ^07주(主) 여호와의 말씀에, “이 도모(圖謀)가 서지 못하며 이루지 못하리라. 08-09대저(大抵) 아람의 머리는 다메섹이요, 다메섹의 머리는 르신이며, 에브라임의 머리는 사마리아요, 사마리아의 머리는 르말리야의 아들이라도 65년(六十五年) 내에 에브라임이 패(敗)하여 다시는 나라를 이루지 못하리라. 만일(萬一) 너희가 믿지 아니하면 정녕(丁寧)히 굳게 서지 못하리라.” 하셨다’ 할찌니라.”.

^10여호와께서 또 아하스에게 일러 가라사대, ^11“너는 네 하나님 여호와께 한 징조(徵兆)를 구(求)하되, 깊은데서든지 높은데서든지 구(求)하라.”.

^12아하스가 가로되, “나는 구(求)하지 아니하겠나이다. 나는 여호와를 시험(試驗)치 아니하겠나이다.” 한지라.

^13이사야가 가로되, “다윗의 집이여. 청(請)컨대 들을지어다. 너희가 사람을 괴롭게 하고 그것을 작은 일로 여겨서 또 나의 하나님을 괴로우시게 하려느냐? [14]그러므로 주(主)께서 친(親)히 징조(徵兆)로 너희에게 주실 것이라.[인용위치 돌아가기]

보라. 처녀(處女)가 잉태(孕胎)하여 아들을 낳을 것이요, ^15그 이름을 임마누엘이라 하리라. 그가 악(惡)을 버리며 선(善)을 택(擇)할 줄 알 때에 미쳐 뻐터와 꿀을 먹을 것이라. ^16대저(大抵) 이 아이가 악(惡)을 버리며 선(善)을 택(擇)할 줄 알기 전(前)에 너의 미워하는 두 왕(王)의 땅이 폐(廢)한바 되리라. ^17여호와께서 에브라임이 유다를 떠날 때부터 당(當)하여 보지 못한 날을 너와 네 백성(百姓)과 네 아비 집에 임(臨)하게 하시리니, 곧 앗수르 왕(王)의 오는 날이니라.

^18그 날에는 여호와께서 애굽 하수(河水)에서 먼 지경(地境)의 파리와 앗수르 땅의 벌을 부르시리니, ^19다 와서 거친 골짜기와 바위틈과 가시나무 울타리와 모든 초장(草場)에 앉으리라.

^20그 날에는 주(主)께서 하수(河水) 저편(便)에서 세(貰)내어 온 삭도(削刀), 곧 앗수르 왕(王)으로 네 백성(百姓)의 머리털과 발털을 미실 것이요, 수염(鬚髥)도 깎으시리라.

^21그 날에는 사람이 한 어린 암소와 두 양(羊)을 기르리니, ^22그 내는 젖이 많으므로 뻐터를 먹을 것이라. 무릇 그 땅 가운데 남아 있는 자(者)는 뻐터와 꿀을 먹으리라.

^23그 날에는 1,000주(千株)에 은(銀) 1,000개(一千個)의 가치(價値) 되는 포도(葡萄)나무 있던 곳마다 질려(蒺藜)와 형극(荊棘)이 날 것이라. ^24온 땅에 질려(蒺藜)와 형극(荊棘)이 있으므로 살과 활을 가지고 그리로 갈 것이요, ^25보습으로 갈던 산(山)에도 질려(蒺藜)와 형극(荊棘) 까닭에 두려워서 그리로 가지 못할 것이요, 그 땅은 소를 놓으며 양(羊)의 밟는 곳이 되리라.”.

08

^01여호와께서 내게 이르시되, “너는 큰 서판(書板)을 취(取)하여 그 위에 통용(通用) 문자(文字)로 마헬살랄하스바스라 쓰라. ^02내가 진실(眞實)한 증인(證人) 제사장(祭司長) 우리야와 여베레기야의 아들 스가랴를 불러 증거(證據)하게 하리라.” 하시더니, ^03내가 내 아내와 동침(同寢)하매, 그가 잉태(孕胎)하여 아들을 낳은지라.

여호와께서 내게 이르시되, “그 이름을 마헬살랄하스바스라 하라. ^04이는 이 아이가 ‘내 아빠, 내 엄마라’ 할 줄 알기 전(前)에, 다메섹의 재물(財物)과 사마리아의 노략물(擄略物)이 앗수르 왕(王) 앞에 옮긴 바 될 것임이니라.”.

^05여호와께서 다시 내게 일러 가라사대, [06]“이 백성(百姓)이 천천히 흐르는 실로아 물을 버리고 르신과 르말리야의 아들을 기뻐하나니, ^07그러므로 주(主) 내가 흉용(洶湧)하고 창일(漲溢)한 큰 하수(河水), 곧 앗수르 왕(王)과 그의 모든 위력(威力)으로 그들 위에 덮을 것이라. 그 모든 곬에 차고 모든 언덕에 넘쳐, ^08흘러 유다에 들어와서 창일(漲溢)하고 목에까지 미치리라.인용위치 돌아가기(고전15:27)

임마누엘이여. 그의 펴는 날개가 네 땅에 편만(遍滿)하리라.” 하셨느니라.

^09너희 민족(民族)들아. 훤화(喧譁)하라. 필경(畢竟) 패망(敗亡)하리라.

너희 먼 나라 백성(百姓)들아. 들을찌니라. 너희 허리를 동이라. 필경(畢竟) 패망(敗亡)하리라. 너희 허리에 띠를 따라 필경(畢竟) 패망(敗亡)하리라.

^10너희는 함께 도모(圖謀)하라. 필경(畢竟) 이루지 못하리라.

말을 내어라. 시행(施行)되지 못하리라. 이는 하나님이 우리와 함께 하심이니라.

^11여호와께서 강(强)한 손으로 내게 알게 하시며, 이 백성(百姓)의 길로 행(行)치 말 것을 내게 경성(警醒)시켜 가라사대, ^12“이 백성(百姓)이 맹약(盟約)한 자(者)가 있다 말하여도 너희는 그 모든 말을 따라 맹약(盟約)한 자(者)가 있다 하지 말며, 그들의 두려워하는 것을 너희는 두려워하지 말며 놀라지 말고, ^13만군(萬軍)의 여호와 그를 너희가 거룩하다 하고, 그로 너희의 두려워하며 놀랄 자(者)를 삼으라. [14]그가 거룩한 피(避)할 곳이 되시리라.인용위치 돌아가기(롬09:33) [벧전02:08]

그러나 이스라엘의 두 집에는 거치는 돌, 걸리는 반석(磐石)이 되실 것이며, 예루살렘 거민(居民)에게는 함정(陷穽), 올무가 되시리니, ^15많은 사람들이 그로 인(因)하여 거칠 것이며, 넘어질 것이며, 부러질 것이며, 걸릴 것이며, 잡힐 것이니라. ^16너는 증거(證據)의 말씀을 싸매며, 율법(律法)을 나의 제자(弟子) 중(中)에 봉함(封緘)하라.”.

[17]이제 야곱 집에 대(對)하여 낯을 가리우시는 여호와를 나는 기다리며 그를 바라보리라.인용위치 돌아가기(히02:13)

[18]보라. 나와, 및 여호와께서 내게 주신 자녀(子女)들이 이스라엘 중(中)에 징조(徵兆)와 예표(豫表)가 되었나니, 이는 시온산(山)에 계신 만군(萬軍)의 여호와께로 말미암은 것이니라. ^19혹(或)이 너희에게 고(告)하기를, ‘지절거리며 속살거리는 신접(神接)한 자(者)와 마술사(魔術師)에게 물으라’ 하거든, ‘백성(百姓)이 자기(自己) 하나님께 구(求)할 것이 아니냐? 산 자(者)를 위(爲)하여 죽은 자(者)에게 구(求)하겠느냐?’ 하라.인용위치 돌아가기(히02:13)

^20마땅히 율법(律法)과 증거(證據)의 말씀을 좇을찌니, 그들의 말하는 바가 이 말씀에 맞지 아니하면 그들이 정녕(丁寧)히 아침 빛을 보지 못하고, ^21이 땅으로 헤매며 곤고(困苦)하며 주릴 것이라. 그 주릴 때에 번조(煩燥)하여 자기(自己)의 왕(王), 자기(自己)의 하나님을 저주(詛呪)할 것이며, 위를 쳐다보거나 ^22땅을 굽어보아도 환난(患難)과 흑암(黑暗)과 고통(苦痛)의 흑암(黑暗) 뿐이리니, 그들이 심(甚)한 흑암(黑暗) 중(中)으로 쫓겨 들어가리라.

09

[01]전(前)에 고통(苦痛)하던 자(者)에게는 흑암(黑暗)이 없으리로다. 옛적에는 여호와께서 이스불론 땅과 납달리 땅으로 멸시(蔑視)를 당(當)케 하셨더니, 후(後)에는 해변(海邊)길과 요단 저편(便) 이방(異邦)의 갈릴리를 영화(榮華)롭게 하셨느니라. ^02흑암(黑暗)에 행(行)하던 백성(百姓)이 큰 빛을 보고 사망(死亡)의 그늘진 땅에 거(居)하던 자(者)에게 빛이 비취도다.[인용위치 돌아가기]

^03주(主)께서 이 나라를 창성(昌盛)케 하시며 그 즐거움을 더하게 하셨으므로, 추수(秋收)하는 즐거움과 탈취물(奪取物)을 나누는 때의 즐거움 같이 그들이 주(主)의 앞에서 즐거워하오니, ^04이는 그들의 무겁게 멘 멍에와 그 어깨의 채찍과 그 압제자(壓制者)의 막대기를 꺾으시되, 미디안의 날과 같이 하셨음이니이다.

^05어지러이 싸우는 군인(軍人)의 갑(甲)옷과 피묻은 복장(服裝)이 불에 섶 같이 살라지리니, [06]이는 한 아기가 우리에게 났고 한 아들을 우리에게 주신 바 되었는데, 그 어깨에는 정사(政事)를 메었고, 그 이름은 기묘자(奇妙者)라, 모사(謀士)라, 전능(全能)하신 하나님이라, 영존(永存)하시는 아버지라, 평강(平康)의 왕(王)이라 할 것임이라. ^07그 정사(政事)와 평강(平康)의 더함이 무궁(無窮)하며, 또 다윗의 위(位)에 앉아서 그 나라를 굳게 세우고, 자금(自今) 이 후(後) 영원(永遠)토록 공평(公平)과 정의(正義)로 그것을 보존(保存)하실 것이라. 만군(萬軍)의 여호와의 열심(熱心)이 이를 이루시리라.인용위치 돌아가기(요12:34)

^08주(主)께서 야곱에게 말씀을 보내시며 그것을 이스라엘에게 임(臨)하게 하셨은즉, ^09모든 백성(百姓), 곧 에브라임과 사마리아 거민(居民)이 알 것이어늘, 그들이 교만(驕慢)하고 완악(頑惡)한 마음으로 말하기를, ^10‘벽돌이 무너졌으나 우리는 다듬은 돌로 쌓고, 뽕나무들이 찍혔으나 우리는 백향목(柏香木)으로 그것을 대신(代身)하리라’ 하도다.

^11그러므로 여호와께서 르신의 대적(對敵)을 일으켜 그를 치게 하시며, 그 원수(怨讐)들을 격동(激動)시키시리니, ^12앞에는 아람 사람이요, 뒤에는 블레셋 사람이라. 그들이 그 입을 벌려 이스라엘을 삼키리라. 그럴지라도 여호와의 노(怒)가 쉬지 아니하며 그 손이 여전(如前)히 펴지리라.

^13이 백성(百姓)이 오히려 자기(自己)들을 치시는 자(者)에게로 돌아오지 아니하며, 만군(萬軍)의 여호와를 찾지 아니하도다. ^14이러므로 여호와께서 하루 사이에 이스라엘 중(中)에서 머리와 꼬리며 종려(棕櫚)가지와 갈대를 끊으시리니, ^15머리는 곧 장로(長老)와 존귀(尊貴)한 자(者)요, 꼬리는 곧 거짓말을 가르치는 선지자(先知者)라. ^16백성(百姓)을 인도(引導)하는 자(者)가 그들로 미혹(迷惑)케 하니, 인도(引導)를 받는 자(者)가 멸망(滅亡)을 당(當)하는도다. ^17이 백성(百姓)이 각기(各其) 설만(褻慢)하며 악(惡)을 행(行)하며 입으로 망령(妄靈)되이 말하니, 그러므로 주(主)께서 그 장정(壯丁)을 기뻐 아니하시며, 그 고아(孤兒)와 과부(寡婦)를 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하시리라. 그럴지라도 여호와의 노(怒)가 쉬지 아니하며 그 손이 여전(如前)히 펴지리라.

^18대저(大抵) 악행(惡行)은 불 태우는것 같으니, 곧 질려(蒺藜)와 형극(荊棘)을 삼키며 빽빽한 수풀을 살라서 연기(煙氣)로 위로 올라가게 함과 같은 것이라. ^19만군(萬軍)의 여호와의 진노(震怒)로 인(因)하여 이 땅이 소화(燒火)되리니, 백성(百姓)은 불에 타는 섶나무와 같을 것이라. 사람이 그 형제(兄弟)를 아끼지 아니하며, ^20우편(右便)으로 움킬지라도 주리고, 좌편(左便)으로 먹을지라도 배부르지 못하여 각각(各各) 자기(自己) 팔의 고기를 먹을 것이며, ^21므낫세는 에브라임을, 에브라임은 므낫세를 먹을 것이요, 또 그들이 합(合)하여 유다를 치리라. 그럴지라도 여호와의 노(怒)가 쉬지 아니하며 그 손이 여전(如前)히 펴지리라.

10

^01불의(不義)한 법령(法令)을 발포(發布)하며, 불의(不義)한 말을 기록(記錄)하며, ^02빈핍(貧乏)한 자(者)를 불공평(不公平)하게 판결(判決)하여 내 백성(百姓)의 가련(可憐)한 자(者)의 권리(權利)를 박탈(剝奪)하며, 과부(寡婦)에게 토색(討索)하고 고아(孤兒)의 것을 약탈(掠奪)하는 자(者)는 화(禍) 있을찐저, ^03너희에게 벌(罰)하시는 날에와 멀리서 오는 환난(患難) 때에 너희가 어떻게 하려느냐? 누구에게로 도망(逃亡)하여 도움을 구(求)하겠으며, 너희 영화(榮華)를 어느 곳에 두려느냐? ^04포로(捕虜) 된 자(者)의 아래에 구푸리며, 죽임을 당(當)한 자(者)의 아래에 엎드러질 따름이니라. 그럴지라도 여호와의 노(怒)가 쉬지 아니하며 그 손이 여전(如前)히 펴지리라.

^05화(禍) 있을찐저, 앗수르 사람이여. 그는 나의 진노(震怒)의 막대기요, 그 손의 몽둥이는 나의 분한(忿恨)이라. ^06내가 그를 보내어 한 나라를 치게 하며, 내가 그에게 명(命)하여 나의 노(怒)한 백성(百姓)을 쳐서 탈취(奪取)하며 노략(擄略)하게 하며, 또 그들을 가로상(街路上)의 진흙같이 짓밟게 하려 하거늘, ^07그의 뜻은 이같지 아니하며, 그 마음의 생각도 이같지 아니하고, 오직 그 마음에 허다(許多)한 나라를 파괴(破壞)하며 멸절(滅絶)하려 하여 ^08이르기를, ‘나의 방백(方伯)들은 다 왕(王)이 아니냐? ^09갈로는 갈그미스와 같지 아니하며 하맛은 아르밧과 같지 아니하며 사마리아는 다메섹과 같지 아니하냐? ^10내 손이 이미 신상(神像)을 섬기는 나라에 미쳤나니, 그 조각(彫刻)한 신상(神像)이 예루살렘과 사마리아의 신상(神像)보다 우승(優勝)하였느니라. ^11내가 사마리아와 그 신상(神像)에게 행(行)함 같이 예루살렘과 그 신상(神像)에게 행(行)치 못하겠느냐?’ 하도다.

^12이러므로 주(主) 내가 나의 일을 시온산(山)과 예루살렘에 다 행(行)한 후(後)에 앗수르 왕(王)의 완악(頑惡)한 마음의 열매와 높은 눈의 자랑을 벌(罰)하리라. ^13그의 말에, ‘나는 내 손의 힘과 내 지혜(智慧)로 이 일을 행(行)하였나니, 나는 총명(聰明)한 자(者)라. 열국(列國)의 경계(境界)를 옮겼고 그 재물(財物)을 약탈(掠奪)하였으며, 또 용감(勇敢)한 자(者) 같이 위에 거(居)한 자(者)를 낮추었으며, ^14나의 손으로 열국(列國)의 재물(財物)을 얻은 것은 새의 보금자리를 얻음 같고 온 세계(世界)를 얻은 것은 내어버린 알을 주움 같았으나, 날개를 치거나 입을 벌리거나 지저귀는 것이 하나도 없었다’ 하는도다.

^15도끼가 어찌 찍는 자(者)에게 스스로 자랑하겠으며, 톱이 어찌 켜는 자(者)에게 스스로 큰 체 하겠느냐? 이는 막대기가 자기(自己)를 드는 자(者)를 움직이려 하며, 몽둥이가 나무 아닌 사람을 들려 함과 일반(一般)이로다.

^16그러므로 주(主) 만군(萬軍)의 여호와께서 살찐 자(者)로 파리하게 하시며, 그 영화(榮華)의 아래에 불이 붙는 것 같이 맹렬(猛烈)히 타게 하실 것이라. ^17이스라엘의 빛은 불이요, 그 거룩한 자(者)는 불꽃이라. 하루 사이에 그의 형극(荊棘)과 질려(蒺藜)가 소멸(燒滅)되며, ^18그 삼림(森林)과 기름진 밭의 영광(榮光)이 전부(全部) 소멸(燒滅)되리니, 병인(病人)이 점점(漸漸) 쇠약(衰弱)하여감 같을 것이라. ^19그 삼림(森林)에 남은 나무의 수(數)가 희소(稀少)하여 아이라도 능(能)히 계산(計算)할 수 있으리라.

^20그 날에 이스라엘의 남은 자(者)와 야곱 족속(族屬)의 피난(避難)한 자(者)들이 다시 자기(自己)를 친 자(者)를 의뢰(依賴)치 아니하고, 이스라엘의 거룩하신 자(者) 여호와를 진실(眞實)히 의뢰(依賴)하리니, ^21남은 자(者), 곧 야곱의 남은 자(者)가 능(能)하신 하나님께로 돌아올 것이라.

[22]이스라엘이여. 네 백성(百姓)이 바다의 모래 같을 지라도 남은 자(者)만 돌아오리니, 넘치는 공의(公義)로 훼멸(毁滅)이 작정(作定)되었음이라. ^23이미 작정(作定)되었은즉, 주(主) 만군(萬軍)의 여호와께서 온 세계(世界) 중(中)에 끝까지 행(行)하시리라.인용위치 돌아가기(롬09:28)

^24주(主) 만군(萬軍)의 여호와께서 가라사대, “시온에 거(居)한 나의 백성(百姓)들아. 앗수르 사람이 애굽을 본(本)받아 막대기로 너를 때리며 몽둥이를 들어 너를 칠지라도 그를 두려워 말라. ^25내가 불구(不久)에 네게는 분(憤)을 그치고 노(怒)를 옮겨 그들을 멸(滅)하리라.” 하시도다.

^26만군(萬軍)의 여호와께서 채찍을 들어 그를 치시되 오렙 반석(磐石)에서 미디안 사람을 쳐 죽이신 것 같이 하실 것이며, 막대기를 드시되 바다를 향(向)하여 애굽에 드신 것 같이 하실 것이라. ^27그 날에 그의 무거운 짐이 네 어깨에서 떠나고 그의 멍에가 네 목에서 벗어지되, 기름진 까닭에 멍에가 부러지리라.

^28앗수르 왕(王)이 아얏에 이르러 미그론을 지나 믹마스에 치중(輜重)을 머무르고, ^29영(嶺)을 넘어 게바에서 유숙(留宿)하매, 라마는 떨고 사울의 기브아 사람은 도망(逃亡)하도다.

^30딸 갈림아. 큰 소리로 외칠지어다. 라이사야. 자세(仔細)히 들을찌어다. 가련(可憐)하다. 너 아나돗이여. ^31맛메나 사람은 피난(避難)하며 게빔 거민(居民)은 도망(逃亡)하도다. ^32이 날에 그가 놉에서 쉬고 딸 시온 산(山) 곧 예루살렘 산(山)을 향(向)하여 그 손을 흔들리로다.

^33주(主) 만군(萬軍)의 여호와께서 혁혁(赫赫)한 위력(威力)으로 그 가지를 꺾으시리니, 그 장대(長大)한 자(者)가 찍힐 것이요, 높은 자(者)가 낮아질 것이며, ^34철(鐵)로 그 빽빽한 삼림(森林)을 베시리니, 레바논이 권능(權能) 있는 자(者)에게 작벌(斫伐)을 당(當)하리라.

11

^01이새의 줄기에서 한 싹이 나며, 그 뿌리에서 한 가지가 나서 결실(結實)할 것이요, ^02여호와의 신(神), 곧 지혜(智慧)와 총명(聰明)의 신(神)이요, 모략(謀略)과 재능(才能)의 신(神)이요, 지식(知識)과 여호와를 경외(敬畏)하는 신(神)이 그 위에 강림(降臨)하시리니, ^03그가 여호와를 경외(敬畏)함으로 즐거움을 삼을 것이며, 그 눈에 보이는대로 심판(審判)치 아니하며, 귀에 들리는 대로 판단(判斷)치 아니하며, ^04공의(公義)로 빈핍(貧乏)한 자(者)를 심판(審判)하며 정직(正直)으로 세상(世上)의 겸손(謙遜)한 자(者)를 판단(判斷)할 것이며, 그 입의 막대기로 세상(世上)을 치며 입술의 기운(氣運)으로 악인(惡人)을 죽일 것이며, ^05공의(公義)로 그 허리띠를 삼으며 성실(誠實)로 몸의 띠를 삼으리라.

^06그 때에 이리가 어린 양(羊)과 함께 거(居)하며, 표범이 어린 염소와 함께 누우며, 송아지와 어린 사자(獅子)와 살진 짐승이 함께 있어 어린 아이에게 끌리며, ^07암소와 곰이 함께 먹으며, 그것들의 새끼가 함께 엎드리며 사자(獅子)가 소처럼 풀을 먹을 것이며, ^08젖먹는 아이가 독사(毒蛇)의 구멍에서 장난하며, 젖뗀 어린 아이가 독사(毒蛇)의 굴(窟)에 손을 넣을 것이라. ^09나의 거룩한 산(山) 모든 곳에서 해(害)됨도 없고 상(傷)함도 없을 것이니, 이는 물이 바다를 덮음 같이 여호와를 아는 지식(知識)이 세상(世上)에 충만(充滿)할 것임이니라.

[10]그 날에 이새의 뿌리에서 한 싹이 나서 만민(萬民)의 기호(旗號)로 설 것이요, 열방(列邦)이 그에게로 돌아오리니, 그 거(居)한 곳이 영화(榮華)로우리라. ^11그 날에 주(主)께서 다시 손을 펴사 그 남은 백성(百姓)을 앗수르와 애굽과, 바드로스와 구스와 엘람과, 시날과 하맛과, 바다 섬들에서 돌아오게 하실 것이라.인용위치 돌아가기(롬15:12)

^12여호와께서 열방(列邦)을 향(向)하여 기호(旗號)를 세우시고, 이스라엘의 쫓긴 자(者)를 모으시며, 땅 사방(四方)에서 유다의 이산(離散)한 자(者)를 모으시리니, ^13에브라임의 투기(妬忌)는 없어지고 유다를 괴롭게 하던 자(者)는 끊어지며, 에브라임은 유다를 투기(妬忌)하지 아니하며, 유다는 에브라임을 괴롭게하지 아니할 것이요, ^14그들이 서(西)으로 블레셋 사람의 어깨에 날아 앉고 함께 동방(東方) 백성(百姓)을 노략(擄略)하며, 에돔과 모압에 손을 대며 암몬 자손(子孫)을 자기(自己)에게 복종(服從)시키시리라.

^15여호와께서 애굽 해고(海股)를 말리우시고, 손을 유브라데 하수(河水) 위에 흔들어 뜨거운 바람을 일으켜서 그 하수(河水)를 쳐서 일곱 갈래로 나눠 신 신고 건너가게 하실 것이라. ^16그의 남아 있는 백성(百姓)을 위(爲)하여 앗수르에서부터 돌아오는 대로(大路)가 있게 하시되, 이스라엘이 애굽 땅에서 나오던 날과 같게 하시리라.

12

^01그 날에 네가 말하기를, ‘여호와여. 주(主)께서 전(前)에는 내게 노(怒)하셨사오나 이제는 그 노(怒)가 쉬었고, 또 나를 안위(安慰)하시오니 내가 주(主)께 감사(感謝)하겠나이다’ 할 것이니라.

[02]보라. 하나님은 나의 구원(救援)이시라. 내가 의뢰(依賴)하고 두려움이 없으리니, 주(主) 여호와는 나의 힘이시며, 나의 노래시며, 나의 구원(救援)이심이라. ^03그러므로 너희가 기쁨으로 구원(救援)의 우물들에서 물을 길으리로다.인용위치 돌아가기(히02:13)

^04그 날에 너희가 또 말하기를, ‘여호와께 감사(感謝)하라. 그 이름을 부르며 그 행(行)하심을 만국(萬國) 중(中)에 선포(宣布)하며 그 이름이 높다’ 하라. ^05여호와를 찬송(讚頌)할 것은 극(極)히 아름다운 일을 하셨음이니, 온 세계(世界)에 알게 할지어다.

^06시온의 거민(居民)아. 소리를 높여 부르라. ‘이스라엘의 거룩하신 자(者)가 너희 중(中)에서 크심이니라’ 할 것이니라.

13

^01아모스의 아들 이사야가 바벨론에 대(對)하여 받은 경고(警告)라.

^02너희는 자산(赭山) 위에 기호(旗號)를 세우고 소리를 높여 그들을 부르며, 손을 흔들어 그들로 존귀(尊貴)한 자(者)의 문(門)에 들어가게 하라. ^03내가 나의 거룩히 구별(區別)한 자(者)에게 명(命)하고 나의 위엄(威嚴)을 기뻐하는 용사(勇士)들을 불러 나의 노(怒)를 풀게 하였느니라.

^04산(山)에서 무리의 소리가 남이여. 많은 백성(百姓)의 소리 같으니, 곧 열국(列國) 민족(民族)이 함께 모여 떠드는 소리라. 만군(萬軍)의 여호와께서 싸움을 위(爲)하여 군대(軍隊)를 검열(檢閱)하심이로다. ^05무리가 먼 나라에서 하늘 가에서 왔음이여. 곧 여호와와 그 진노(震怒)의 병기(兵器)라. 온 땅을 멸(滅)하려 함이로다.

^06너희는 애곡(哀哭)할지어다. 여호와의 날이 가까왔으니 전능자(全能者)에게서 멸망(滅亡)이 임(臨)할 것임이로다. ^07그러므로 모든 손이 피곤(疲困)하며 각(各) 사람의 마음이 녹을 것이라. ^08그들이 놀라며 괴로움과 슬픔에 잡혀서 임산(臨産)한 여자(女子)같이 고통(苦痛)하며, 서로 보고 놀라며 얼굴은 불꽃 같으리로다. ^09여호와의 날, 곧 잔혹(殘酷)히 분(忿)냄과 맹렬(猛烈)히 노(怒)하는 날이 임(臨)하여 땅을 황무(荒蕪)케 하며, 그 중(中)에서 죄인(罪人)을 멸(滅)하리니, ^10하늘의 별들과 별 떨기가 그 빛을 내지 아니하며, 해가 돋아도 어두우며, 달이 그 빛을 비취지 아니할 것이로다. ^11내가 세상(世上)의 악(惡)과 악인(惡人)의 죄(罪)를 벌(罰)하며, 교만(驕慢)한 자(者)의 오만(傲慢)을 끊으며, 강포(强暴)한 자(者)의 거만(倨慢)을 낮출 것이며, ^12내가 사람을 정금(精金)보다 희소(稀少)케 하며, 오빌의 순금(純金)보다 희귀(稀貴)케 하리로다.

^13나 만군(萬軍)의 여호와가 분(忿)하여 맹렬(猛烈)히 노(怒)하는 날에 하늘을 진동(震動)시키며 땅을 흔들어 그 자리에서 떠나게 하리니, ^14그들이 쫓긴 노루나 모으는 자(者) 없는 양(羊) 같이 각기(各其) 동족(同族)에게로 돌아가며, 본향(本鄕)으로 도망(逃亡)할 것이나, ^15만나는 자(者)는 창(槍)에 찔리겠고, 잡히는 자(者)는 칼에 엎드러지겠고, 그들의 어린 아이들은 그 목전(目前)에 메어침을 입겠고, 그 집은 노략(擄略)을 당(當)하겠고, 그 아내는 욕(辱)을 당(當)하리라.

^17보라. 은(銀)을 돌아보지 아니하며 금(金)을 기뻐하지 아니하는 메대 사람을 내가 격동(激動)시켜 그들을 치게 하리니, ^18메대 사람이 활로 청년(靑年)을 쏘아 죽이며, 태(胎)의 열매를 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하며, 아이를 가석(可惜)히 보지 아니하리라. ^19열국(列國)의 영광(榮光)이요, 갈대아 사람의 자랑하는 노리개가 된 바벨론이 하나님께 멸망(滅亡) 당(當)한 소돔과 고모라 같이 되리니, ^20그곳에 처(處)할 자(者)가 없겠고, 거(居)할 사람이 대대(代代)에 없을 것이며, 아라비아 사람도 거기 장막(帳幕)을 치지 아니하며, 목자(牧者)들도 그곳에 그 양(羊)떼를 쉬게 하지 아니할 것이요.

^21오직 들짐승들이 거기 엎드리고, 부르짖는 짐승이 그 가옥(家屋)에 충만(充滿)하며, 타조(駝鳥)가 거기 깃들이며, 들 양(羊)이 거기서 뛸 것이요, ^22그 궁성(宮城)에는 시랑(豺狼)이 부르짖을 것이요, 화려(華麗)한 전(前)에는 들개가 울 것이라. 그의 때가 가까우며 그의 날이 오래지 아니하리라.

14

^01여호와께서 야곱을 긍휼(矜恤)히 여기시며, 이스라엘을 다시 택(擇)하여 자기(自己) 고토(故土)에 두시리니, 나그네 된 자(者)가 야곱 족속(族屬)에게 가입(加入)되어 그들과 연합(聯合)할 것이며, ^02민족(民族)들이 그들을 데리고 그들의 본토(本土)에 돌아오리니, 이스라엘 족속(族屬)이 여호와의 땅에서 그들을 얻어 노비(奴婢)를 삼겠고, 전(前)에 자기(自己)를 사로잡던 자(者)를 사로 잡고 자기(自己)를 압제(壓制)하던 자(者)를 주관(主管)하리라.

^03여호와께서 너를 슬픔과 곤고(困苦)와 및 너의 수고(受苦)하는 고역(苦役)에서 놓으시고, 안식(安息)을 주시는 날에 ^04너는 바벨론 왕(王)에 대(對)하여 이 노래를 지어 이르기를, ‘학대(虐待)하던 자(者)가 어찌 그리 그쳤으며, 강포(强暴)한 성(城)이 어찌 그리 폐(廢)하였는고?

^05여호와께서 악인(惡人)의 몽둥이와 패권자(覇權者)의 홀(笏)을 꺾으셨도다. ^06그들이 분(忿)내어 여러 민족(民族)을 치되 치기를 마지 아니하였고, 노(怒)하여 열방(列邦)을 억압(抑壓)하여도 그 억압(抑壓)을 막을 자(者) 없었더니, ^07이제는 온 땅이 평안(平安)하고 정온(靜穩)하니, 무리가 소리질러 노래하는도다.

^08향(香)나무와 레바논 백향목(柏香木)도 너로 인(因)하여 기뻐하여 이르기를, ‘네가 넘어뜨리웠은즉 올라와서 우리를 작벌(斫伐)할 자(者) 없다’ 하는도다. ^09아래의 음부(陰府)가 너로 인(因)하여 소동(騷動)하여 너의 옴을 영접(迎接)하되, 그것이 세상(世上)에서의 모든 영웅(英雄)을 너로 인(因)하여 동(動)하게 하며, 열방(列邦)의 모든 왕(王)으로 그 보좌(寶座)에서 일어서게 하므로, ^10그들은 다 네게 말하여 이르기를, ‘너도 우리 같이 연약(軟弱)하게 되었느냐? 너도 우리 같이 되었느냐?’ 하리로다.

^11네 영화(榮華)가 음부(陰府)에 떨어졌음이여. 너의 비파(琵琶) 소리까지로다.

구더기가 네 아래 깔림이여. 지렁이가 너를 덮었도다.

^12너 아침의 아들 계명성(啓明星)이여. 어찌 그리 하늘에서 떨어졌으며, 너 열국(列國)을 엎은 자(者)여. 어찌 그리 땅에 찍혔는고? ^13네가 네 마음에 이르기를, ‘내가 하늘에 올라 하나님의 뭇별 위에 나의 보좌(寶座)를 높이리라. 내가 북극(北極) 집회(集會)의 산(山) 위에 좌정(座定)하리라. ^14가장 높은 구름에 올라 지극(至極)히 높은 자(者)와 비기리라’ 하도다.

^15그러나 이제 네가 음부(陰府) 곧 구덩이의 맨 밑에 빠치우리로다. ^16너를 보는 자(者)가 주목(注目)하여 너를 자세(仔細)히 살펴 보며 말하기를, ‘이 사람이 땅을 진동(震動)시키며 열국(列國)을 경동(驚動)시키며, ^17세계(世界)를 황무(荒蕪)케 하며, 성읍(城邑)을 파괴(破壞)하며, 사로잡힌 자(者)를 그 집으로 놓아 보내지 않던 자(者)가 아니뇨?’ 하리로다.

^18열방(列邦)의 왕(王)들은 모두 각각(各各) 자기(自己) 집에서 영광(榮光) 중(中)에 자건마는, ^19오직 너는 자기(自己) 무덤에서 내어쫓겼으니 가증(可憎)한 나무가지 같고, 칼에 찔려 돌구덩이에 빠진 주검에 둘러싸였으니 밟힌 시체(屍體)와 같도다. ^20네가 자기(自己) 땅을 망(亡)케 하였고 자기(自己) 백성(百姓)을 죽였으므로 그들과 일반(一般)으로 안장(安葬)함을 얻지 못하나니, 악(惡)을 행(行)하는 자(者)의 후손(後孫)은 영영(永永)히 이름이 나지 못하리로다.

^21너희는 그들의 열조(列祖)의 죄악(罪惡)을 인(因)하여 그 자손(子孫) 도륙(屠戮)하기를 예비(豫備)하여 그들로 일어나 땅을 취(取)하여 세상(世上)에 성읍(城邑)을 충만(充滿)케 하지 못하게 하라’.

^22만군(萬軍)의 여호와께서 말씀하시되, “내가 일어나 그들을 쳐서 그 이름과 남은 자(者)와 아들과 후손(後孫)을 바벨론에서 끊으리라. 나 여호와의 말이니라. ^23내가 또 그것으로 고슴도치의 굴혈(窟穴)과 물웅덩이가 되게 하고, 또 멸망(滅亡)의 비로 소제(掃除)하리라. 나 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.”.

^24만군(萬軍)의 여호와께서 맹세(盟誓)하여 가라사대, “나의 생각한 것이 반드시 되며, 나의 경영(經營)한 것이 반드시 이루리라. ^25내가 앗수르 사람을 나의 땅에서 파(破)하며 나의 산(山)에서 발아래 밟으리니, 그 때에 그의 멍에가 이스라엘에게서 떠나고 그의 짐이 그들의 어깨에서 벗어질 것이라. ^26이것이 온 세계(世界)를 향(向)하여 정(定)한 경영(經營)이며, 이것이 열방(列邦)을 향(向)하여 편 손이라.” 하셨나니, ^27만군(萬軍)의 여호와께서 경영(經營)하셨은즉, 누가 능(能)히 그것을 폐(廢)하며, 그 손을 펴셨은즉, 누가 능(能)히 그것을 돌이키랴?

^28아하스 왕(王)의 죽던 해에 받은 경고(警告)라.

^29블레셋 온 땅이여. 너를 치던 막대기가 부러졌다고 기뻐하지 말라. 뱀의 뿌리에서는 독사(毒蛇)가 나겠고, 그 열매는 나는 불뱀이 되리라. ^30가난한 자(者)의 장자(長子)는 먹겠고, 빈핍(貧乏)한 자(者)는 평안(平安)히 누우려니와, 내가 너의 뿌리를 기근(饑饉)으로 죽일 것이요, 너의 남은 자(者)는 살륙(殺戮)을 당(當)하리라.

^31성문(城門)이여. 슬피 울지어다.

성읍(城邑)이여. 부르짖을지어다.

너 블레셋이여. 다 소멸(燒滅)되게 되었도다.

대저(大抵) 연기(煙氣)가 북방(北方)에서 오는데, 그 항오(行伍)를 떨어져 행(行)하는 자(者) 없느니라. ^32그 나라 사신(使臣)들에게 어떻게 대답(對答)하겠느냐? ‘여호와께서 시온을 세우셨으니, 그의 백성(百姓)의 곤고(困苦)한 자(者)들이 그 안에서 피난(避難)하리라’ 할 것이니라.

15

^01모압에 관(關)한 경고(警告)라.

하루 밤에 모압 알이 망(亡)하여 황폐(荒廢)할 것이며, 하루 밤에 모압 길이 망(亡)하여 황폐(荒廢)할 것이라. ^02그들은 바잇과 디본 산당(山堂)에 올라가서 울며, 모압은 느보와 메드바를 위(爲)하여 통곡(痛哭)하도다. 그들이 각각(各各) 머리털을 없이 하였고 수염(鬚髥)을 깎았으며, ^03거리에서는 굵은 베로 몸을 동였으며, 지붕과 넓은 곳에서는 각기(各其) 애통(哀痛)하여 심(甚)히 울며, ^04헤스본과 엘르알레는 부르짖으며, 그 소리는 야하스까지 들리니, 그러므로 모압의 전사(戰士)가 크게 부르짖으며 그 혼(魂)이 속에서 떨도다.

^05내 마음이 모압을 위(爲)하여 부르짖는도다. 그 귀인(貴人)들은 소알과 에글랏 슬리시야로 도망(逃亡)하여 울며, 루힛 비탈길로 올라가며, 호로나임 길에서 패망(敗亡)을 부르짖으니, ^06니므림 물이 마르고 풀이 시들었으며, 연(軟)한 풀이 말라 청청(靑靑)한 것이 없음이로다.

^07그러므로 그들이 얻은 재물(財物)과 쌓았던 것을 가지고 버드나무 시내를 건너리니, ^08이는 곡성(哭聲)이 모압 사방(四方)에 둘렸고, 슬피 부르짖음이 에글라임에 이르며, 부르짖음이 브엘엘림에 미치며, ^09디몬 물에는 피가 가득함이로다. 그럴지라도 내가 디몬에 재앙(災殃)을 더 내리되, 모압에 도피(逃避)한 자(者)와 그 땅의 남은 자(者)에게 사자(獅子)를 보내리라.

16

^01너희는 이 땅 치리자(治理者)에게 어린 양(羊)들을 드리되, 셀라에서부터 광야(曠野)를 지나 딸 시온산(山)으로 보낼찌니라. ^02모압의 여자(女子)들은 아르논 나루에서 떠다니는 새 같고 보금자리에서 흩어진 새 새끼 같을 것이라. ^03너는 모략(謀略)을 베풀며 공의(公義)로 판결(判決)하며, 오정(午正) 때에 밤 같이 그늘을 짓고 쫓겨난 자(者)를 숨기며, 도망(逃亡)한 자(者)를 발각(發覺)시키지 말며, ^04나의 쫓겨난 자(者)들로 너와 함께 있게 하되, 너 모압은 멸절(滅絶)하는 자(者) 앞에서 그 피(避)할 곳이 되라.

대저(大抵) 토색(討索)하는 자(者)가 망(亡)하였고, 멸절(滅絶)하는 자(者)가 그쳤고, 압제(壓制)하는 자(者)가 이 땅에서 멸절(滅絶)하였으며, ^05다윗의 장막(帳幕)에 왕위(王位)는 인자(仁慈)함으로 굳게 설 것이요, 그 위(位)에 앉을 자(者)는 충실(忠實)함으로 판결(判決)하며, 공평(公平)을 구(求)하며, 의(義)를 신속(迅速)히 행(行)하리라.

^06우리가 모압의 교만(驕慢)을 들었나니, 심(甚)히 교만(驕慢)하도다. 그의 거만(倨慢)하며 교만(驕慢)하며 분노(忿怒)함도 들었거니와, 그 과장(誇張)이 헛되도다. ^07그러므로 모압이 모압을 위(爲)하여 통곡(痛哭)하되, 다 통곡(痛哭)하며, 길하레셋 건포도(乾葡萄) 떡을 위(爲)하여 그들이 슬퍼하며 심(甚)히 근심하리니, ^08이는 헤스본의 밭과 십마의 포도(葡萄)나무가 말랐음이라. 전(前)에는 그 가지가 야셀에 미쳐 광야(曠野)에 이르고, 그 싹이 자라서 바다를 건넜더니, 이제 열국(列國) 주권자(主權者)들이 그 좋은 가지를 꺾었도다.

^09그러므로 내가 야셀의 울음처럼 십마의 포도(葡萄)나무를 위(爲)하여 울리라.

헤스본이여. 엘르알레여. 나의 눈물로 너를 적시리니, 너의 여름 실과(實果) 너의 농작물(農作物)에 떠드는 소리가 일어남이니라. ^10즐거움과 기쁨이 기름진 밭에서 떠났고, 포도원(葡萄園)에는 노래와 즐거운 소리가 없어지겠고, 틀에는 포도(葡萄)를 밟을 사람이 없으리니, 이는 내가 그 소리를 그치게 하였음이라.

^11이러므로 나의 마음이 모압을 위(爲)하여 수금(竪琴)같이 소리를 발(發)하며, 나의 창자가 길하레셋을 위(爲)하여 그러하도다.

^12모압 사람이 그 산당(山堂)에서 피곤(疲困)하도록 봉사(奉事)하며, 자기(自己) 성소(聖所)에 나아가서 기도(祈禱)할지라도 무효(無效)하리로다.

^13이는 여호와께서 전(前)에 모압을 들어 하신 말씀이어니와, 14이제 여호와께서 말씀하여 가라사대, “품군의 정(定)한 해와 같이 3년 내(三年內)에 모압의 영화(榮華)와 그 큰 무리가 능욕(凌辱)을 당(當)할지라. 그 남은 수(數)가 심(甚)히 적어 소용(所用)이 없이 되리라.” 하시도다.

17

^01다메섹에 관(關)한 경고(警告)라.

“보라. 다메섹이 장차(將次) 성읍(城邑) 모양(模樣)을 이루지 못하고 무너진 무더기가 될 것이라. ^02아로엘의 성읍(城邑)들이 버림을 당(當)하리니, 양(羊) 무리를 치는 곳이 되어 양(羊)이 눕되, 놀라게 할 자(者)가 없을 것이며, ^03에브라임의 요새(要塞)와 다메섹 나라와 아람의 남은 백성(百姓)이 멸절(滅絶)하여 이스라엘 자손(子孫)의 영광(榮光) 같이 되리라.”.

만군(萬軍)의 여호와의 말씀이니라.

^04“그 날에 야곱의 영광(榮光)이 쇠(衰)하고 그 살찐 몸이 파리하리니, ^05마치 추수(秋收)하는 자(者)가 곡식(穀食)을 거두어 가지고 그 손으로 이삭을 벤것 같고, 르바임 골짜기에서 이삭을 주운 것 같으리라. ^06그러나 오히려 주울 것이 남으리니, 감람(橄欖)나무를 흔들 때에 가장 높은 가지 꼭대기에 실과(實果) 2(二), 3개(三個)가 남음 같겠고, 무성(茂盛)한 나무의 가장 먼 가지에 4(四), 5개(五個)가 남음 같으리라.”.

이스라엘의 하나님 여호와의 말씀이니라.

^07그 날에 사람이 자기(自己)를 지으신 자(者)를 쳐다보겠으며, 그 눈이 이스라엘의 거룩하신 자(者)를 바라보겠고, ^08자기(自己) 손으로 만든 단(壇)을 쳐다보지 아니하며, 자기(自己) 손가락으로 지은 아세라나 태양상(太陽像)을 바라보지 아니할 것이며, ^09그 날에 그 견고(堅固)한 성읍(城邑)들이 옛적에 이스라엘 자손(子孫) 앞에서 버린 바 된 수풀 속의 처소(處所)와 작은 산(山)꼭대기의 처소(處所) 같아서 황폐(荒廢)하리니, ^10이는 네가 자기(自己)의 구원(救援)의 하나님을 잊어버리며, 자기(自己)의 능력(能力)의 반석(磐石)을 마음에 두지 않은 까닭이라.

그러므로 네가 기뻐하는 식물(植物)을 심으며, 이방(異邦)의 가지도 이종(移種)하고, ^11네가 심는 날에 울타리로 두르고, 아침에 너의 씨로 잘 발육(發育)하도록 하였으나, 근심과 심(甚)한 슬픔의 날에 농작물(農作物)이 없어지리라.

^12슬프다. 많은 민족(民族)이 소동(騷動)하였으되 바다 파도(波濤)의 뛰노는 소리 같이 그들이 소동(騷動)하였고, 열방(列邦)이 충돌(衝突)하였으되 큰 물의 몰려옴 같이 그들도 충돌(衝突)하였도다. ^13열방(列邦)이 충돌(衝突)하기를 많은 물의 몰려옴과 같이 하나, 주(主)께서 그들을 꾸짖으시리니, 그들이 멀리 도망(逃亡)함이 산(山)에 겨가 바람 앞에 흩어짐 같겠고, 폭풍(暴風) 앞에 떠도는 티끌 같을 것이라.

^14보라. 저녁에 두려움을 당(當)하고 아침 전(前)에 그들이 없어졌나니, 이는 우리를 노략(擄略)한 자(者)의 분깃이요, 우리를 강탈(强奪)한 자(者)의 보응(報應)이니라.

18

^01슬프다. 구스의 강(江) 건너편(便) 날개치는 소리 나는 땅이여.

^02갈대 배를 물에 띄우고 그 사자(使者)를 수로(水路)로 보내며 이르기를, ‘너희 경첩(輕捷)한 사자(使者)들아. 너희는 강(江)들이 흘러 나누인 나라로 가되, 장대(長大)하고 준수(俊秀)한 백성(百姓), 곧 시초(始初)부터 두려움이 되며, 강성(强盛)하여 대적(對敵)을 밟는 백성(百姓)에게로 가라’ 하도다.

^03세상(世上)의 모든 거민(居民), 지상(地上)에 거(居)하는 너희여. 산(山)들 위에 기호(旗號)를 세우거든 너희는 보고, 나팔을 불거든 너희는 들을찌니라.

^04여호와께서 내게 이르시되, “내가 나의 처소(處所)에서 종용(從容)히 감찰(監察)함이 쬐이는 일광(日光) 같고 가을 더위에 운무(雲霧) 같도다. ^05추수(秋收)하기 전(前)에 꽃이 떨어지고, 포도(葡萄)가 맺혀 익어 갈 때에 내가 낫으로 그 연(軟)한 가지를 베며, 퍼진 가지를 찍어버려서 ^06산(山)의 독수리들에게와 땅의 들짐승들에게 끼쳐주리니, 산(山)의 독수리들이 그것으로 과하(過夏)하며, 땅의 들짐승들이 다 그것으로 과동(過冬)하리라.” 하셨음이니라.

^07그 때에 강(江)들이 흘러 나누인 나라의 장대(長大)하고 준수(俊秀)하며, 시초(始初)부터 두려움이 되며, 강성(强盛)하여 대적(對敵)을 밟는 백성(百姓)에게서 만군(萬軍)의 여호와께 드릴 예물(禮物)을 가지고. 만군(萬軍)의 여호와의 이름을 두신 곳 시온산(山)에 이르리라.

19

^01애굽에 관(關)한 경고(警告)라.

“보라. 여호와께서 빠른 구름을 타고 애굽에 임(臨)하시리니, 애굽의 우상(偶像)들이 그 앞에서 떨겠고, 애굽인(人)의 마음이 그 속에서 녹으리로다. ^02그가 애굽인(人)을 격동(激動)하사, 애굽인(人)을 치게 하시리니. 그들이 각기(各其) 형제(兄弟)를 치며 각기(各其) 이웃을 칠 것이요, 성읍(城邑)이 성읍(城邑)을 치며 나라가 나라를 칠 것이며, ^03애굽인(人)의 정신(精神)이 그 속에서 쇠약(衰弱)할 것이요, 그 도모(圖謀)는 그의 파(破)하신 바가 되리니, 그들이 우상(偶像)과 마술사(魔術師)와 신접(神接)한 자(者)와 요술객(妖術客)에게 물으리로다. ^04그가 애굽인(人)을 잔인(殘忍)한 군주(君主)의 손에 붙이시리니, 포학(暴虐)한 왕(王)이 그들을 치리(治理)하리라.”.

주(主) 만군(萬軍)의 여호와의 말씀이니라.

^05바닷물이 없어지겠고 강(江)이 잦아서 마르겠고, ^06강(江)들에서는 악취(惡臭)가 나겠고, 애굽 시냇물은 줄어들고 마르므로 달과 같이 시들겠으며, ^07나일 가까운 곳 나일 언덕의 초장(草場)과 나일강(江) 가까운 곡식(穀食) 밭이 다 말라서 날아 없어질 것이며, ^08어부(漁夫)들은 탄식(歎息)하며, 무릇 나일강(江)에 낚시를 던지는 자(者)는 슬퍼하며, 물에 그물을 치는 자(者)는 피곤(疲困)할 것이며, ^09세마포(細麻布)를 만드는 자(者)와 백목(白木)을 짜는 자(者)들이 수치(羞恥)를 당(當)할 것이며, ^10애굽의 기둥이 부숴지고, 품군들이 다 마음에 근심하리라.

^11소안의 방백(方伯)은 지극(至極)히 어리석었고 바로의 가장 지혜(智慧)로운 모사(謀士)의 모략(謀略)은 우준(愚蠢)하여졌으니, 너희가 어떻게 바로에게 이르기를, ‘나는 지혜(智慧)로운 자(者)들의 자손(子孫)이라는 옛 왕(王)들의 후예(後裔)라’ 할 수 있으랴? ^12너의 지혜(智慧)로운 자(者)가 어디 있느냐? 그들이 만군(萬軍)의 여호와께서 애굽에 대(對)하여 정(定)하신 뜻을 알 것이요, 곧 네게 고(告)할 것이니라.

^13소안의 방백(方伯)들은 어리석었고 놉의 방백(方伯)들은 미혹(迷惑)되었도다. 그들은 애굽 지파(支派)들의 모퉁이 돌이어늘, 애굽으로 그릇가게 하였도다. ^14여호와께서 그 가운데 사특(邪慝)한 마음을 섞으셨으므로 그들이 애굽으로 매사(每事)에 잘못 가게 함이 취(醉)한 자(者)가 토(吐)하면서 비틀거림 같게 하였으니, ^15애굽에서 머리나 꼬리나 종려(棕櫚)나무 가지나 갈대나 아무 할 일이 없으리라.

^16그 날에 애굽인(人)이 부녀(婦女)와 같을 것이라. 그들이 만군(萬軍)의 여호와의 흔드시는 손이 그 위에 흔들림을 인(因)하여 떨며 두려워할 것이며, ^17유다의 땅은 애굽의 두려움이 되리니, 이는 만군(萬軍)의 여호와께서 애굽에 대(對)하여 정(定)하신 모략(謀略)을 인(因)함이라. 그 소문(所聞)을 듣는 자(者)마다 떨리라.

^18그 날에 애굽 땅에 가나안 방언(方言)을 말하며, 만군(萬軍)의 여호와를 가리켜 맹세(盟誓)하는 다섯 성읍(城邑)이 있을 것이며, 그 중(中) 하나를 장망성(將亡城)이라 칭(稱)하리라.

^19그 날에 애굽 땅 중앙(中央)에는 여호와를 위(爲)하여 제단(祭壇)이 있겠고, 그 변경(邊境)에는 여호와를 위(爲)하여 기둥이 있을 것이요, ^20이것이 애굽 땅에서 만군(萬軍)의 여호와를 위(爲)하여 표적(標蹟)과 증거(證據)가 되리니, 이는 그들이 그 압박(壓迫)하는 자(者)의 연고(緣故)로 여호와께 부르짖겠고, 여호와께서는 한 구원자(救援者), 보호자(保護者)를 보내사, 그들을 건지실 것임이라. ^21여호와께서 자기(自己)를 애굽에 알게 하시리니, 그 날에 애굽인(人)이 여호와를 알고 제물(祭物)과 예물(禮物)을 그에게 드리고 경배(敬拜)할 것이요, 여호와께 서원(誓願)하고 그대로 행(行)하리라. ^22여호와께서 애굽을 치실 것이라도, 치시고는 고치실 것인 고(故)로 그들이 여호와께로 돌아올 것이라. 여호와께서 그 간구(懇求)함을 들으시고 그를 고쳐주시리라.

^23그 날에 애굽에서 앗수르로 통(通)하는 대로(大路)가 있어 앗수르 사람은 애굽으로 가겠고, 애굽 사람은 앗수르로 갈 것이며, 애굽 사람이 앗수르 사람과 함께 경배(敬拜)하리라.

^24그 날에 이스라엘이 애굽과 앗수르로 더불어 셋이 세계(世界) 중(中)에 복(福)이 되리니, ^25이는 만군(萬軍)의 여호와께서 복(福)을 주어 가라사대, “이의 백성(百姓) 애굽이여. 나의 손으로 지은 앗수르여. 나의 산업(産業) 이스라엘이여. 복(福)이 있을찌어다.” 하실 것임이니라.

20

^01앗수르 왕(王) 사르곤이 군대(軍隊) 장관(長官)을 아스돗으로 보내매, 그가 와서 아스돗을 쳐서 취(取)하던 해, ^02곧 그 때에 여호와께서 아모스의 아들 이사야에게 일러 가라사대, “갈지어다. 네 허리에서 베를 끄르고 네 발에서 신을 벗을찌니라.” 하시매, 그가 그대로 하여 벗은 몸과 벗은 발로 행(行)하니라.

^03여호와께서 가라사대, “나의 종 이사야가 3년(三年)동안 벗은 몸과 벗은 발로 행(行)하여 애굽과 구스에 대(對)하여 예표(豫表)와 기적(奇蹟)이 되게 되었느니라. ^04이와 같이 애굽의 포로(捕虜)와 구스의 사로잡힌 자(者)가 앗수르 왕(王)에게 끌려 갈 때에, 젊은 자(者)나 늙은 자(者)가 다 벗은 몸, 벗은 발로 볼기까지 드러내어 애굽의 수치(羞恥)를 뵈이리니, ^05그들이 그 바라던 구스와 자랑하던 애굽을 인(因)하여 놀라고 부끄러워할 것이라.

^06그 날에 이 해변(海邊) 거민(居民)이 말하기를, ‘우리가 믿던 나라, 곧 우리가 앗수르 왕(王)에게서 벗어나기를 바라고 달려가서 도움을 구(求)하던 나라가 이같이 되었은즉, 우리가 어찌 능(能)히 피(避)하리요?’ 하리라.”.

21

^01해변(海邊) 광야(曠野)에 관(關)한 경고(警告)라.

적병(敵兵)이 광야(曠野)에서 두려운 땅에서 남방(南方) 회리바람 같이 몰려 왔도다. ^02혹독(酷毒)한 묵시(默示)가 내게 보였도다.

주(主)께서 가라사대, “속이는 자(者)는 속이고 약탈(掠奪)하는 자(者)는 약탈(掠奪)하도다. 엘람이여. 올라가고, 메대여. 에워싸라. 그의 모든 탄식(歎息)을 내가 그치게 하였노라.” 하시도다.

^03이러므로 나의 요통(腰痛)이 심(甚)하여 임산(臨産)한 여인(女人)의 고통(苦痛) 같은 고통(苦痛)이 내게 임(臨)하였으므로 고통(苦痛)으로 인(因)하여 듣지 못하며, 놀라서 보지 못하도다. ^04내 마음이 진동(震動)하며, 두려움이 나를 놀래며, 희망(希望)의 서광(瑞光)이 변(變)하여 내게 떨림이 되도다. ^05그들이 식탁(食卓)을 베풀고, 파숫군(把守軍)을 세우고 먹고 마시도다.

너희 방백(方伯)들아. 일어나 방패(防牌)에 기름을 바를지어다.

^06주(主)께서 내게 이르시되, “가서 파숫군(把守軍)을 세우고 그 보는 것을 고(告)하게 하되, ^07마병대(馬兵隊)가 쌍쌍이 오는 것과 나귀떼와 약대떼를 보거든 자세(仔細)히 유심(唯心)히 들으라.” 하셨더니, ^08파숫군(把守軍)이 사자(獅子) 같이 부르짖기를, “주(主)여. 내가 낮에 늘 망대(望臺)에 섰었고 밤이 맞도록 파수(把守)하는 곳에 있었더니, ^09마병(馬兵)대가 쌍쌍이 오나이다.”. 그가 대답(對答)하여 가라사대, “함락(陷落)되었도다. 함락(陷落)되었도다. 바벨론이여. 그 신(神)들의 조각(彫刻)한 형상(形像)이 다 부숴져 땅에 떨어졌도다.” 하시도다.

^10너, 나의 타작(打作)한 것이여. 나의 마당의 곡식(穀食)이여 내가 이스라엘의 하나님, 만군(萬軍)의 여호와께 들은대로 너희에게 고(告)하였노라.

^11두마에 관(關)한 경고(警告)라.

사람이 세일에서 나를 부르되, “파숫군(把守軍)이여. 밤이 어떻게 되었느뇨? 파숫군(把守軍)이여. 밤이 어떻게 되었느뇨?”. ^12파숫군(把守軍)이 가로되, “아침이 오나니, 밤도 오리라. 네가 물으려거든 물으라. 너희는 돌아올찌니라.”.

^13아라비아에 관(關)한 경고(警告)라.

드단 대상(隊商)이여. 너희가 아라비아 수풀에서 유숙(留宿)하리라.

^14데마 땅의 거민(居民)들아. 물을 가져다가 목마른 자(者)에게 주고, 떡을 가지고 도피(逃避)하는 자(者)를 영접(迎接) 하라. ^15그들이 칼날을 피(避)하며 뺀 칼과 당긴 활과 전쟁(戰爭)의 어려움에서 도망(逃亡)하였음이니라.

^16주(主)께서 이같이 내게 이르시되, “품군의 정(定)한 기한(期限) 같이 1년 내(一年內)에 게달의 영광(榮光)이 다 쇠멸(衰滅)하리니, ^17게달 자손(子孫) 중(中) 활 가진 용사(勇士)의 남은 수(數)가 적으리라.” 하시니라.

이스라엘의 하나님 여호와의 말씀이니라.

22

^01이상(異像) 골짜기에 관(關)한 경고(警告)라.

네가 지붕에 올라감은 어찜인고? ^02훤화(喧譁)하며 떠들던 성(城), 즐거워하던 고을이여.

너의 죽임을 당(當)한 자(者)가 칼에 죽은 것도 아니요, 전쟁(戰爭)에 사망(死亡)한 것도 아니며, ^03너의 관원(官員)들은 다 함께 도망(逃亡)하였다가 활을 버리고 결박(結縛)을 당(當)하였고, 너의 멀리 도망(逃亡)한 자(者)도 발견(發見)되어 다 함께 결박(結縛)을 당(當)하였도다.

^04이러므로 내가 말하노니, 돌이켜 나를 보지 말지어다. 나는 슬피 통곡(痛哭)하겠노라. 내 딸 백성(百姓)이 패멸(敗滅)하였음을 인(因)하여 나를 위로(慰勞)하려고 힘쓰지 말찌니라.

^05이상(異像)의 골짜기에 주(主) 만군(萬軍)의 여호와께로서 이르는 분요(紛擾)와 밟힘과 혼란(混亂)의 날이여. 성벽(城壁)의 무너뜨림과 산악(山嶽)에 사무치는 부르짖는 소리로다.

^06엘람 사람은 전통(箭筒)을 졌고 병거(兵車)탄 자(者)와 마병(馬兵)이 함께 하였고, 기르 사람은 방패(防牌)를 들어 내었으니, ^07병거(兵車)는 너의 아름다운 골짜기에 가득하였고, 마병(馬兵)은 성문(城門)에 정렬(整列)되었도다. ^08그가 유다에게 덮였던 것을 벗기매, 이 날에야 네가 수풀 곳간의 병기(兵器)를 바라보았고, ^09너희가 다윗성(城)의 무너진 곳이 많은 것도 보며, 너희가 아래 못의 물로 모으며, ^10또 예루살렘의 가옥(家屋)을 계수(計數)하며, 그 가옥(家屋)을 헐어 성벽(城壁)을 견고(堅固)케도 하며, ^11너희가 또 옛 못의 물을 위(爲)하여 두 성벽(城壁) 사이에 저수지(貯水池)를 만들었느니라.

그러나 너희가 이 일을 하신 자(者)를 앙망(仰望)하지 아니하였고, 이 일을 옛적부터 경영(經營)하신 자(者)를 존경(尊敬)하지 아니하였느니라.

^12그 날에 주(主) 만군(萬軍)의 여호와께서 명(命)하사, “통곡(痛哭)하며, 애호(哀呼)하며, 머리털을 뜯으며, 굵은 베를 띠라.” 하셨거늘, ^13너희가 기뻐하며 즐거워하여 소를 잡고 양(羊)을 죽여 고기를 먹고, 포도주(葡萄酒)를 마시면서, “내일(來日) 죽으리니, 먹고 마시자.” 하도다.

^14만군(萬軍)의 여호와께서 친(親)히 내 귀에 들려 가라사대, “진실(眞實)로 이 죄악(罪惡)은 너희 죽기까지 속(贖)하지 못하리라.” 하셨느니라.

^15주(主) 만군(萬軍)의 여호와의 말씀이니라.

주(主) 만군(萬軍)의 여호와께서 가라사대, “너는 가서 그 국고(國庫)를 맡고 궁(宮)을 차지한 셉나를 보고 이르기를, ^16‘네가 여기 무슨 관계(關係)가 있느냐? 여기 누가 있기에 여기서 너를 위(爲)하여 묘실(墓室)을 팠느냐? 높은 곳에 자기(自己)를 위(爲)하여 묘실(墓室)을 팠고 반석(磐石)에 자기(自己)를 위(爲)하여 처소(處所)를 쪼아 내었도다.

^17나 여호와가 너를 단단히 속박(束縛)하고 장사(壯士) 같이 맹렬(猛烈)히 던지되, ^18정녕(丁寧)히 너를 말아 싸서 공 같이 광막(廣漠)한 지경(地境)에 던질 것이라.

주인(主人)의 집에 수치(羞恥)를 끼치는 너여. 네가 그곳에서 죽겠고, 네 영광(榮光)의 수레도 거기 있으리라. ^19내가 너를 네 관직(官職)에서 쫓아내며 네 지위(地位)에서 낮추고, ^20그 날에 내가 힐기야의 아들 내 종 엘리아김을 불러, ^21네 옷을 그에게 입히며 네 띠를 그에게 띠워 힘 있게 하고 네 정권(政權)을 그의 손에 맡기리니, 그가 예루살렘 거민(居民)과 유다 집의 아비가 될 것이며, ^22내가 또 다윗집의 열쇠를 그의 어깨에 두리니, 그가 열면 닫을 자(者)가 없겠고 닫으면 열 자(者)가 없으리라. ^23못이 단단한 곳에 박힘 같이 그를 견고(堅固)케 하리니, 그가 그 아비 집에 영광(榮光)의 보좌(寶座)가 될 것이요, ^24그 아비 집의 모든 영광(榮光)이 그 위에 걸리리니, 그 후손(後孫)과 족속(族屬) 되는 각(各) 작은 그릇 곧 종지로부터 항아리까지리라.>

^25만군(萬軍)의 여호와께서 가라사대, “그 날에는 단단한 곳에 박혔던 못이 삭으리니, 그 못이 부러져 떨어지므로 그 위에 걸린 물건(物件)이 파쇄(破碎)되리라.” 하셨다’ 하라.

나 여호와의 말이니라.”.

23

^01두로에 관(關)한 경고(警告)라.

다시스의 선척(船隻)들아. 너희는 슬피 부르짖을지어다. 두로가 황무(荒蕪)하여 집이 없고 들어 갈 곳도 없음이요, 이 소식(消息)이 깃딤 땅에서부터 그들에게 전파(傳播)되었음이니라.

^02바다에 왕래(往來)하는 시돈 상고(商賈)로 말미암아 부요(富饒)하게 된 너희 해변(海邊) 거민(居民)들아. 잠잠(潛潛)하라. ^03시홀의 곡식(穀食), 곧 나일의 추수(秋收)를 큰 물로 수운(輸運)하여 들였으니, 열국(列國)의 시장(市場)이었도다.

^04시돈이여. 너는 부끄러워할지어다. 대저(大抵) 바다, 곧 바다의 보장(保障)이 말하기를, “나는 구로(劬勞)하지 못하였으며, 생산(生産)하지 못하였으며, 청년(靑年) 남자(男子)들을 양육(養育)하지 못하였으며, 처녀(處女)들을 생육(生育)지도 못하였다.” 하였음이니라. ^05그 소식(消息)이 애굽에 이르면 그들이 두로의 소식(消息)을 인(因)하여 통도(痛悼)하리로다. ^06너희는 다시스로 건너갈지어다.

해변(海邊) 거민(居民)아. 너희는 슬피 부르짖을지어다. ^07이것이 고대(古代)에 건설(建設)된 너희 희락(喜樂)의 성(城), 곧 그 백성(百姓)이 자기(自己) 발로 먼 지방(地方)까지 가서 유(留)하던 성(城)이냐? ^08면류관(冕旒冠)을 씌우던 자(者)요, 그 상고(商賈)들은 방백(方伯)이요, 그 무역자(貿易者)들은 세상(世上)에 존귀(尊貴)한 자(者)이던 두로에 대(對)하여 누가 이 일을 정(定)하였느뇨? ^09만군(萬軍)의 여호와의 정(定)하신 것이라. 모든 영광(榮光)의 교만(驕慢)을 욕(辱)되게 하시며 세상(世上)의 모든 존귀(尊貴)한 자(者)로 멸시(蔑視)를 받게 하려 하심이니라.

^10딸 다시스여. 나일같이 너희 땅에 넘칠지어다. 너를 속박(束縛)함이 다시는 없으리라. ^11여호와께서 바다 위에 손을 펴사, 열방(列邦)을 흔드시며, 여호와께서 가나안에 대(對)하여 명(命)을 내려 그 견고(堅固)한 성(城)을 훼파(毁破)하게 하시고, ^12가라사대, “너 학대(虐待) 받은 처녀(處女) 딸 시돈아. 네게 다시는 희락(喜樂)이 없으리니, 일어나 깃딤으로 건너가라. 거기서도 네가 평안(平安)을 얻지 못하리라.” 하셨느니라. ^13갈대아 사람의 땅을 보라. 그 백성(百姓)이 없어졌나니, 곧 앗수르 사람이 들짐승의 거(居)하는 곳이 되게 하였으되, 그들이 망대(望臺)를 세우고 궁전(宮殿)을 헐어 황무(荒蕪)케 하였느니라.

^14다시스의 선척(船隻)들아. 너희는 슬피 부르짖으라. 너희 견고(堅固)한 성(城)이 파괴(破壞)되었느니라. ^15그 날부터 두로가 한 왕(王)의 연한(年限) 같이 70년(七十年)을 잊어버림이 되었다가 70년(七十年)이 필(畢)한 후(後)에 두로는 기생(妓生) 노래의 뜻 같이 될 것이라.

^16잊어버린 바 되었던 기생(妓生), 너여. “수금(竪琴)을 가지고 성읍(城邑)에 두루 행(行)하며 기묘(奇妙)한 곡조(曲調)로 많은 노래를 불러서, 너를 다시 기억(記憶)케 하라.” 하였느니라.

^1770년(七十年)이 필(畢)한 후(後)에 여호와께서 두로를 권고(眷顧)하시리니, 그가 다시 취리(取利)하여 지면(地面)에 있는 열방(列邦)과 음란(淫亂)을 행(行)할 것이며, ^18그 무역(貿易)한 것과 이익(利益)을 거룩히 여호와께 돌리고, 간직(看直)하거나 쌓아두지 아니하리니, 그 무역(貿易)한 것이 여호와 앞에 거(居)하는 자(者)의 배불리 먹을 자료(資料), 잘 입을 자료(資料)가 되리라.

24

^01여호와께서 땅을 공허(空虛)하게 하시며, 황무(荒蕪)하게 하시며, 뒤집어 엎으시고, 그 거민(居民)을 흩으시리니, ^02백성(百姓)과 제사장(祭司長)이 일반(一般)일 것이며, 종과 상전(上典)이 일반(一般)일 것이며, 비자(婢子)와 가모(家母)가 일반(一般)일 것이며, 사는 자(者)와 파는 자(者)가 일반(一般)일 것이며, 채급(債給)하는 자(者)와 채용(採用)하는 자(者)가 일반(一般)일 것이며, 이자(利子)를 받는 자(者)와 이자(利子)를 내는 자(者)가 일반(一般)일 것이라. ^03땅이 온전(穩全)히 공허(空虛)하게 되고 온전(穩全)히 황무(荒蕪)하게 되리라.

여호와께서 이 말씀을 하셨느니라.

^04땅이 슬퍼하고 쇠잔(衰殘)하며, 세계(世界)가 쇠약(衰弱)하고 쇠잔(衰殘)하며, 세상(世上) 백성(百姓) 중(中)에 높은 자(者)가 쇠약(衰弱)하며, ^05땅이 또한 그 거민(居民) 아래서 더럽게 되었으니, 이는 그들이 율법(律法)을 범(犯)하며 율례(律例)를 어기며, 영원(永遠)한 언약(言約)을 파(破)하였음이라.

^06그러므로 저주(詛呪)가 땅을 삼켰고 그 중(中)에 거(居)하는 자(者)들이 정죄(定罪)함을 당(當)하였고, 땅의 거민(居民)이 불타서 남은 자(者)가 적으며, ^07새 포도즙(葡萄汁)이 슬퍼하고 포도(葡萄)나무가 쇠잔(衰殘)하며, 마음이 즐겁던 자(者)가 다 탄식(歎息)하며, ^08소고(小鼓)치는 기쁨이 그치고 즐거워하는 자(者)의 소리가 마치고 수금(竪琴) 타는 기쁨이 그쳤으며, ^09노래하며 포도주(葡萄酒)를 마시지 못하고, 독주(毒酒)는 그 마시는 자(者)에게 쓰게 될 것이며, ^10약탈(掠奪)을 당(當)한 성읍(城邑)이 훼파(毁破)되고, 집마다 닫히었고 들어가는 자(者)가 없으며, ^11포도주(葡萄酒)가 없으므로 거리에서 부르짖으며 모든 즐거움이 암흑(暗黑)하여 졌으며, 땅의 기쁨이 소멸(燒滅)되었으며, ^12성읍(城邑)이 황무(荒蕪)하고 성문(城門)이 파괴(破壞)되었느니라.

^13세계(世界) 민족(民族) 중(中)에 이러한 일이 있으리니, 곧 감람(橄欖)나무를 흔듦 같고, 포도(葡萄)를 거둔 후(後)에 그 남은 것을 주움 같을 것이니라. ^14무리가 소리를 높여 부를 것이며, 여호와의 위엄(威嚴)을 인(因)하여 바다에서부터 크게 외치리니, ^15그러므로 너희가 동방(東方)에서 여호와를 영화(榮華)롭게 하며, 바다 모든 섬에서 이스라엘 하나님 여호와의 이름을 영화(榮華)롭게 할 것이라.

^16땅 끝에서부터 노래하는 소리가 우리에게 들리기를, “의(義)로우신 자(者)에게 영광(榮光)을 돌리세.” 하도다.

그러나 나는 이르기를, “나는 쇠잔(衰殘)하였고, 나는 쇠잔(衰殘)하였으니, 내게 화(禍)가 있도다. 궤휼자(詭譎者)가 궤휼(詭譎)을 행(行)하도다. 궤휼자(詭譎者)가 심(甚)히 궤휼(詭譎)을 행(行)하도다.” 하였도다.

^17땅의 거민(居民)아. 두려움과 함정(陷穽)과 올무가 네게 임(臨)하였나니, ^18두려운 소리를 인(因)하여 도망(逃亡)하는 자(者)는 함정(陷穽)에 빠지겠고, 함정(陷穽) 속에서 올라오는 자(者)는 올무에 걸리리니, 이는 위에 있는 문(門)이 열리고 땅의 기초(基礎)가 진동(震動)함이라. ^19땅이 깨어지고 깨어지며, 땅이 갈라지고, 땅이 흔들리고 흔들리며, ^20땅이 취(醉)한 자(者) 같이 비틀비틀하며 침망(寢網) 같이 흔들리며, 그 위의 죄악(罪惡)이 중(重)하므로 떨어지고 다시 일지 못하리라.

^21그 날에 여호와께서 높은 데서 높은 군대(軍隊)를 벌(罰)하시며, 땅에서 땅 왕(王)들을 벌(罰)하시리니, ^22그들이 죄수(罪囚)가 깊은 옥(獄)에 모임같이 모음을 입고 옥(獄)에 갇혔다가, 여러 날 후(後)에 형벌(刑罰)을 받을 것이라.

^23그 때에 달이 무색(無色)하고 해가 부끄러워하리니, 이는 만군(萬軍)의 여호와께서 시온산(山)과 예루살렘에서 왕(王)이 되시고, 그 장로(長老)들 앞에서 영광(榮光)을 나타내실 것임이니라.

25

^01여호와여. 주(主)는 나의 하나님이시라. 내가 주(主)를 높이고 주(主)의 이름을 찬송(讚頌)하오리니, 주(主)는 기사(奇事)를 옛적의 정(定)하신 뜻대로 성실(誠實)함과 진실(眞實)함으로 행(行)하셨음이라.

^02주(主)께서 성읍(城邑)으로 무더기를 이루시며, 견고(堅固)한 성읍(城邑)으로 황무(荒蕪)케 하시며, 외인(外人)의 궁정(宮庭)으로 성읍(城邑)이 되지 못하게 하사, 영영(永永)히 건설(建設)되지 못하게 하셨으므로, ^03강(强)한 민족(民族)이 주(主)를 영화(榮華)롭게 하며, 포학(暴虐)한 나라들의 성읍(城邑)이 주(主)를 경외(敬畏)하리이다.

^04주(主)는 포학자(暴虐者)의 기세(氣勢)가 성벽(城壁)을 충돌(衝突)하는 폭풍(暴風)과 같을 때에 빈궁(貧窮)한 자(者)의 보장(保障)이시며, 환난(患難) 당(當)한 빈핍(貧乏)한 자(者)의 보장(保障)이시며, 폭풍(暴風) 중(中)에 피난처(避難處)시며, 폭양(暴陽)을 피(避)하는 그늘이 되셨사오니, ^05마른 땅에 폭양(暴陽)을 제(除)함 같이 주(主)께서 외인(外人)의 훤화(喧譁)를 그치게 하시며, 폭양(暴陽)을 구름으로 가리움같이 포학(暴虐)한 자(者)의 노래를 낮추시리이다.

^06만군(萬軍)의 여호와께서 이 산(山)에서 만민(萬民)을 위(爲)하여 기름진 것과 오래 저장(貯藏)하였던 포도주(葡萄酒)로 연회(宴會)를 베푸시리니, 곧 골수(骨髓)가 가득한 기름진 것과, 오래 저장(貯藏)하였던 맑은 포도주(葡萄酒)로 하실 것이며, ^07또 이 산(山)에서 모든 민족(民族)의 그 가리워진 면박과 열방(列邦)의 그 덮인 휘장(揮帳)을 제(除)하시며, ^08사망(死亡)을 영원(永遠)히 멸(滅)하실 것이라.

주(主) 여호와께서 모든 얼굴에서 눈물을 씻기시며, 그 백성(百姓)의 수치(羞恥)를 온 천하(天下)에서 제(除)하시리라.

여호와께서 이같이 말씀하셨느니라.

^09그 날에 말하기를, ‘이는 우리의 하나님이시라. 우리가 그를 기다렸으니, 그가 우리를 구원(救援)하시리로다. 이는 여호와시라. 우리가 그를 기다렸으니 우리는 그 구원(救援)을 기뻐하며 즐거워하리라’ 할 것이며, ^10여호와의 손이 이 산(山)에 나타나시리니, 모압이 거름물 속의 초개(草芥)의 밟힘 같이 자기(自己) 처소(處所)에서 밟힐 것인즉, ^11그가 헤엄치는 자(者)의 헤엄치려고 손을 폄 같이 그 속에서 그 손을 펼 것이나, 여호와께서 그 교만(驕慢)과 그 손의 교활(狡猾)을 누르실 것이라. ^12너의 성벽(城壁)의 높은 보장(保障)을 헐어 땅에 내리시되, 진토(塵土)에 미치게 하시리라.

26

^01그 날에 유다 땅에서 이 노래를 부르리라.

우리에게 견고(堅固)한 성읍(城邑)이 있음이여. 여호와께서 구원(救援)으로 성(城)과 곽(廓)을 삼으시리로다. ^02너희는 문(門)들을 열고 신(信)을 지키는 의(義)로운 나라로 들어오게 할지어다. ^03주(主)께서 심지(心志)가 견고(堅固)한 자(者)를 평강(平康)에 평강(平康)으로 지키시리니, 이는 그가 주(主)를 의뢰(依賴)함이니이다.

^04너희는 여호와를 영원(永遠)히 의뢰(依賴)하라. 주(主) 여호와는 영원(永遠)한 반석(磐石)이심이로다. ^05높은 데 거(居)하는 자(者)를 낮추시며, 솟은 성(城)을 헐어 땅에 엎으시되, 진토(塵土)에 미치게 하셨도다. ^06발이 그것을 밟으리니, 곧 빈궁(貧窮)한 자(者)의 발과 곤핍(困乏)한 자(者)의 걸음이리로다.

^07의인(義人)의 길은 정직(正直)함이여. 정직(正直)하신 주(主)께서 의인(義人)의 첩경(捷徑)을 평탄(平坦)케 하시도다.

^08여호와여. 주(主)의 심판(審判)하시는 길에서 우리가 주(主)를 기다렸사오며, 주(主)의 이름, 곧 주(主)의 기념(記念) 이름을 우리 영혼(靈魂)이 사모(思慕)하나이다. ^09밤에 내 영혼(靈魂)이 주(主)를 사모(思慕)하였사온즉, 내 중심(中心)이 주(主)를 간절(懇切)히 구(求)하오리니, 이는 주(主)께서 땅에서 심판(審判)하시는 때에 세계(世界)의 거민(居民)이 의(義)를 배움이니이다. ^10악인(惡人)은 은총(恩寵)을 입을지라도 의(義)를 배우지 아니하며, 정직(正直)한 땅에서 불의(不義)를 행(行)하고, 여호와의 위엄(威嚴)을 돌아보지 아니하는도다.

^11여호와여. 주(主)의 손이 높이 들릴지라도 그들이 보지 아니하나이다마는, 백성(百姓)을 위(爲)하시는 주(主)의 열성(熱誠)을 보면 부끄러워할 것이라. 불이 주(主)의 대적(對敵)을 사르리이다.

^12여호와여. 주(主)께서 우리를 위(爲)하여 평강(平康)을 베푸시오리니, 주(主)께서 우리 모든 일을 우리를 위(爲)하여 이루심이니이다.

[13]여호와 우리 하나님이시여. 주(主) 외(外)에 다른 주(主)들이 우리를 관할(管轄)하였사오나, 우리가 주(主)만 의뢰(依賴)하고 주(主)의 이름을 부르리이다. ^14그들은 죽었은즉 다시 살지 못하겠고, 사망(死亡)하였은즉 일어나지 못할 것이니, 이는 주(主)께서 벌(罰)하여 멸(滅)하사, 그 모든 기억(記憶)을 멸절(滅絶)하였음이니이다.인용위치 돌아가기(딤후02:19)

^15여호와여. 주(主)께서 이 나라를 더 크게 하셨고, 이 나라를 더 크게 하셨나이다. 스스로 영광(榮光)을 얻으시고, 이 땅의 모든 경계(境界)를 확장(擴張)하셨나이다.

^16여호와여. 백성(百姓)이 환난(患難) 중(中)에 주(主)를 앙모(仰慕)하였사오며, 주(主)의 징벌(懲罰)이 그들에게 임(臨)할 때에 그들이 간절(懇切)히 주(主)께 기도(祈禱)하였나이다.

^17여호와여. 잉태(孕胎)한 여인(女人)이 산기(産氣)가 임박(臨迫)하여 구로(劬勞)하며 부르짖음 같이, 우리가 주(主)의 앞에 이러하니이다. ^18우리가 잉태(孕胎)하고 고통(苦痛)하였을지라도 낳은 것은 바람 같아서 땅에 구원(救援)을 베풀지 못하였고, 세계(世界)의 거민(居民)을 생산(生産)치 못하였나이다. ^19주(主)의 죽은 자(者)들은 살아나고 우리의 시체(屍體)들은 일어나리이다.

티끌에 거(居)하는 자(者)들아. 너희는 깨어 노래하라. 주(主)의 이슬은 빛난 이슬이니, 땅이 죽은 자(者)를 내어 놓으리로다.

^20내 백성(百姓)아. 갈지어다. 네 밀실(密室)에 들어가서 네 문(門)을 닫고 분노(忿怒)가 지나기까지 잠간(暫間) 숨을지어다.

^21보라. 여호와께서 그 처소(處所)에서 나오사, 땅의 거민(居民)의 죄악(罪惡)을 벌(罰)하실 것이라. 땅이 그 위에 잦았던 피를 드러내고 그 살해(殺害) 당(當)한 자(者)를 다시는 가리우지 아니하리라.

27

^01그 날에 여호와께서 그 견고(堅固)하고 크고 강(强)한 칼로 날랜 뱀 리워야단, 곧 꼬불꼬불한 뱀 리워야단을 벌(罰)하시며, 바다에 있는 용(龍)을 죽이시리라.

^02그 날에 너희는 아름다운 포도원(葡萄園)을 두고 노래를 부를지어다.

^03“나 여호와는 포도원(葡萄園)지기가 됨이여. 때때로 물을 주며, 밤낮으로 간수(看守)하여 아무든지 상해(傷害)하지 못하게 하리로다. ^04나는 포도원(葡萄園)에 대(對)하여 노(怒)함이 없나니, 질려(蒺藜)와 형극(荊棘)이 나를 대적(對敵)하여 싸운다 하자. 내가 그것을 밟고 모아 불사르리라. ^05그리하지 아니할 것 같으면 나의 힘을 의지(依支)하고 나와 화친(和親)하며, 나로 더불어 화친(和親)할 것이니라.”.

^06후일(後日)에는 야곱의 뿌리가 박히며 이스라엘의 움이 돋고 꽃이 필 것이라. 그들이 그 결실(結實)로 지면(地面)에 채우리로다.

^07주(主)께서 그 백성(百姓)을 치셨은들 그 백성(百姓)을 친 자(者)들을 치심과 같았겠으며, 백성(百姓)이 살륙(殺戮)을 당(當)하였은들 백성(百姓)을 도륙(屠戮)한 자(者)의 살륙(殺戮)을 당(當)함과 같았겠느냐? ^08주(主)께서 백성(百姓)을 적당(適當)하게 견책(譴責)하사, 쫓아내실 때에 동풍(東風) 부는 날에 폭풍(暴風)으로 그들을 옮기셨느니라.

[09]야곱의 불의(不義)가 속(贖)함을 얻으며 그 죄(罪)를 없이 함을 얻을 결과(結果)는 이로 인(因)하나니, 곧 그가 제단(祭壇)의 모든 돌로 부숴진 횟돌 같게 하며, 아세라와 태양상(太陽像)으로 다시 서지 못하게 함에 있는 것이라.인용위치 돌아가기(롬11:27)

^10대저(大抵) 견고(堅固)한 성읍(城邑)은 적막(寂寞)하고 거처(居處)가 황무(荒蕪)하며 버림이 되어 광야(曠野)와 같았은즉, 송아지가 거기서 먹고 거기 누우며 그 나무가지를 먹어 없이하리라. ^11가지가 마르면 꺾이나니, 여인(女人)이 와서 그것을 불사를 것이라. 이 백성(百姓)이 지각(知覺)이 없으므로 그들을 지으신 자(者)가 불쌍히 여기지 아니하시며, 그들을 조성(造成)하신 자(者)가 은혜(恩惠)를 베풀지 아니하시리라.

^12너희 이스라엘 자손(子孫)들아. 그 날에 여호와께서 창일(漲溢)하는 하수(河水)에서부터 애굽 시내에까지 과실(果實)을 떠는 것 같이 너희를 일일이 모으시리라. [13]그 날에 큰 나팔을 울려 불리니, 앗수르 땅에서 파멸(破滅)케 된 자(者)와 애굽 땅으로 쫓겨난 자(者)가 돌아와서 예루살렘 성산(聖山)에서 여호와께 경배(敬拜)하리라.인용위치 돌아가기(고전15:54)

28

^01취(醉)한 자(者) 에브라임의 교만(驕慢)한 면류관(冕旒冠)이여. 화(禍) 있을찐저, 술에 빠진 자(者)의 성(城), 곧 영화(榮華)로운 관(冠) 같이 기름진 골짜기 꼭대기에 세운 성(城)이여. 쇠잔(衰殘)해가는 꽃 같으니, 화(禍) 있을찐저, ^02보라. 주(主)께 있는 강(强)하고 힘 있는 자(者)가 쏟아지는 우박(雨雹) 같이, 파괴(破壞)하는 광풍(狂風) 같이, 큰 물의 창일(漲溢)함 같이, 손으로 그 면류관(冕旒冠)을 땅에 던지리니, ^03에브라임의 취(醉)한 자(者)의 교만(驕慢)한 면류관(冕旒冠)이 발에 밟힐 것이라. ^04그 기름진 골짜기 꼭대기에 있는 그 영화(榮華)의 쇠잔(衰殘)해 가는 꽃이 여름 전(前)에 처음 익은 무화과(無花果)와 같으니, 보는 자(者)가 그것을 보고 얼른 따서 먹으리로다.

^05그 날에 만군(萬軍)의 여호와께서 그 남은 백성(百姓)에게 영화(榮華)로운 면류관(冕旒冠)이 되시며 아름다운 화관(花冠)이 되실 것이라. ^06재판석(裁判席)에 앉은 자(者)에게는 판결(判決)하는 신(神)이 되시며, 성문(城門)에서 싸움을 물리치는 자(者)에게는 힘이 되시리로다 마는, ^07이 유다 사람들도 포도주(葡萄酒)로 인(因)하여 옆걸음 치며 독주(毒酒)로 인(因)하여 비틀거리며, 제사장(祭司長)과 선지자(先知者)도 독주(毒酒)로 인(因)하여 옆걸음 치며 포도주(葡萄酒)에 빠지며, 독주(毒酒)로 인(因)하여 비틀거리며, 이상(異像)을 그릇 풀며, 재판(裁判)할때에 실수(失手)하나니, ^08모든 상(床)에는 토(吐)한 것 더러운 것이 가득하고 깨끗한 곳이 없도다.

^09그들이 이르기를, “그가 뉘게 지식(知識)을 가르치며, 뉘게 도(道)를 전(傳)하여 깨닫게 하려는가? 젖 떨어져 품을 떠난 자(者)들에게 하려는가? ^10대저(大抵) 경계(警戒)에 경계(警戒)를 더하며, 경계(警戒)에 경계(警戒)를 더하며, 교훈(敎訓)에 교훈(敎訓)을 더하며, 교훈(敎訓)에 교훈(敎訓)을 더하되, 여기서도 조금, 저기서도 조금하는구나.” 하는도다.

[11]그러므로 생소(生疎)한 입술과 다른 방언(方言)으로 이 백성(百姓)에게 말씀하시리라.

^12전(前)에 그들에게 이르시기를, “이것이 너희 안식(安息)이요, 이것이 너희 상쾌(爽快)함이니, 너희는 곤비(困憊)한 자(者)에게 안식(安息)을 주라.” 하셨으나, 그들이 듣지 아니하였으므로, ^13여호와께서 그들에게 말씀하시되, 경계(警戒)에 경계(警戒)를 더하며, 경계(警戒)에 경계(警戒)를 더하며, 교훈(敎訓)에 교훈(敎訓)을 더하며, 교훈(敎訓)에 교훈(敎訓)을 더하고, 여기서도 조금, 저기서도 조금 하사, 그들로 가다가 뒤로 넘어져 부러지며 걸리며 잡히게 하시리라.인용위치 돌아가기(고전14:21)

^14이러므로 예루살렘에 있는 이 백성(百姓)을 치리(治理)하는 너희 경만(輕慢)한 자(者)여. 여호와의 말씀을 들을지어다.

^15너희 말이, “우리는 사망(死亡)과 언약(言約)하였고 음부(陰府)와 맹약(盟約)하였은즉 넘치는 재앙(災殃)이 유행(流行)할지라도 우리에게 미치지 못하리니, 우리는 거짓으로 우리 피난처(避難處)를 삼았고 허위(虛僞) 아래 우리를 숨겼음이라.” 하는도다.

[16]그러므로 주(主) 여호와께서 가라사대, “보라. 내가 한 돌을 시온에 두어 기초(基礎)를 삼았노니, 곧 시험(試驗)한 돌이요, 귀(貴)하고 견고(堅固)한 기초(基礎) 돌이라. 그것을 믿는 자(者)는 급절(急切)하게 되지 아니하리로다. ^17나는 공평(公平)으로 줄을 삼고 의(義)로 추(錘)를 삼으니, 우박(雨雹)이 거짓의 피난처(避難處)를 소탕(掃蕩)하며 물이 그 숨는 곳에 넘칠 것인즉, ^18너희의 사망(死亡)으로 더불어 세운 언약(言約)이 폐(廢)하며, 음부(陰府)로 더불어 맺은 맹약(盟約)이 서지 못하여 넘치는 재앙(災殃)이 유행(流行)할 때에 너희가 그것에게 밟힘을 당(當)할 것이라. ^19그것이 유행(流行)할 때마다 너희를 잡을 것이니, 아침마다 유행(流行)하고 주야(晝夜)로 유행(流行)한즉, 그 전(傳)하는 도(道)를 깨닫는 것이 오직 두려움이라. ^20침상(寢床)이 짧아서 능(能)히 몸을 펴지 못하며, 이불이 좁아서 능(能)히 몸을 싸지 못함 같으리라.” 하셨나니, ^21대저(大抵) 여호와께서 브라심산(山)에서와 같이 일어나시며, 기브온 골짜기에서와 같이 진노(震怒)하사, 자기(自己) 일을 행(行)하시리니, 그 일이 비상(非常)할 것이며, 자기(自己) 공(功)을 이루시리니, 그 공(功)이 기이(奇異)할 것임이라.인용위치 돌아가기(롬09:33) [롬10:11] [벧전02:06]

^22그러므로 너희는 경만(輕慢)한 자(者)가 되지 말라. 너희 결박(結縛)이 우심(尤甚)할까 하노라. 대저(大抵) 온 땅을 멸망(滅亡)시키기로 작정(作定)하신 것을 내가 만군(萬軍)의 주(主) 여호와께로서 들었느니라.

^23너희는 귀를 기울여 내 목소리를 들으라. 자세(仔細)히 내 말을 들으라.

^24파종(播種)하려고 가는 자(者)가 어찌 끊이지 않고 갈기만 하겠느냐? 그 땅을 개간(開墾)하며 고르게만 하겠느냐? ^25지면(地面)을 이미 평평(平平)히 하였으면 소회향(小茴香)을 뿌리며, 대회향(大茴香)을 뿌리며, 소맥(小麥)을 줄줄이 심으며, 대맥(大麥)을 정(定)한 곳에 심으며, 귀리를 그 가에 심지 않겠느냐?

^26이는 그의 하나님이 그에게 적당(適當)한 방법(方法)으로 보이사, 가르치셨음이며, ^27소회향(小茴香)은 도리깨로 떨지 아니하며 대회향(大茴香)에는 수레 바퀴를 굴리지 아니하고, 소회향(小茴香)은 작대기로 떨고 대회향(大茴香)은 막대기로 떨며, ^28곡식(穀食)은 부수는가?

아니라. 늘 떨기만 하지 아니하고 그것에 수레 바퀴를 굴리고 그것을 말굽으로 밟게 할지라도 부수지는 아니하나니, ^29이도 만군(萬軍)의 여호와께로서 난 것이라. 그의 모략(謀略)은 기묘(奇妙)하며, 지혜(智慧)는 광대(廣大)하니라.

29

^01슬프다. 아리엘이여. 아리엘이여. 다윗의 진(陣) 친 성읍(城邑)이여.

연부년(年復年) 절기(節期)가 돌아오려니와, ^02내가 필경(畢竟) 너 아리엘을 괴롭게 하리니, 네가 슬퍼하고 애곡(哀哭)하며 내게 아리엘과 같이 되리라. ^03내가 너를 사면(四面)으로 둘러 진(陣)을 치며 군대(軍隊)로 너를 에우며 대(臺)를 쌓아 너를 치리니, ^04네가 낮아져서 땅에서 말하며, 네 말소리가 나직히 티끌에서 날 것이라. 네 목소리가 신접(神接)한 자(者)의 목소리 같이 땅에서 나며, 네 말소리가 티끌에서 지꺼리리라. ^05그럴지라도 네 대적(對敵)의 무리는 세미(細微)한 티끌 같겠고, 강포(强暴)한 자(者)의 무리는 불려가는 겨 같으리니, 그 일이 경각 간(頃刻間)에 갑자기 이룰 것이라.

^06만군(萬軍)의 여호와께서 벽력(霹靂)과 지진(地震)과 큰소리와 회리바람과 폭풍(暴風)과 맹렬(猛烈)한 불꽃으로 그들을 징벌(懲罰)하실 것인즉, ^07아리엘을 치는 열방(列邦)의 무리, 곧 아리엘과 그 보장(保障)을 쳐서 곤고(困苦)케 하는 모든 자(者)는 꿈 같이, 밤의 환상(幻像) 같이 되리니, ^08주린 자(者)가 꿈에 먹었을지라도 깨면 그 속은 여전(如前)히 비고, 목마른 자(者)가 꿈에 마셨을지라도 깨면 곤비(困憊)하며, 그 속에 갈증(渴症)이 있는 것 같이 시온산(山)을 치는 열방(列邦)의 무리가 그와 같으리라.

^09너희는 놀라고 놀라라. 너희는 소경이 되고 소경이 되라. 그들의 취(醉)함이 포도주(葡萄酒)로 인(因)함이 아니며, 그들의 비틀거림이 독주(毒酒)로 인(因)함이 아니라.

[10]대저(大抵) 여호와께서 깊이 잠들게 하는 신(神)을 너희에게 부어 주사, 너희의 눈을 감기셨음이니 눈은 선지자(先知者)요, 너희를 덮으셨음이니 머리는 선견자(先見者)라.인용위치 돌아가기(롬11:08)

^11그러므로 모든 묵시(默示)가 너희에게는 마치 봉(封)한 책(冊)의 말이라. 그것을 유식(有識)한 자(者)에게 주며 이르기를, ‘그대에게 청(請)하노니, 이를 읽으라’ 하면, 대답(對答)하기를, ‘봉(封)하였으니 못하겠노라’ 할 것이요, ^12또 무식(無識)한 자(者)에게 주며 이르기를, ‘그대에게 청(請)하노니, 이를 읽으라’ 하면, 대답(對答)하기를, ‘나는 무식(無識)하다’ 할 것이니라.

[13]주(主)께서 가라사대, “이 백성(百姓)이 입으로는 나를 가까이하며, 입술로는 나를 존경(尊敬)하나, 그 마음은 내게서 멀리 떠났나니, 그들이 나를 경외(敬畏)함은 사람의 계명(誡命)으로 가르침을 받았을 뿐이라. [14]그러므로 내가 이 백성(百姓) 중(中)에 기이(奇異)한 일, 곧 기이(奇異)하고 가장 기이(奇異)한 일을 다시 행(行)하리니, 그들 중(中)의 지혜자(智慧者)의 지혜(智慧)가 없어지고 명철자(明哲者)의 총명(聰明)이 가리워지리라.”.인용위치 돌아가기(마15:09) [막07:07] [고전01:19]

^15화(禍) 있을찐저, 자기(自己)의 도모(圖謀)를 여호와께 깊이 숨기려하는 자(者)여. 그 일을 어두운데서 행(行)하며 이르기를, “누가 우리를 보랴? 누가 우리를 알랴?” 하니, ^16너희의 패리(悖理)함이 심(甚)하도다. 토기장(土器匠)이를 어찌 진흙같이 여기겠느냐? 지음을 받은 물건(物件)이 어찌 자기(自己)를 지은 자(者)에 대(對)하여 이르기를, ‘그가 나를 짓지 아니하였다’ 하겠으며, 빚음을 받은 물건(物件)이 자기(自己)를 빚은 자(者)에 대(對)하여 이르기를, ‘그가 총명(聰明)이 없다’ 하겠느냐? ^17미구(未久)에 레바논이 기름진 밭으로 변(變)하지 않겠으며, 기름진 밭이 삼림(森林)으로 여김이 되지 않겠느냐?

[18]그 날에 귀머거리가 책(冊)의 말을 들을 것이며, 어둡고 캄캄한 데서 소경의 눈이 볼 것이며, ^19겸손(謙遜)한 자(者)가 여호와를 인(因)하여 기쁨이 더하겠고, 사람 중(中) 빈핍(貧乏)한 자(者)가 이스라엘의 거룩하신 자(者)를 인(因)하여 즐거워하리니, ^20이는 강포(强暴)한 자(者)가 소멸(燒滅)되었으며, 경만(輕慢)한 자(者)가 그쳤으며, 죄악(罪惡)의 기회(機會)를 엿보던 자(者)가 다 끊어졌음이라. ^21그들은 송사(訟事)에 사람에게 죄(罪)를 입히며, 성문(城門)에서 판단(判斷)하는 자(者)를 올무로 잡듯 하며, 헛된 일로 의인(義人)을 억울(抑鬱)케 하느니라.인용위치 돌아가기(눅06:22)

^22그러므로 아브라함을 구속(救贖)하신 여호와께서 야곱 족속(族屬)에 대(對)하여 말씀하시되, “야곱이 이제부터는 부끄러워 아니하겠고, 그 얼굴이 이제부터는 실색(失色)하지 아니할 것이며, ^23그 자손(子孫)은 나의 손으로 그 가운데서 행(行)한 것을 볼 때에 내 이름을 거룩하다 하며, 야곱의 거룩한 자(者)를 거룩하다 하며, 이스라엘의 하나님을 경외(敬畏)할 것이며, ^24마음이 혼미(昏迷)하던 자(者)도 총명(聰明)하게 되며, 원망(怨望)하던 자(者)도 교훈(敎訓)을 받으리라.” 하셨느니라.

30

01-02여호와께서 가라사대, “화(禍) 있을찐저, 패역(悖逆)한 자식(子息)들이여. 그들이 계교(計巧)를 베푸나, 나로 말미암아 하지 아니하며, 맹약(盟約)을 맺으나, 나의 신(神)으로 말미암아 하지 아니하였음이로다. 그들이 바로의 세력(勢力) 안에서 스스로 강(强)하려 하며, 애굽의 그늘에 피(避)하려 하여 애굽으로 내려 갔으되 나의 입에 묻지 아니하였으니, 죄(罪)에 죄(罪)를 더하도다. ^03그러므로 바로의 세력(勢力)이 너희의 수치(羞恥)가 되며, 애굽의 그늘에 피(避)함이 너희의 수욕(羞辱)이 될 것이라. ^04그 방백(方伯)들이 소안에 있고 그 사신(使臣)들이 하네스에 이르렀으나, ^05그들이 다 자기(自己)를 유익(有益)하게 못하는 민족(民族)을 인(因)하여 수치(羞恥)를 당(當)하리니, 그 민족(民族)이 돕지도 못하며, 유익(有益)하게도 못하고 수치(羞恥)가 되게 하며 수욕(羞辱)이 되게 할 뿐임이니라.”.

^06남방(南方) 짐승에 관(關)한 경고(警告)라.

사신(使臣)들이 그 재물(財物)을 어린 나귀 등에 싣고 그 보물(寶物)을 약대 제물(祭物) 안장(鞍裝)에 얹고 암사자(獅子)와 수사자(獅子)와 독사(毒蛇)와, 및 날아다니는 불뱀이 나오는 위험(危險)하고 곤고(困苦)한 땅을 지나 자기(自己)에게 무익(無益)한 민족(民族)에게로 갔으나, ^07애굽의 도움이 헛되고 무익(無益)하니라. 그러므로 내가 애굽을 가만히 앉은 라합이라 일컬었느니라.

^08이제 가서 백성(百姓) 앞에서 서판(書板)에 기록(記錄)하며, 책(冊)에 써서 후세(後世)에 영영(永永)히 있게하라.

^09대저(大抵) 이는 패역(悖逆)한 백성(百姓)이요, 거짓말 하는 자식(子息)이요, 여호와의 법(法)을 듣기 싫어하는 자식(子息)이라. ^10그들이 선견자(先見者)에게 이르기를, “선견(先見)하지 말라.”. 선지자(先知者)에게 이르기를, “우리에게 정직(正直)한 것을 보이지 말라. 부드러운 말을 하라. 거짓된 것을 보이라. ^11너희는 정로(正路)를 버리며 첩경(捷徑)에서 돌이키라. 이스라엘의 거룩하신 자(者)로 우리 앞에서 떠나시게 하라.” 하는도다.

^12이러므로 이스라엘의 거룩하신 자(者)가 말씀하시되, “너희가 이 말을 업신여기고 압박(壓迫)과 허망(虛妄)을 믿어 그것에 의뢰(依賴)하니, ^13이 죄악(罪惡)이 너희로 마치 무너지게 된 높은 담이 불쑥 나와 경각간(頃刻間)에 홀연(忽然)히 무너짐 같게 하리라.” 하셨은즉, ^14그가 이 나라를 훼파(毁破)하시되, 토기장(土器匠)이가 그릇을 훼파(毁破)함 같이 아낌이 없이 파쇄(破碎)하시리니, 그 조각(彫刻) 중(中)에서 아궁이에서 불을 취(取)하거나 물웅덩이에서 물을 뜰 것도 얻지 못하리라.

^15주(主) 여호와 이스라엘의 거룩하신 자(者)가 말씀하시되, “너희가 돌이켜 안연(晏然)히 처(處)하여야 구원(救援)을 얻을 것이요, 잠잠(潛潛)하고 신뢰(信賴)하여야 힘을 얻을 것이어늘, 너희가 원(願)치 아니하고, ^16이르기를, “아니라. 우리가 말 타고 도망(逃亡)하리라.” 한 고(故)로, 너희가 도망(逃亡)할 것이요. 또 이르기를, “우리가 빠른 짐승을 타리라.” 한 고(故)로 너희를 쫓는 자(者)가 빠르리니, ^17한 사람이 꾸짖은즉, 1,000(千) 사람이 도망(逃亡)하겠고, 다섯이 꾸짖은즉, 너희가 다 도망(逃亡)하고, 너희 남은 자(者)는 겨우 산(山)꼭대기의 깃대 같겠고, 영(領) 위의 기호(旗號) 같으리라.” 하셨느니라.

^18그러나 여호와께서 기다리시나니, 이는 너희에게 은혜(恩惠)를 베풀려 하심이요, 일어나시리니, 이는 저희를 긍휼(矜恤)히 여기려 하심이라. 대저(大抵) 여호와는 공의(公義)의 하나님이심이라. 무릇 그를 기다리는 자(者)는 복(福)이 있도다.

^19시온에 거(居)하며 예루살렘에 거(居)하는 백성(百姓)아. 너는 다시 통곡(痛哭)하지 않을 것이라. 그가 너의 부르짖는 소리를 인(因)하여 네게 은혜(恩惠)를 베푸시되, 들으실 때에 네게 응답(應答)하시리라. ^20주(主)께서 너희에게 환난(患難)의 떡과 고생(苦生)의 물을 주시나, 네 스승은 다시 숨기지 아니하시리니, 네 눈이 네 스승을 볼 것이며, ^21너희가 우편(右便)으로 치우치든지 좌편(左便)으로 치우치든지, 네 뒤에서 말소리가 네 귀에 들려 이르기를, ‘이것이 정로(正路)니, 너희는 이리로 행(行)하라’ 할 것이며, ^22또 너희가 너희 조각(彫刻)한 우상(偶像)에 입힌 은(銀)과 부어만든 우상(偶像)에 올린 금(金)을 더럽게 하여 불결(不潔)한 물건(物件)을 던짐 같이 던지며 이르기를, ‘나가라’ 하리라.

^23네가 땅에 뿌린 종자(種子)에 주(主)께서 비를 주사, 땅 소산(所産)의 곡식(穀食)으로 살찌고 풍성(豊盛)케 하실 것이며, 그 날에 너의 가축(家畜)이 광활(廣闊)한 목장(牧場)에서 먹을 것이요, ^24밭가는 소와 어린 나귀도 키와 6지창(六枝槍)으로 까부르고 맛있게 한 먹이를 먹을 것이며, ^25크게 살륙(殺戮)하는 날 망대(望臺)가 무너질 때에 각(各) 고산(高山) 각(各) 준령(峻領)에 개울과 시냇물이 흐를 것이며, ^26여호와께서 그 백성(百姓)의 상처(傷處)를 싸매시며 그들의 맞은 자리를 고치시는 날에는 달빛은 햇빛 같겠고, 햇빛은 7배(七倍)가 되어 일곱날의 빛과 같으리라.

^27보라. 여호와의 이름이 원방(遠方)에서부터 오되, 그의 진노(震怒)가 불붙듯이 하며, 빽빽한 연기(煙氣)가 일어나듯 하며, 그 입술에는 분노(忿怒)가 찼으며, 그 혀는 맹렬(猛烈)한 불 같으며, ^28그 호흡(呼吸)은 마치 창일(漲溢)하여 목에까지 미치는 하수(河水) 같은즉, 그가 멸(滅)하는 키로 열방(列邦)을 까부르며, 미혹(迷惑)되게 하는 자갈을 여러 민족(民族)의 입에 먹이시리니, ^29너희가 거룩한 절기(節期)를 지키는 밤에와 같이 노래할 것이며, 저를 불며, 여호와의 산(山)으로 가서 이스라엘의 반석(磐石)에게로 나아가는 자(者) 같이 마음에 즐거워할 것이라.

^30여호와께서 그 장엄(莊嚴)한 목소리를 듣게 하시며, 혁혁(赫赫)한 진노(震怒)로 그 팔의 치심을 보이시되, 맹렬(猛烈)한 화염(火焰)과 폭풍(暴風)과 폭우(暴雨)와 우박(雨雹)으로 하시리니, ^31여호와의 목소리에 앗수르가 낙담(落膽)할 것이며, 주(主)께서는 막대기로 치실 것인데, ^32여호와께서 예정(豫定)하신 몽둥이를 앗수르 위에 더하실 때마다 소고(小鼓)를 치며 수금(竪琴)을 탈 것이며, 그는 전쟁(戰爭) 때에 팔을 들어 그들을 치시리라.

^33대저(大抵) 도벳은 이미 설립(設立)되었고, 또 왕(王)을 위(爲)하여 예비(豫備)된 것이라. 깊고 넓게 하였고 거기 불과 많은 나무가 있은즉, 여호와의 호흡(呼吸)이 유황(硫黃) 개천 같아서 이를 사르시리라.

31

^01도움을 구(求)하러 애굽으로 내려가는 자(者)들은 화(禍) 있을찐저, 그들은 말을 의뢰(依賴)하며, 병거(兵車)의 많음과 마병(馬兵)의 심(甚)히 강(强)함을 의지(依支)하고, 이스라엘의 거룩하신 자(者)를 앙모(仰慕)치 아니하며 여호와를 구(求)하지 아니하거니와, ^02여호와께서도 지혜(智慧)로우신즉 재앙(災殃)을 내리실 것이라. 그 말을 변(變)치 아니하시고 일어나사 악행(惡行)하는 자(者)의 집을 치시며 행악(行惡)을 돕는 자(者)를 치시리니, ^03애굽은 사람이요, 신(神)이 아니며, 그 말들은 육체(肉體)요, 영(靈)이 아니라. 여호와께서 그 손을 드시면 돕는 자(者)도 넘어지며 도움을 받는 자(者)도 엎드러져서 다 함께 멸망(滅亡)하리라.

^04여호와께서 이같이 내게 이르시되, “큰 사자(獅子)나 젊은 사자(獅子)가 그 식물(植物)을 움키고 으르렁거릴 때에 그것을 치려고 여러 목자(牧者)가 불려 왔다 할지라도 그것이 그들의 소리로 인(因)하여 놀라지 아니할 것이요, 그들의 떠듦을 인(因)하여 굴복(屈伏)지 아니할 것이라. 이와 같이 나 만군(萬軍)의 여호와가 강림(降臨)하여 시온산(山)과 그 영(嶺) 위에서 싸울 것이며, ^05새가 날개치며 그 새끼를 보호(保護)함 같이 나 만군(萬軍)의 여호와가 예루살렘을 보호(保護)할 것이라. 그것을 호위(護衛)하며 건지며, 넘어와서 구원(救援)하리라.” 하셨나니, ^06이스라엘 자손(子孫)들아. 저희는 심(甚)히 거역(拒逆)하던 자(者)에게로 돌아오라. ^07너희가 자기(自己) 손으로 만들어 범죄(犯罪)한 은(銀) 우상(偶像), 금(金) 우상(偶像)을 그 날에는 각(各) 사람이 던져버릴 것이며, ^08앗수르는 칼에 엎드러질 것이나 사람의 칼로 말미암음이 아니겠고, 칼에 삼키울 것이나 여러 사람의 칼로 말미암음이 아닐 것이며, 그는 칼 앞에서 도망(逃亡)할 것이요, 그 장정(壯丁)들은 복역(服役)하는 자(者)가 될 것이라. ^09그의 반석(磐石)은 두려움을 인(因)하여 물러가겠고, 그의 방백(方伯)들은 기호(旗號)를 인(因)하여 놀라리라.

이는 여호와의 말씀이라.

여호와의 불은 시온에 있고, 여호와의 풀무는 예루살렘에 있느니라.

32

^01보라. 장차(將次) 한 왕(王)이 의(義)로 통치(統治)할 것이요, 방백(方伯)들이 공평(公平)으로 정사(政事)할 것이며, ^02또 그 사람은 광풍(狂風)을 피(避)하는 곳 폭우(暴雨)를 가리우는 곳 같을 것이며, 마른 땅에 냇물 같을 것이며, 곤비(困憊)한 땅에 큰 바위 그늘 같으리니, ^03보는 자(者)의 눈이 감기지 아니할 것이요, 듣는 자(者)의 귀가 기울어질 것이며, ^04조급(躁急)한 자(者)의 마음이 지식(知識)을 깨닫고, 어눌(語訥)한 자(者)의 혀가 민첩(敏捷)하여 말을 분명(分明)히 할 것이라.

^05어리석은 자(者)를 다시 존귀(尊貴)하다 칭(稱)하지 아니하겠고, 궤휼(詭譎)한 자(者)를 다시 정대(正大)하다 말하지 아니하리니, ^06이는 어리석은 자(者)는 어리석은 것을 말하며, 그 마음에 불의(不義)를 품어 간사(奸詐)를 행(行)하며 패역(悖逆)한 말로 여호와를 거스리며 주린 자(者)의 심령(心靈)을 비게 하며, 목마른 자(者)의 마시는 것을 없어지게 함이며, ^07궤휼(詭譎)한 자(者)는 그 그릇이 악(惡)하여 악(惡)한 계획(計劃)을 베풀어 거짓말로 가련(可憐)한 자(者)를 멸(滅)하며, 빈핍(貧乏)한 자(者)가 말을 바르게 할지라도 그리함이어니와, ^08고명(高明)한 자(者)는 고명(高明)한 일을 도모(圖謀)하나니, 그는 항상(恒常) 고명(高明)한 일에 서리라.

^09너희 안일(安逸)한 부녀(婦女)들아. 일어나 내 목소리를 들을지어다.

^10너희 염려(念慮)없는 딸들아. 내 말에 귀를 기울일지라.

너희 염려(念慮) 없는 여자(女子)들아. 1년(一年) 남짓이 지나면 너희가 당황(唐慌)하여 하리니, 포도(葡萄) 수확(收穫)이 없으며, 열매 거두는 기한(期限)이 이르지 않을 것임이니라.

^11너희 안일(安逸)한 여자(女子)들아 떨지어다.

너희 염려(念慮) 없는 자(者)들아. 당황(唐慌)하여 할지어다. 옷을 벗어 몸을 드러내고 베로 허리를 동일지이다. ^12좋은 밭을 위(爲)하며 열매 많은 포도(葡萄) 나무를 위(爲)하여 가슴을 치게 될 것이니라.

^13형극(荊棘)과 질려(蒺藜)가 내 백성(百姓)의 땅에 나며 희락(喜樂)의 성읍(城邑), 기뻐하는 모든 집에 나리니, ^14대저(大抵) 궁전(宮殿)이 폐(廢)한바 되며, 인구(人口) 많던 성읍(城邑)이 적막(寂寞)하며 산(山)과 망대(望臺)가 영영(永永)히 굴혈(窟穴)이 되며, 들 나귀의 즐겨하는 곳과 양(羊)떼의 풀 먹는 곳이 될 것임이어니와, ^15필경(畢竟)은 위에서부터 성신(聖神)을 우리에게 부어주시리니, 광야(曠野)가 아름다운 밭이 되며, 아름다운 밭을 삼림(森林)으로 여기게 되리라.

^16그 때에 공평(公平)이 광야(曠野)에 거(居)하며 의(義)가 아름다운 밭에 있으리니, ^17의(義)의 공효(功效)는 화평(和平)이요, 의(義)의 결과(結果)는 영원(永遠)한 평안(平安)과 안전(安全)이라. ^18내 백성(百姓)이 화평(和平)한 집과 안전(安全)한 거처(居處)와 종용(從容)히 쉬는 곳에 있으려니와, ^19먼저 그 삼림(森林)은 우박(雨雹)에 상(傷)하고 성읍(城邑)은 파괴(破壞)되리라. ^20모든 물가에 씨를 뿌리고 소와 나귀를 그리로 모은 너희는 복(福)이 있느니라.

33

^01화(禍) 있을찐저, 너 학대(虐待)를 당(當)치 아니하고도 학대(虐待)하며, 속임을 입지 아니하고도 속이는 자(者)여. 네가 학대(虐待)하기를 마치면 네가 학대(虐待)를 당(當)할 것이며, 네가 속이기를 그치면 사람이 너를 속이리라.

^02여호와여. 우리에게 은혜(恩惠)를 베푸소서. 우리가 주(主)를 앙망(仰望)하오니, 주(主)는 아침마다 우리의 팔이 되시며, 환난(患難) 때에 우리의 구원(救援)이 되소서. ^03진동(震動) 시키시는 소리로 인(因)하여 민족(民族)들이 도망(逃亡)하며, 주(主)께서 일어나시므로 인(因)하여 열방(列邦)이 흩어졌나이다. ^04황충(蝗蟲)의 모임 같이 사람이 너희 노략물(擄略物)을 모을 것이며, 메뚜기의 뛰어 오름같이 그들이 그 위로 뛰어 오르리라. ^05여호와께서는 지존(至尊)하시니, 이는 높은 데 거(居)하심이요, 공평(公平)과 의(義)로 시온에 충만(充滿)케 하심이라. ^06너의 시대(時代)에 평안(平安)함이 있으며, 구원(救援)과 지혜(智慧)와 지식(知識)이 풍성(豊盛)할 것이니, 여호와를 경외(敬畏)함이 너의 보배니라.

^07보라. 그들의 용사(勇士)가 밖에서 부르짖으며, 평화(平和)의 사신(使臣)들이 슬피 곡(哭)하며, ^08대로(大路)가 황폐(荒廢)하여 행인(行人)이 끊치며, 대적(對敵)이 조약(條約)을 파(破)하고, 성읍(城邑)들을 멸시(蔑視)하며, 사람을 생각지 아니하며, ^09땅이 슬퍼하고 쇠잔(衰殘)하며, 레바논은 부끄러워 마르고, 사론은 사막(沙漠)과 같고, 바산과 갈멜은 목엽(木葉)을 떨어치는도다.

^10여호와께서 가라사대, “내가 이제 일어나며 내가 이제 나를 높이며, 내가 이제 지극(至極)히 높이우리니, ^11너희가 겨를 잉태(孕胎)하고 짚을 해산(解産)할 것이며, 너희의 호흡(呼吸)은 불이 되어 너희를 삼킬 것이며, ^12민족(民族)들은 불에 굽는 횟돌 같겠고, 베어서 물에 사르는 가시나무 같으리로다. ^13너희 먼 데 있는 자(者)들아 나의 행(行)한 것을 들으라. 너희 가까이 있는 자(者)들아. 나의 권능(權能)을 알라. ^14시온의 죄인(罪人)들이 두려워하며, 경건(敬虔)치 아니한 자(者)들이 떨며 이르기를, “우리 중(中)에 누가 삼키는 불과 함께 거(居)하겠으며, 우리 중(中)에 누가 영영(永永)히 타는 것과 함께 거(居)하리요?” 하도다. ^15오직 의(義)롭게 행(行)하는 자(者), 정직(正直)히 말하는 자(者), 토색(討索)한 재물(財物)을 가증(可憎)히 여기는 자(者), 손을 흔들어 뇌물(賂物)을 받지 아니하는 자(者), 귀를 막아 피 흘리려는 꾀를 듣지 아니하는 자(者), 눈을 감아 악(惡)을 보지 아니하는 자(者), ^16그는 높은 곳에 거(居)하리니, 견고(堅固)한 바위가 그 보장(保障)이 되며 그 양식(糧食)은 공급(供給)되고 그 물은 끊치지 아니하리라.” 하셨느니라.

^17너의 눈은 그 영광(榮光) 중(中)의 왕(王)을 보며 광활(廣闊)한 땅을 목도(目覩)하겠고, ^18너의 마음에는 두려워하던 것을 생각하여 내리라. 계산(計算)하던 자(者)가 어디 있느냐? 공세(貢稅)를 측량(測量)하던 자(者)가 어디 있느냐? 망대(望臺)를 계수(計數)하던 자(者)가 어디 있느냐? ^19네가 강포(强暴)한 백성(百姓)을 다시 보지 아니하리라. 그 백성(百姓)은 방언(方言)이 어려워서 네가 알아 듣지 못하며, 말이 이상(異常)하여 네가 깨닫지 못하는 자(者)니라. ^20우리의 절기(節期) 지키는 시온성(城)을 보라. 네 눈에 안정(安靜)한 처소(處所)된 예루살렘이 보이리니, 그것은 옮겨지지 아니할 장막(帳幕)이라. 그 말뚝이 영영(永永)히 뽑히지 아니할 것이요, 그 줄이 하나도 끊치지 아니할 것이며, ^21여호와께서는 거기서 위엄(威嚴) 중(中)에 우리와 함께 계시리니, 그곳은 마치 노(櫓)질하는 배나 큰 배가 통행(通行)치 못할 넓은 하수(河水)나 강(江)이 둘림 같을 것이라.

^22대저(大抵) 여호와는 우리 재판장(裁判長)이시요, 여호와는 우리에게 율법(律法)을 세우신 자(者)시요, 여호와는 우리의 왕(王)이시니, 우리를 구원(救援)하실 것임이니라. ^23너의 돛대 줄이 풀렸었고, 돛대 밑을 튼튼히 하지 못하였었고, 돛을 달지 못하였느니라. 때가 되면 많은 재물(財物)을 탈취(奪取)하여 나누리니, 저는 자(者)도 그 재물(財物)을 취(取)할 것이며, ^24그 거민(居民)은 내가 병(病)들었노라. 하지 아니할 것이라. 거기 거(居)하는 백성(百姓)이 사죄(赦罪)함을 받으리라.

34

^01열국(列國)이여. 너희는 나아와 들을지어다.

민족(民族)들이여. 귀를 기울일지어다.

땅과 땅에 충만(充滿)한 것, 세계(世界)와 세계(世界)에서 나는 모든 것이여 들을지어다.

^02대저(大抵) 여호와께서 만국(萬國)을 향(向)하여 진노(震怒)하시며, 그들의 만군(萬軍)을 향(向)하여 분(憤)내사, 그들을 진멸(殄滅)하시며 살륙(殺戮)케 하셨은즉, ^03그 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)는 내어던진 바 되며, 그 사체(死體)의 악취(惡臭)가 솟아오르고 그 피에 산(山)들이 녹을 것이며, ^04하늘의 만상(萬象)이 사라지고 하늘들이 두루마리 같이 말리되, 그 만상(萬象)의 쇠잔(衰殘)함이 포도(葡萄)나무 잎이 마름 같고 무화과(無花果)나무 잎이 마름 같으리라.

^05여호와의 칼이 하늘에서 족(足)하게 마셨은즉, 보라. 이것이 에돔 위에 내리며 멸망(滅亡)으로 정(定)한 백성(百姓) 위에 내려서 그를 심판(審判)할 것이라. ^06여호와의 칼이 피, 곧 어린 양(羊)과 염소의 피에 만족(滿足)하고 기름, 곧 수양(羊)의 콩팥 기름에 윤택(潤澤)하니, 이는 여호와께서 보스라에서 희생(犧牲)을 내시며, 에돔 땅에서 큰 살륙(殺戮)을 행(行)하심이라. ^07들소와 송아지와 수소가 한 가지로 도살장(屠殺場)에 내려가니, 그들의 땅이 피에 취(取)하며 흙이 기름으로 윤택(潤澤)하리라. ^08이것은 여호와의 보수(報酬)할 날이요, 시온의 송사(訟事)를 위(爲)하여 신원(伸寃)하실 해라.

^09에돔의 시내들은 변(變)하여 역청이 되고, 그 티끌은 유황(硫黃)이 되고, 그 땅은 불 붙는 역청이 되며, ^10낮에나 밤에나 꺼지지 않고 그 연기(煙氣)가 끊임 없이 떠오를 것이며, 세세(世世)에 황무(荒蕪)하여 그리로 지날 자(者)가 영영(永永)히 없겠고, ^11당아(塘鵝)와 고슴도치가 그 땅을 차지하며 부엉이와 까마귀가 거기 거(居)할 것이라.

여호와께서 혼란(混亂)의 줄과 공허(空虛)의 추(錘)를 에돔에 베푸실 것인즉, ^12그들이 국가(國家)를 이으려 하여 귀인(貴人)들을 부르되 아무도 없겠고, 그 모든 방백(方伯)도 없게 될 것이요. ^13그 궁궐(宮闕)에는 가시나무가 나며, 그 견고(堅固)한 성(城)에는 엉겅퀴와 새품이 자라서 시랑(豺狼)의 굴(窟)과 타조(駝鳥)의 처소(處所)가 될 것이니, ^14들짐승이 이리와 만나며 수염소가 그 동류(同類)를 부르며, 올빼미가 거기 거(居)하여 쉬는 처소(處所)를 삼으며, ^15부엉이가 거기 깃들이고 알을 낳아 까서 그 그늘에 모으며, 솔개들도 그 짝과 함께 거기 모이리라.

^16너희는 여호와의 책(冊)을 자세(仔細)히 읽어보라. 이것들이 하나도 빠진 것이 없고 하나도 그 짝이 없는 것이 없으리니, 이는 여호와의 입이 이를 명(命)하셨고, 그의 신(神)이 이것들을 모으셨음이라. ^17여호와께서 그것들을 위(爲)하여 제비를 뽑으시며, 친수(親手)로 줄을 띠어 그 땅을 그것들에게 나눠 주셨으니, 그것들이 영영(永永)히 차지하며 대대(代代)로 거기 거(居)하리라.

35

^01광야(曠野)와 메마른 땅이 기뻐하며, 사막(沙漠)이 백합화(百合花) 같이 피어 즐거워하며, ^02무성(茂盛)하게 피어 기쁜 노래로 즐거워하며, 레바논의 영광(榮光)과 갈멜과 사론의 아름다움을 얻을 것이라. 그것들이 여호와의 영광(榮光), 곧 우리 하나님의 아름다움을 보리로다.

^03너희는 약(弱)한 손을 강(强)하게 하여주며, 떨리는 무릎을 굳게 하여 주며, ^04겁(怯)내는 자(者)에게 이르기를, ‘너는 굳세게 하라. 두려워 말라. 보라. 너희 하나님이 오사 보수(報酬)하시며, 보복(報復)하여 주실 것이라. 그가 오사 너희를 구(求)하시리라’ 하라.

[05]그 때에 소경의 눈이 밝을 것이며, 귀머거리의 귀가 열릴 것이며, ^06그 때에 저는 자(者)는 사슴 같이 뛸 것이며, 벙어리의 혀는 노래하리니, 이는 광야(曠野)에서 물이 솟겠고 사막(沙漠)에서 시내가 흐를 것임이라. ^07뜨거운 사막(沙漠)이 변(變)하여 못이 될 것이며, 메마른 땅이 변(變)하여 원천(源泉)이 될 것이며, 시랑(豺狼)의 눕던 곳에 풀과 갈대와 부들이 날 것이며, ^08거기 대로(大路)가 있어 그 길을 거룩한 길이라 일컫는 바 되리니, 깨끗지 못한 자(者)는 지나지 못하겠고, 오직 구속(救贖)함을 입은 자(者)들을 위(爲)하여 있게 된 것이라.인용위치 돌아가기(눅06:22)

우매(愚昧)한 행인(行人)은 그 길을 범(犯)치 못할 것이며, ^09거기는 사자(獅子)가 없고 사나운 짐승이 그리로 올라가지 아니하므로 그것을 만나지 못하겠고, 오직 구속(救贖)함을 얻은 자(者)만 그리로 행(行)할 것이며, ^10여호와의 속량(贖良)함을 얻은 자(者)들이 돌아오되, 노래하며 시온에 이르러 그 머리 위에 영영(永永)한 희락(喜樂)을 띠고 기쁨과 즐거움을 얻으리니, 슬픔과 탄식(歎息)이 달아나리로다.

36

^01히스기야 왕(王) 14년(十四年)에 앗수르 왕(王) 산헤립이 올라와서 유다 모든 견고(堅固)한 성(城)을 쳐서 취(取)하니라. ^02앗수르 왕(王)이 라기스에서부터 랍사게를 예루살렘으로 보내되, 대군(大軍)을 거느리고 히스기야 왕(王)에게로 가게 하매, 그가 세탁업자(洗濯業者)의 터의 대로(大路) 윗못 수도구(水道口) 곁에 서매, ^03힐기야의 아들 궁내(宮內) 대신(大臣) 엘리아김과 서기관(書記官) 셉나와 아삽의 아들 사관(史官) 요아가 그에게 나아가니라.

^04랍사게가 그들에게 이르되, “이제 히스기야에게 고(告)하라. 대왕(大王) 앗수르 왕(王)이 이같이 말씀하시기를, “네가 의뢰(依賴)하니, 무엇을 의뢰(依賴)하느냐? ^05내가 말하노니, 네가 족(足)히 싸울 모략(謀略)과 용맹(勇猛)이 있노라 함은 입술에 붙은 말 뿐이니라. 네가 이제 누구를 의뢰(依賴)하고 나를 반역(叛逆)하느냐? ^06보라. 네가 애굽을 의뢰(依賴)하도다. 그것은 상(傷)한 갈대 지팡이와 일반(一般)이라. 사람이 그것을 의지(依支)하면 손에 찔려 들어가리니, 애굽 왕(王) 바로는 그 의뢰(依賴)하는 자(者)에게 이와 같으니라.

^07혹시(或時) 네가 내게 이르기를, ‘우리는 우리 하나님 여호와를 의뢰(依賴)하노라’ 하리라 마는, 그는 그의 산당(山堂)과 제단(祭壇)을 히스기야가 제(除)하여 버리고 유다와 예루살렘에 명(命)하기를, ‘너희는 이 제단(祭壇) 앞에서만 경배(敬拜)하라’ 하던 그 신(神)이 아니냐?” 하셨느니라.

^08그러므로 이제 청(請)하노니, 내 주(主) 앗수르 왕(王)과 내기하라. 나는 네게 말 2,000필(二千匹)을 주어도 너는 그 탈 자(者)를 능(能)히 내지 못하리라.

^09그런즉, 네가 어찌 내 주(主)의 종 가운데 극(極)히 작은 장관(長官) 한 사람인들 물리칠 수 있으랴? 어찌 애굽을 의뢰(依賴)하여 병거(兵車)와 기병(騎兵)을 얻으려 하느냐? ^10내가 이제 올라와서 이 땅을 멸(滅)하는 것이 여호와의 뜻이 없음이겠느냐? 여호와께서 내게 이르시기를, “올라가 그 땅을 쳐서 멸(滅)하라.” 하셨느니라.”.

^11이에 엘리아김과 셉나와 요아가 랍사게에게 이르되, “우리가 아람 방언(方言)을 아오니, 청(請)컨대 그 방언(方言)으로 당신(當身)의 종들에게 말씀하고 성(城)위에 있는 백성(百姓)의 듣는 데서 유다 방언(方言)으로 말하지 마소서.”.

^12랍사게가 가로되, “내 주(主)께서 이 일을 네 주(主)와 네게만 말하라고 나를 보내신 것이냐? 너희와 함께 자기(自己)의 대편(大便)을 먹으며, 자기(自己)의 소변(小便)을 마실 성(城) 위에 앉은 사람들에게도 하라고 보내신 것이 아니냐?”.

^13이에 랍사게가 일어서서 유다 방언(方言)으로 크게 외쳐 가로되, “너희는 대왕(大王) 앗수르 왕(王)의 말씀을 들으라. ^14왕(王)의 말씀에, “너희는 히스기야에게 미혹(迷惑)되지 말라. 그가 능(能)히 너희를 건지지 못할 것이니라. ^15히스기야가 너희로 여호와를 의뢰(依賴)하게 하려는 것을 받지 말라. 그가 말하기를, ‘여호와께서 반드시 우리를 건지시리니, 이 성(城)이 앗수르 왕(王)의 손에 붙임이 되지 아니하리라’ 할찌라도, ^16히스기야를 청종(聽從)치 말라.”.

앗수르 왕(王)이 또 말씀하시기를, “너희는 내게 항복(降服)하고 내게로 나아오라. 그리하면 너희가 각각(各各) 자기(自己)의 포도(葡萄)와 자기(自己)의 무화과(無花果)를 먹을 것이며, 각각(各各) 자기(自己)의 우물 물을 마실 것이요. ^17내가 와서 너희를 너희 본토(本土)와 같이 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)와 떡과 포도원(葡萄園)이 있는 땅에 옮기기까지 하리라.

^18혹시(或時) 히스기야가 너희에게 이르기를, ‘여호와께서 우리를 건지시리라’ 할지라도 꾀임을 받지 말라. 열국(列國)의 신(神)들 중(中)에 그 땅을 앗수르 왕(王)의 손에서 건진 자(者)가 있느냐? ^19하맛과 아르밧의 신(神)들이 어디 있느냐? 스발와임의 신(神)들이 어디 있느냐? 그들이 사마리아를 내 손에서 건졌느냐? ^20이 열방(列邦)의 신(神)들 중(中)에 어떤 신(神)이 그 나라를 내 손에서 건져내었기에, 여호와가 능(能)히 예루살렘을 내 손에서 건지겠느냐?” 하셨느니라.”.

^21그러나 그들이 잠잠(潛潛)하여 한 말도 대답(對答)지 아니하였으니, 이는 왕(王)이 그들에게 명(命)하여, “대답(對答)지 말라.” 하였음이었더라.

^22때에 힐기야의 아들 궁내(宮內) 대신(大臣) 엘리아김과 서기관(書記官) 셉나와 아삽의 아들 사관(史官) 요아가 그 옷을 찢고, 히스기야에게 나아가서 랍사게의 말을 고(告)하니라.

37

^01히스기야 왕(王)이 듣고 그 옷을 찢고 굵은 베를 입고 여호와의 전(殿)으로 갔고, ^02궁내(宮內) 대신(大臣) 엘리아김과 서기관(書記官) 셉나와 제사장(祭司長) 중(中) 어른들도 굵은 베를 입으니라.

왕(王)이 그들을 아모스의 아들 선지자(先知者) 이사야에게로 보내며, ^03그들이 이사야에게 이르되, “히스기야의 말씀에, “오늘은 환난(患難)과 책벌(責罰)과 능욕(凌辱)의 날이라. 아이를 낳으려 하나, 해산(解産)할 힘이 없음 같도다. ^04당신(當身)의 하나님 여호와께서 랍사게의 말을 들으셨을 것이라. 그가 그 주(主) 앗수르 왕(王)의 보냄을 받고 사시는 하나님을 훼방(毁謗)하였은즉, 당신(當身)의 하나님 여호와께서 혹시(或時) 그 말에 견책(譴責)하실까 하노라. 그런즉 바라건대 당신(當身)은 이 남아 있는 자(者)를 위(爲)하여 기도(祈禱)하라.” 하시더이다.”.

^05이와 같이 히스기야왕(王)의 신하(臣下)들이 이사야에게 나아가매, ^06이사야가 그들에게 이르되, “너희는 너희 주(主)에게 이렇게 고(告)하라. ‘여호와께서 말씀하시되, “너희의 들은바, 앗수르 왕(王)의 종들이 나를 능욕(凌辱)한 말을 인(因)하여 두려워 말라. ^07보라. 내가 신(神)을 그의 속에 두리니, 그가 풍성(風聲)을 듣고 그 고토(故土)로 돌아갈 것이며, 또 내가 그를 그 고토(故土)에서 칼에 죽게 하리라.” 하셨느니라’”.

^08랍사게가 앗수르 왕(王)이 라기스를 떠났다 함을 듣고 돌아가다가, 그 왕(王)이 립나 치는 것을 만나니라.

^09그 때에 앗수르 왕(王)이 구스 왕(王) 디르하가의 일에 대(對)하여 들은즉, 이르기를, “그가 나와서 왕(王)과 싸우려 한다.” 하는지라. 이 말을 듣고 사자(使者)들을 히스기야에게 보내며 가로되, ^10“너희는 유다 왕(王) 히스기야에게 이같이 고하여 이르기를, ‘너는 너의 의뢰하는 하나님이 예루살렘이 앗수르 왕(王)의 손에 넘어가지 아니하리라’ 하는 말에 속지 말라. ^11앗수르 왕(王)들이 모든 나라에 어떤 일을 행(行)하였으며, 그것을 어떻게 멸절(滅絶)시켰는지 네가 들었으리니, 네가 건짐을 얻겠느냐? ^12나의 열조(列祖)가 멸(滅)하신 열방(列邦) 고산과 하란과 레셉과, 및 들라살에 거(居)하는 에덴 자손(子孫)을 그 나라 신(神)들이 건졌더냐? ^13하맛 왕(王)과 아르밧 왕(王)과 스발와임성(城)의 왕(王)과 헤나 왕(王)과 이와 왕(王)이 어디 있느냐?’ 하라.” 하였더라.

^14히스기야가 사자(使者)의 손에서 글을 받아 보고, 여호와의 전(殿)에 올라가서 그 글을 여호와 앞에 펴놓고, ^15여호와께 기도(祈禱)하여 가로되, ^16“그룹 사이에 계신 이스라엘 하나님 만군(萬軍)의 여호와여. 주(主)는 천하(天下) 만국(萬國)의 유일(唯一)하신 하나님이시라. 주(主)께서 천지(天地)를 조성(造成)하셨나이다. ^17여호와여. 귀를 기울여 들으시옵소서. 여호와여. 눈을 떠 보시옵소서. 산헤립이 사자(使者)로 사시는 하나님을 훼방(毁謗)한 모든 말을 들으시옵소서. ^18여호와여. 앗수르 왕(王)들이 과연(果然) 열국(列國)과 그 땅을 황폐(荒廢)케 하였고, ^19그들의 신(神)들을 불에 던졌사오나, 이들은 참 신(神)이 아니라. 사람의 손으로 만든 것 뿐이요, 나무와 돌이라. 그러므로 멸망(滅亡)을 당(當)하였나이다. ^20우리 하나님 여호와여. 이제 우리를 그의 손에서 구원(救援)하사, 천하(天下) 만국(萬國)으로 주(主)만 여호와이신 줄을 알게 하옵소서.”.

^21아모스의 아들 이사야가 보내어, 히스기야에게 이르되, “이스라엘의 하나님 여호와께서 말씀하시되, “네가 앗수르 왕(王) 산헤립의 일로 내게 기도(祈禱)하였도다.” 하시고, ^22여호와께서 그에 대(對)하여 이같이 이르시되, “처녀(處女) 딸 시온이 너를 멸시(蔑視)하며 조소(嘲笑)하였고, 딸 예루살렘이 너를 향(向)하여 머리를 흔들었느니라. ^23네가 훼방(毁謗)하며 능욕(凌辱)한 것은 누구에게냐? 네가 소리를 높이며 눈을 높이 들어 향(向)한 것은 누구에게냐? 곧 이스라엘의 거룩한 자(者)에게니라.

^24네가 네 종으로 주(主)를 훼방(毁謗)하여 이르기를, “내가 나의 허다(許多)한 병거(兵車)를 거느리고 산(山)들의 꼭대기에 올라가며, 레바논의 깊은 곳에 이르렀으니, 높은 백향목(柏香木)과 아름다운 향(香)나무를 베고, 또 그 한계(限界)되는 높은 곳에 들어가며, 살진 땅의 수풀에 이를 것이며, ^25내가 우물을 파서 물을 마셨으니 나의 발바닥으로 애굽의 모든 하수(河水)를 밟아 말리리라.” 하였도다. ^26네가 어찌 듣지 못하였겠느냐? 이 일들은 내가 태초(太初)부터 행(行)한바요, 상고(上告)부터 정(定)한바로서, 이제 내가 이루어 너로 견고(堅固)한 성(城)을 헐어 돌무더기가 되게 하였노라. ^27그러므로 그 거민(居民)들이 힘이 약(弱)하여 놀라며, 수치(羞恥)를 당(當)하여 들의 풀같이, 푸른 나물 같이, 지붕의 풀 같이, 자라지 못한 곡초(穀草) 같았었느니라.

^28네 거처(居處)와 네 출입(出入)과 나를 거스려 분노(忿怒)함을 내가 아노라. ^29네가 나를 거스려 분노(忿怒)함과 네 오만(傲慢)함이 내 귀에 들렸으므로 내가 갈고리로 네 코를 꿰며, 자갈을 네 입에 먹여 너를 오던 길로 돌아가게 하리라.” 하셨나이다.

^30왕(王)이여. 이것이 왕(王)에게 징조(徵兆)가 되리니, 금년(今年)에는 스스로 난 것을 먹을 것이요, 제 2년(第二年)에는 또 거기서 난 것을 먹을 것이요, 제 3년(第三年)에는 심고 거두며 포도(葡萄)나무를 심고 그 열매를 먹을 것이니이다. ^31유다 족속(族屬) 중(中)에 피(避)하여 남는 자(者)는 다시 아래로 뿌리를 박고 위로 열매를 맺히리니, ^32이는 남는 자(者)가 예루살렘에서 나오며, 피(避)하는 자(者)가 시온에서 나올 것임이라. 만군(萬軍)의 여호와의 열심(熱心)이 이를 이루시리이다.

^33그러므로 여호와께서 앗수르 왕에 대하여 가라사대, “그가 이 성(城)에 이르지 못하며, 한 살도 이리로 쏘지 못하며, 방패를 가지고 성(城)에 가까이 오지도 못하며, 흉벽을 쌓고 치지도 못할 것이요. ^34그가 오던 길, 곧 그 길로 돌아가고 이 성(城)에 이르지 못하리라. 나 여호와의 말이니라. 대저(大抵) 내가 나를 위(爲)하며 내 종 다윗을 위(爲)하여 이 성(城)을 보호(保護)하며 구원(救援)하리라.” 하셨나이다.”.

^36여호와의 사자(使者)가 나가서 앗수르 진중(陣中)에서 185,000인(十八萬五千人)을 쳤으므로, 아침에 일찌기 일어나 본즉 시체(屍體) 뿐이라.

^37이에 앗수르 왕(王) 산헤립이 떠나 돌아가서 니느웨에 거(居)하더니, ^38자기(自己) 신(神) 니스록의 묘(廟)에서 경배(敬拜)할 때에 그 아들 아드람멜렉과 사레셀이 그를 칼로 죽이고 아라랏 땅으로 도망(逃亡)한 고(故)로, 그 아들 에살핫돈이 이어 왕(王)이 되니라.

38

^01그즈음에 히스기야가 병(病)들어 죽게 되니, 아모스의 아들 선지자(先知者) 이사야가 나와서 그에게 이르되, “여호와께서 이같이 말씀하시기를, “너는 네 집에 유언(遺言)하라. 네가 죽고 살지 못하리라.” 하셨나이다.”.

^02히스기야가 얼굴을 벽(璧)으로 향(向)하고, 여호와께 기도(祈禱)하여 ^03가로되, “여호와여. 구(求)하오니, 내가 주(主)의 앞에서 진실(眞實)과 전심(全心)으로 행(行)하며, 주(主)의 목전(目前)에서 선(善)하게 행(行)한 것을 추억(追億)하옵소서.” 하고 심(甚)히 통곡(痛哭)하니, ^04이에 여호와의 말씀이 이사야에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^05“너는 가서 히스기야에게 이르기를, ‘네 조상(祖上) 다윗의 하나님 여호와께서 이같이 말씀하시기를, “내가 네 기도(祈禱)를 들었고, 네 눈물을 보았노라. 내가 네 수한(壽限)에 15년(十五年)을 더하고, ^06너와 이 성(城)을 앗수르 왕(王)의 손에서 건져내겠고, 내가 또 이 성(城)을 보호(保護)하리라. ^07나 여호와가 말한 것을 네게 이룰 증거(證據)로 이 징조(徵兆)를 네게 주리라. ^08보라. 아하스의 일영표(日影表)에 나아갔던 해 그림자를 뒤로 10도(十度)를 물러가게 하리라.” 하셨다’ 하라.” 하시더니, 이에 일영표(日影表)에 나아갔던 해의 그림자가 10도(十度)를 물러가니라.

^09유다 왕(王) 히스기야가 병(病)들었다가 그 병(病)이 나을 때에 기록(記錄)한 글이 이러하니라.

^10“내가 말하기를, “내가 중년(中年)에 음부(陰府)의 문(門)에 들어가고 여년(餘年)을 빼앗기게 되리라.” 하였도다. ^11내가 또 말하기를, “내가 다시는 여호와를 뵈옵지 못하리니, 생존(生存) 세계(世界)에서 다시는 여호와를 뵈옵지 못하겠고, 내가 세상(世上) 거민(居民) 중(中)에서 한 사람도 다시는 보지 못하리라.” 하였도다. ^12나의 거처(居處)는 목자(牧者)의 장막(帳幕)을 걷음 같이 나를 떠나 옮겼고, 내가 내 생명(生命)을 말기를 직공(織工)이 베를 걷어 말음 같이 하였도다.

주(主)께서 나를 틀에서 끊으시리니, 나의 명(命)이 조석 간(朝夕間)에 마치리이다. ^13내가 아침까지 견디었사오나, 주(主)께서 사자(獅子)같이 나의 모든 뼈를 꺾으시오니, 나의 명(命)이 조석 간(朝夕間)에 마치리이다. ^14나는 제비 같이, 학(鶴) 같이 지저귀며, 비둘기 같이 슬피 울며 나의 눈이 쇠(衰)하도록 앙망(仰望)하나이다.

여호와여. 내가 압제(壓制)를 받사오니, 나의 중보(中保)가 되옵소서. ^15주(主)께서 내게 말씀하시고, 또 친(親)히 이루셨사오니, 내가 무슨 말씀을 하오리이까? 내 영혼(靈魂)의 고통(苦痛)을 인(因)하여 내가 종신(終身)토록 각근(恪勤)히 행(行)하리이다.

^16주(主)여. 사람의 사는 것이 이에 있고, 내 심령(心靈)의 생명(生命)도 온전(穩全)히 거기 있사오니, 원(願)컨대 나를 치료(治療)하시며, 나를 살려주옵소서. ^17보옵소서. 내게 큰 고통(苦痛)을 더하신 것은 내게 평안(平安)을 주려 하심이라. 주(主)께서 나의 영혼(靈魂)을 사랑하사, 멸망(滅亡)의 구덩이에서 건지셨고, 나의 모든 죄(罪)는 주(主)의 등 뒤에 던지셨나이다. ^18음부(陰府)가 주(主)께 사례(謝禮)하지 못하며, 사망(死亡)이 주(主)를 찬양(讚揚)하지 못하며, 구덩이에 들어간 자(者)가 주(主)의 신실(信實)을 바라지 못하되, ^19오직 산 자(者), 곧 산 자(者)는 오늘날 내가 하는 것과 같이 주(主)께 감사(感謝)하며, 주(主)의 신실(信實)을 아비가 그 자녀(子女)에게 알게 하리이다. ^20여호와께서 나를 구원(救援)하시리니, 우리가 종신(終身)토록 여호와의 전(殿)에서 수금(竪琴)으로 나의 노래를 노래하리로다.”.

^21이사야는 이르기를, “한 뭉치 무화과(無花果)를 취(取)하여 종처(腫處)에 붙이면 왕(王)이 나으리라.” 하였었고, ^22히스기야도 말하기를, “내가 여호와의 전(殿)에 올라갈 징조(徵兆)가 무엇이뇨?” 하였었더라.

39

^01그 때에 발라단의 아들 바벨론 왕(王) 므로닥발라단이 히스기야가 병(病)들었다가 나았다 함을 듣고, 글과 예물(禮物)을 보낸지라. ^02히스기야가 사자(使者)를 인(因)하여 기뻐하여 그에게 궁중(宮中) 보물(寶物), 곧 은(銀), 금(金)과 향료(香料)와 보배로운 기름과 모든 무기고(武器庫)와 보물고(寶物庫)에 있는 것을 다 보였으니, 궁중(宮中)의 소유(所有)와 전(全) 국내(國內)의 소유(所有)를 보이지 아니한 것이 없은지라.

^03이에 선지자(先知者) 이사야가 히스기야왕(王)에게 나아와 묻되, “그 사람들이 무슨 말을 하였으며, 어디서 왕(王)에게 왔나이까?”. 히스기야가 가로되, “그들이 원방(遠方), 곧 바벨론에서 내게 왔나이다.”. ^04이사야가 가로되, “그들이 왕(王)의 궁전(宮殿)에서 무엇을 보았나이까?”. 히스기야가 대답(對答)하되, “그들이 내 궁전(宮殿)에 있는 것을 다 보았나이다. 내 보물(寶物)은 보이지 아니한 것이 하나도 없나이다.”.

^05이사야가 히스기야에게 이르되, “왕(王)은 만군(萬軍)의 여호와의 말씀을 들으소서. ^06“보라. 날이 이르리니, 네 집에 있는 모든 소유(所有)와 네 열조(列祖)가 오늘까지 쌓아둔 것이 모두 바벨론으로 옮긴 바 되고 남을 것이 없으리라. 여호와의 말이니라. ^07또 네게서 날 자손(子孫) 중(中)에서 몇이 사로잡혀 바벨론 왕궁(王宮)의 환관(宦官)이 되리라.” 하셨나이다.”.

^08히스기야가 이사야에게 이르되, “당신(當身)의 이른바, 여호와의 말씀이 좋소이다.”. 또 가로되, “나의 생전(生前)에는 평안(平安)과 견고(堅固)함이 있으리로다.” 하니라.

40

^01너희 하나님이 가라사대, “너희는 위로(慰勞)하라. 내 백성(百姓)을 위로(慰勞)하라.”.

^02너희는 정(情)다이 예루살렘에 말하며, 그것에게 외쳐 고(告)하라. ‘그 복역(服役)의 때가 끝났고 그 죄악(罪惡)의 사(赦)함을 입었느니라. 그 모든 죄(罪)를 인(因)하여 여호와의 손에서 배(倍)나 받았느니라’ 할찌니라.

[03]외치는 자(者)의 소리여. 가로되, ‘너희는 광야(曠野)에서 여호와의 길을 예비(豫備)하라. 사막(沙漠)에서 우리 하나님의 대로(大路)를 평탄(平坦)케 하라. ^04골짜기마다 돋우어지며, 산(山)마다 작은 산(山)마다 낮아지며, 고르지 않은 곳이 평탄(平坦)케 되며, 험(險)한 곳이 평지(平地)가 될 것이요, ^05여호와의 영광(榮光)이 나타나고 모든 육체(肉體)가 그것을 함께 보리라’.인용위치 돌아가기(마03:03) [막01:03] [눅03:06] [요01:23]

대저(大抵) 여호와의 입이 말씀하셨느니라.

[06]말하는 자(者)의 소리여. 가로되, “외치라.”. 대답(對答)하되, “내가 무엇이라 외치리이까?”. 가로되, “‘모든 육체(肉體)는 풀이요, 그 모든 아름다움은 들의 꽃 같으니, ^07풀은 마르고 꽃은 시듦은 여호와의 기운(氣運)이 그 위에 붊이라. 이 백성(百姓)은 실(實)로 풀이로다. ^08풀은 마르고 꽃은 시드나, 우리 하나님의 말씀은 영영(永永)히 서리라’ 하라.”.인용위치 돌아가기(벧전01:25)

^09아름다운 소식(消息)을 시온에 전(傳)하는 자(者)여. 너는 높은 산(山)에 오르라.

아름다운 소식(消息)을 예루살렘에 전(傳)하는 자(者)여. 너는 힘써 소리를 높이라. 두려워 말고 소리를 높여 유다의 성읍(城邑)들에 이르기를, ‘너희 하나님을 보라’ 하라.

^10보라. 주(主) 여호와께서 장차(將次) 강(强)한 자(者)로 임(臨)하실 것이요, 친(親)히 그 팔로 다스리실 것이라.

보라. 상급(賞給)이 그에게 있고 보응(報應)이 그 앞에 있으며, ^11그는 목자(牧者)같이 양(羊)무리를 먹이시며, 어린 양(羊)을 그 팔로 모아 품에 안으시며, 젖먹이는 암컷들을 온순(溫順)히 인도(引導)하시리로다. ^12누가 손바닥으로 바다 물을 헤아렸으며, 뼘으로 하늘을 재었으며, 땅의 티끌을 되에 담아 보았으며, 명칭(皿稱)으로 산(山)들을, 간칭(桿稱)으로 작은 산(山)들을 달아 보았으랴? ^13누가 여호와의 신(神)을 지도(指導)하였으며, 그의 모사(謀士)가 되어 그를 가르쳤으랴? ^14그가 누구로 더불어 의논(議論)하셨으며, 누가 그를 교훈(敎訓)하였으며, 그에게 공평(公平)의 도(道)로 가르쳤으며, 지식(知識)을 가르쳤으며, 통달(通達)의 도(道)를 보여주었느뇨?

^15보라. 그에게는 열방(列邦)은 통(桶)의 한 방울 물 같고, 저울의 적은 티끌 같으며, 섬들은 떠오르는 먼지 같으니, ^16레바논 짐승들은 번제(燔祭) 소용(所用)에도 부족(不足)하겠고, 그 삼림(森林)은 그 화목(火木) 소용(所用)에도 부족(不足)할 것이라. ^17그 앞에는 모든 열방(列邦)이 아무 것도 아니라. 그는 그들을 없는 것 같이, 빈 것 같이 여기시느니라.

^18그런즉 너희가 하나님을 누구와 같다 하겠으며, 무슨 형상(形像)에 비기겠느냐? ^19우상(偶像)은 장인(匠人)이 부어 만들었고, 장색(匠色)이 금(金)으로 입혔고, 또 위(爲)하여 은(銀)사슬을 만든 것이니라. ^20궁핍(窮乏)하여 이런 것을 드리지 못하는 자(者)는 썩지 않는 나무를 택(擇)하고, 공교(工巧)한 장인(匠人)을 구(求)하여, 우상(偶像)을 만들어서 흔들리지 않도록 세우느니라.

^21너희가 알지 못하였느냐? 너희가 듣지 못하였느냐? 태초(太初)부터 너희에게 전(傳)하지 아니하였느냐? 땅의 기초(基礎)가 창조(創造)될 때부터 너희가 깨닫지 못하였느냐? ^22그는 땅 위 궁창(穹蒼)에 앉으시나니, 땅의 거민(居民)들은 메뚜기 같으니라.

그가 하늘을 차일(遮日) 같이 펴셨으며, 거(居)할 천막(天幕)같이 베푸셨고, ^23귀인(貴人)들을 폐(廢)하시며, 세상(世上)의 사사(士師)들을 헛되게 하시나니, ^24그들은 겨우 심기웠고, 겨우 뿌리웠고, 그 줄기가 겨우 땅에 뿌리를 박자, 곧 하나님의 부심을 받고 말라 회리 바람에 불려가는 초개(草芥) 같도다.

^25거룩하신 자(者)가 가라사대, “그런즉 너희가 나를 누구에게 비기며, 나로 그와 동등(同等)이 되게 하겠느냐?” 하시느니라. ^26너희는 눈을 높이 들어 누가 이 모든 것을 창조(創造)하였나보라. 주(主)께서는 수효(數爻)대로 만상(萬象)을 이끌어 내시고 각각(各各) 그 이름을 부르시나니, 그의 권세(權勢)가 크고 그의 능력(能力)이 강(强)하므로 하나도 빠짐이 없느니라.

^27야곱아. 네가 어찌하여 말하며, 이스라엘아. 네가 어찌하여 이르기를, “내 사정(事情)은 여호와께 숨겨졌으며, 원통(寃痛)한 것은 내 하나님에게서 수리(受理)하심을 받지 못한다.” 하느냐? ^28너는 알지 못하였느냐? 듣지 못하였느냐?

영원(永遠)하신 하나님 여호와 땅 끝까지 창조(創造)하신 자(者)는 피곤(疲困)치 아니하시며, 곤비(困憊)치 아니하시며, 명철(明哲)이 한(限)이 없으시며, ^29피곤(疲困)한 자(者)에게는 능력(能力)을 주시며, 무능(無能)한 자(者)에게는 힘을 더하시나니, ^30소년(少年)이라도 피곤(疲困)하며, 곤비(困憊)하며 장정(壯丁)이라도 넘어지며 자빠지되, ^31오직 여호와를 앙망(仰望)하는 자(者)는 새 힘을 얻으리니, 독수리의 날개치며 올라감 같을 것이요, 달음박질하여도 곤비(困憊)치 아니하겠고, 걸어가도 피곤(疲困)치 아니하리로다.

41

^01“섬들아. 내 앞에 잠잠(潛潛)하라. 민족(民族)들아. 힘을 새롭게 하라. 가까이 나아오라. 그리하고 말하라. 우리가 가까이 하여 서로 변론(辯論)하자.

^02누가 동방(東方)에서 사람을 일으키며, 의(義)로 불러서 자기(自己) 발 앞에 이르게 하였느뇨? 열국(列國)으로 그 앞에 굴복(屈伏)케 하며 그로 왕(王)들을 치리(治理)하게 하되, 그들로 그의 칼에 티끌 같게, 그의 활에 불리는 초개(草芥)같게 하매, ^03그가 그들을 쫓아서 그 발로 가보지 못한 길을 안전(安全)히 지났나니, ^04이 일을 누가 행(行)하였느냐? 누가 이루었느냐? 누가 태초(太初)부터 만대(萬代)를 명정(明定)하였느냐? 나 여호와라. 태초(太初)에도 나요, 나중 있을 자(者)에게도 내가 곧, 그니라.

^05섬들이 보고 두려워하며, 땅 끝이 무서워 떨며, 함께 모여와서, ^06각기(各其) 이웃을 도우며, 그 형제(兄弟)에게 이르기를, “너는 담대(膽大)하라.” 하고, ^07목공(木工)은 금(金) 장색(匠色)을 장려(奬勵)하며, 마치로 고르게 하는 자(者)는 메질군을 장려(奬勵)하며, 가로되, “땜이 잘 된다.” 하며, 못을 단단히 박아 우상(偶像)으로 흔들리지 않게 하는도다.

[08]그러나 나의 종, 너 이스라엘아. 나의 택(擇)한 야곱아. 나의 벗 아브라함의 자손(子孫)아. ^09내가 땅끝에서부터 너를 붙들며 땅 모퉁이에서부터 너를 부르고, 네게 이르기를, “너는 나의 종이라. 내가 너를 택(擇)하고 싫어버리지 아니하였다.” 하였노라.인용위치 돌아가기(약02:23)

^10두려워 말라. 내가 너와 함께 함이니라. 놀라지 말라. 나는 네 하나님이 됨이니라. 내가 너를 굳세게 하리라. 참으로 너를 도와 주리라. 참으로 나의 의(義)로운 오른손으로 너를 붙들리라.

^11보라. 네게 노(怒)하던 자(者)들이 수치(羞恥)와 욕(辱)을 당(當)할 것이요, 너와 다투는 자(者)들이 아무 것도 아닌 것 같이 될 것이며, 멸망(滅亡)할 것이라. ^12네가 찾아도 너와 싸우던 자(者)들을 만나지 못할 것이요, 너를 치는 자(者)들은 아무 것도 아닌 것 같이, 허무(虛無)한 것 같이 되리니, ^13이는 나 여호와, 너의 하나님이 네 오른손을 붙들고 네게 이르기를, ‘두려워 말라. 내가 너를 도우리라’ 할 것임이니라.

^14지렁이 같은 너 야곱아. 너희 이스라엘 사람들아. 두려워 말라. 나 여호와가 말하노니, 내가 너를 도울 것이라. 네 구속자(救贖者)는 이스라엘의 거룩한 자(者)니라.

^15보라. 내가 너로 이가 날카로운 새 타작(打作) 기계(機械)를 삼으리니, 네가 산(山)들을 쳐서 부스러기를 만들 것이며, 작은 산(山)들로 겨 같게 할 것이라. ^16네가 그들을 까부른즉, 바람이 그것을 날리겠고, 회리바람이 그것을 흩어버릴 것이로되, 너는 여호와로 인(因)하여 즐거워하겠고, 이스라엘의 거룩한 자(者)로 인(因)하여 자랑하리라.

^17가련(可憐)하고 빈핍(貧乏)한 자(者)가 물을 구(求)하되, 물이 없어서 갈증(渴症)으로 그들의 혀가 마를 때에 나 여호와가 그들에게 응답(應答)하겠고, 나 이스라엘의 하나님이 그들을 버리지 아니할 것이라. ^18내가 자산에 강(江)을 열며, 골짜기 가운데 샘이 나게 하며, 광야(曠野)로 못이 되게 하며, 마른 땅으로 샘 근원(根源)이 되게 할 것이며, ^19내가 광야(曠野)에는 백향목(柏香木)과 싯딤나무와 화석류(花石榴)와 들 감람(橄欖)나무를 심고, 사막(沙漠)에는 잣나무와 소나무와 황양목(黃楊木)을 함께 두리니, ^20무리가 그것을 보고 여호와의 손이 지은 바요, 이스라엘의 거룩한 자(者)가 창조(創造)한바인 줄 알며, 헤아리며 깨달으리라.

^21나 여호와가 말하노니, 너희 우상(偶像)들은 소송(訴訟)을 일으키라.

야곱의 왕(王)이 말하노니, 너희는 확실(確實)한 증거(證據)를 보이라. ^22장차(將次) 당(當)할 일을 우리에게 진술(陳述)하라. 또 이전(以前) 일의 어떠한 것도 고(告)하라. 우리가 연구(硏究)하여 그 결국(結局)을 알리라. 혹(或) 장래사(將來事)를 보이며, ^23후래사(後來事)를 진술(陳述)하라. 너희의 신(神) 됨을 우리가 알리라. 또 복(福)을 내리든지, 화(禍)를 내리라. 우리가 함께 보고 놀라리라. ^24과연(果然) 너희는 아무 것도 아니며, 너희 일은 허망(虛妄)하며, 너희를 택(擇)한 자(者)는 가증(可憎)하니라.

^25내가 한 사람을 일으켜 북방(北方)에서 오게 하며, 내 이름을 부르는 자(者)를 해 돋는 곳에서 오게 하였나니, 그가 이르러 방백(方伯)들을 회삼물(灰三物) 같이, 토기장(土器匠)이의 진흙 밟음 같이 밟을 것이니, ^26누가 처음부터 이 일을 우리에게 고(告)하여 알게 하였느뇨? 누가 이전(以前)부터 우리에게 고(告)하여 이가 옳다고 말하게 하였느뇨? 능(能)히 고(告)하는 자(者)도 없고, 보이는 자(者)도 없고, 너희 말을 듣는 자(者)도 없도다.

^27내가 비로소 시온에 이르기를, “너희는 보라. 그들을 보라.” 하였노라. 내가 기쁜 소식(消息) 전(傳)할 자(者)를 예루살렘에 주리라.

^28내가 본즉 한 사람도 없으며, 내가 물어도 그들 가운데 한 말도 능(能)히 대답(對答)할 모사(謀士)가 없도다. ^29과연(果然) 그들의 모든 행사(行事)는 공허(空虛)하며 허무(虛無)하며, 그들의 부어만든 우상(偶像)은 바람이요, 허탄(虛誕)한 것 뿐이니라.”.

42

[01]“내가 붙드는 나의 종, 내 마음에 기뻐하는 나의 택(擇)한 사람을 보라. 내가 나의 신(神)을 그에게 주었은즉, 그가 이방(異邦)에 공의(公義)를 베풀리라. ^02그는 외치지 아니하며, 목소리를 높이지 아니하며, 그 소리로 거리에 들리게 아니하며, ^03상(傷)한 갈대를 꺾지 아니하며, 꺼져가는 등(燈)불을 끄지 아니하고, 진리(眞理)로 공의(公義)를 베풀 것이며, ^04그는 쇠(衰)하지 아니하며, 낙담(落膽)하지 아니하고, 세상(世上)에 공의(公義)를 세우기에 이르리니, 섬들이 그 교훈(敎訓)을 앙망(仰望)하리라.”.[인용위치 돌아가기]

^05하늘을 창조(創造)하여 펴시고, 땅과 그 소산(所産)을 베푸시며, 땅 위의 백성(百姓)에게 호흡(呼吸)을 주시며, 땅에 행(行)하는 자(者)에게 신(神)을 주시는 하나님 여호와께서 이같이 말씀하시되, ^06“나 여호와가 의(義)로 너를 불렀은즉, 내가 네 손을 잡아 너를 보호(保護)하며 너를 세워 백성(百姓)의 언약(言約)과 이방(異邦)의 빛이 되게 하리니, [07]네가 소경의 눈을 밝히며, 갇힌 자(者)를 옥(獄)에서 이끌어 내며 흑암(黑暗)에 처(處)한 자(者)를 간(間)에서 나오게 하리라. ^08나는 여호와니, 이는 내 이름이라. 나는 내 영광(榮光)을 다른 자(者)에게, 내 찬송(讚頌)을 우상(偶像)에게 주지 아니하리라.인용위치 돌아가기(눅04:19)

^09보라. 전(前)에 예언(豫言)한 일이 이미 이루었느니라. 이제 내가 새 일을 고(告)하노라. 그 일이 시작(始作)되기 전(前)이라도 너희에게 이르노라.”.

^10항해(航海)하는 자(者)와, 바다 가운데 만물(萬物)과, 섬들과 그 거민(居民)들아. 여호와께 새 노래로 노래하며, 땅 끝에서부터 찬송(讚頌)하라.

^11광야(曠野)와 거기 있는 성읍(城邑)들과 게달 사람의 거(居)하는 촌락(村落)들은 소리를 높이라.

셀라의 거민(居民)들은 노래하며, 산(山) 꼭대기에서 즐거이 부르라. ^12여호와께 영광(榮光)을 돌리며 섬들 중(中)에서 그의 찬송(讚頌)을 선전(宣傳)할지어다.

^13여호와께서 용사(勇士) 같이 나가시며, 전사(戰士) 같이 분발(奮發)하여 외쳐 크게 부르시며, 그 대적(對敵)을 크게 치시리로다.

^14“내가 오래 동안 고요히 하며 잠잠(潛潛)하여 참았으나, 이제는 내가 해산(解産)하는 여인(女人) 같이 부르짖으리니, 숨이 차서 심(甚)히 헐떡일 것이라.

^15내가 큰 산(山)과 작은 산(山)을 황무(荒蕪)케 하며, 그 초목(草木)을 마르게 하며, 강(江)들로 섬이 되게 하며, 못들을 마르게 할 것이며, ^16내가 소경을 그들의 알지 못하는 길로 이끌며, 그들의 알지 못하는 첩경(捷徑)으로 인도(引導)하며, 흑암(黑暗)으로 그 앞에 광명(光明)이 되게 하며, 굽은 데를 곧게 할 것이라.

내가 이 일을 행(行)하여 그들을 버리지 아니하리니, ^17조각(彫刻)한 우상(偶像)을 의뢰(依賴)하며 부어 만든 우상(偶像)을 향(向)하여 너희는 우리의 신(神)이라 하는 자(者)는 물리침을 받아 크게 수치(羞恥)를 당(當)하리라.”.

^18너희 귀머거리들아. 들으라. 너희 소경들아. 밝히 보라. ^19소경이 누구냐? 내 종이 아니냐? 누가 나의 보내는 나의 사자(使者)같이 귀머거리겠느냐? 누가 나와 친(親)한 자(者) 같이 소경이겠느냐? 누가 여호와의 종 같이 소경이겠느냐? ^20네가 많은 것을 볼지라도 유의(留意)치 아니하며, 귀는 밝을지라도 듣지 아니하는도다.

^21여호와께서 자기(自己)의 의(義)로우심을 인(因)하여 기쁨으로 그 교훈(敎訓)을 크게하며, 존귀(尊貴)케 하려 하셨으나, ^22이 백성(百姓)이 도적(盜賊) 맞으며 탈취(奪取)를 당(當)하며, 다 굴(窟) 속에 잡히며 옥(獄)에 갇히도다. 노략(擄略)을 당(當)하되 구(求)할 자(者)가 없고, 탈취(奪取)를 당(當)하되 도로 주라 할 자(者)가 없도다.

^23너희 중(中)에 누가 이 일에 귀를 기울이겠느냐? 누가 장래사(將來事)를 삼가 듣겠느냐? ^24야곱으로 탈취(奪取)를 당(當)케 하신 자(者)가 누구냐? 이스라엘을 도적(盜賊)에게 붙이신 자(者)가 누구냐? 여호와가 아니시냐? 우리가 그에게 범죄(犯罪)하였도다. 백성(百姓)들이 그 길로 행(行)치 아니하며 그 율법(律法)을 순종(順從)치 아니하였도다. ^25그러므로 여호와께서 진노(震怒)와 전쟁(戰爭)의 위력(威力)으로 이스라엘에게 베푸시매, 그 사방(四方)으로 불붙듯하나 깨닫지 못하며, 몸이 타나 마음에 두지 아니하는도다.

43

^01야곱아. 너를 창조(創造)하신 여호와께서 이제 말씀하시느니라.

이스라엘아. 너를 조성(造成)하신 자(者)가 이제 말씀하시느니라.

“너는 두려워말라. 내가 너를 구속(救贖)하였고, 내가 너를 지명(指名)하여 불렀나니, 너는 내 것이라. ^02네가 물 가운데로 지날 때에 내가 함께할 것이라. 강(江)을 건널 때에 물이 너를 침몰(沈沒)치 못할 것이며, 네가 불 가운데로 행(行)할 때에 타지도 아니할 것이요, 불꽃이 너를 사르지도 못하리니, ^03대저(大抵) 나는 여호와, 네 하나님이요, 이스라엘의 거룩한 자(者)요, 네 구원자(救援者)임이라. 내가 애굽을 너의 속량물(贖良物)로, 구스와 스바를 너의 대신(代身)으로 주었노라.

^04내가 너를 보배롭고 존귀(尊貴)하게 여기고 너를 사랑하였은즉, 내가 사람들을 주어 너를 바꾸며 백성(百姓)들로 네 생명(生命)을 대신(代身)하리니, ^05두려워 말라. 내가 너와 함께 하여 네 자손(子孫)을 동방(東方)에서부터 오게 하며, 서방(西方)에서부터 너를 모을 것이며, ^06내가 북방(北方)에게 이르기를, “놓으라.”. 남방(南方)에게 이르기를, “구류(拘留)하지 말라.”. 내 아들들을 원방(遠方)에서 이끌며 내 딸들을 땅 끝에서 오게 하라. ^07무릇 내 이름으로 일컫는 자(者), 곧 내가 내 영광(榮光)을 위(爲)하여 창조(創造)한 자(者)를 오게 하라. 그들을 내가 지었고 만들었니라.

^08눈이 있어도 소경이요, 귀가 있어도 귀머거리인 백성(百姓)을 이끌어 내라. ^09열방(列邦)은 모였으며 민족(民族)들이 회집(會集)하였은들, 그들 중(中)에 누가 능(能)히 이 일을 고(告)하며, 이전(以前) 일을 우리에게 보이겠느냐? 그들로 증인(證人)을 세워서 자기(自己)의 옳음을 나타내어 듣는 자(者)들로 옳다 말하게 하라.

^10나 여호와가 말하노라. 너희는 나의 증인(證人), 나의 종으로 택(擇)함을 입었나니, 이는 너희로 나를 알고 믿으며, 내가 그인줄 깨닫게 하려 함이라. 나의 전(前)에 지음을 받은 신(神)이 없었느니라. 나의 후(後)에도 없으리라. ^11나 곧, 나는 여호와라. 나 외(外)에 구원자(救援者)가 없느니라. ^12내가 고(告)하였으며, 구원(救援)하였으며, 보였고, 너희 중(中)에 다른 신(神)이 없었나니, 그러므로 너희는 나의 증인(證人)이요, 나는 하나님이니라. 여호와의 말이니라.

^13과연(果然) 태초(太初)부터 나는 그니, 내 손에서 능(能)히 건질 자(者)가 없도다. 내가 행(行)하리니 누가 막으리요? ^14너희의 구속자(救贖者)요, 이스라엘의 거룩한 자(者) 여호와가 말하노라.

너희를 위(爲)하여 내가 바벨론에 보내어 모든 갈대아 사람으로 자기(自己)들의 연락(宴樂)하던 배를 타고 도망(逃亡)하여 내려가게 하리라. ^15나는 여호와 너희의 거룩한 자(者)요, 이스라엘의 창조자(創造者)요, 너희 왕(王)이니라. ^16바다 가운데 길을, 큰 물 가운데 첩경(捷徑)을 내고, ^17병거(兵車)와 말과 군대(軍隊)의 용사(勇士)를 이끌어 내어서, 그들로 일시(一時)에 엎드러져 일지 못하고 소멸(消滅)하기를, 꺼져가는 등(燈)불 같게 한 나 여호와가 말하노라.

^18너희는 이전(以前) 일을 기억(記憶)하지 말며, 옛적 일을 생각하지 말라.

^19보라. 내가 새 일을 행(行)하리니, 이제 나타낼 것이라. 너희가 그것을 알지 못하겠느냐? 정녕(丁寧)히 내가 광야(曠野)에 길과 사막(沙漠)에 강(江)을 내리니, ^20장차(將次) 들짐승, 곧 시랑(豺狼)과 및 타조(駝鳥)도 나를 존경(尊敬)할 것은 내가 광야(曠野)에 물들을, 사막(沙漠)에 강(江)들을 내어 내 백성(百姓), 나의 택(擇)한 자(者)로 마시게 할 것임이라. ^21이 백성(百姓)은 내가 나를 위(爲)하여 지었나니, 나의 찬송(讚頌)을 부르게 하려함이니라.

^22그러나 야곱아. 너는 나를 부르지 아니하였고, 이스라엘아. 너는 나를 괴로와 하였으며, ^23네 번제(燔祭)의 양(羊)을 내게로 가져 오지 아니하였고, 네 제물(祭物)로 나를 공경(恭敬)하지 아니하였느니라. 나는 예물(禮物)로 인(因)하여 너를 수고(受苦)롭게 아니하였고, 유향(乳香)으로 인(因)하여 너를 괴롭게 아니하였거늘, ^24너는 나를 위(爲)하여 돈으로 향품(香品)을 사지 아니하며, 희생(犧牲)의 기름으로 나를 흡족(洽足)케 아니하고, 네 죄(罪) 짐으로 나를 수고(受苦)롭게 하며, 네 악(惡)으로 나를 괴롭게 하였느니라.

^25나 곧, 나는 나를 위(爲)하여 네 허물을 도말(塗抹)하는 자(者)니, 네 죄(罪)를 기억(記憶)지 아니하리라. ^26너는 나로 기억(記憶)이 나게 하고 서로 변론(辯論)하자. 너는 네 일을 말하여 의(義)를 나타내라. ^27네 시조(始祖)가 범죄(犯罪)하였고, 너의 교사(敎師)들이 나를 배역(背逆)하였나니, ^28그러므로 내가 성소(聖所)의 어른들로 욕(辱)을 보게 하며, 야곱으로 저주(詛呪)를 입게 하며, 이스라엘로 비방(誹謗)거리가 되게 하리라.”.

44

^01“나의 종 야곱, 나의 택(擇)한 이스라엘아. 이제 들으라. ^02너를 지으며, 너를 모태(母胎)에서 조성(造成)하고, 너를 도와줄 여호와가 말하노라.

나의 종 야곱, 나의 택(擇)한 여수룬아. 두려워 말라. ^03대저(大抵) 내가 갈(渴)한 자(者)에게 물을 주며, 마른 땅에 시내가 흐르게 하며, 나의 신(神)을 네 자손(子孫)에게, 나의 복(福)을 네 후손(後孫)에게 내리리니, ^04그들이 풀 가운데서 솟아나기를 시냇가의 버들같이 할 것이라. ^05혹(或)은 이르기를, ‘나는 여호와께 속(屬)하였다’ 할 것이며, 혹(或)은 야곱의 이름으로 자칭(自稱)할 것이며, 혹(或)은 자기(自己)가 여호와께 속(屬)하였음을 손으로 기록(記錄)하고, 이스라엘의 이름으로 칭호(稱號)하리라.”.

^06이스라엘의 왕(王)인 여호와, 이스라엘의 구속자(救贖者)인 만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. “나는 처음이요, 나는 마지막이라. 나 외(外)에 다른 신(神)이 없느니라. ^07내가 옛날 백성(百姓)을 세운 이 후(後)로 나처럼 외치며, 고(告)하며 진술(陳述)할 자(者)가 누구뇨? 있거든 될 일과 장차(將次) 올 일을 고(告)할지어다. ^08너희는 두려워 말며 겁(怯)내지 말라. 내가 예로부터 너희에게 들리지 아니하였느냐? 고(告)하지 아니하였느냐? 너희는 나의 증인(證人)이라.

나 외(外)에 신(神)이 있겠느냐? 과연(果然) 반석(磐石)이 없나니, 다른 신(神)이 있음을 알지 못하노라. ^09우상(偶像)을 만드는 자(者)는 다 허망(虛妄)하도다. 그들의 기뻐하는 우상(偶像)은 무익(無益)한 것이어늘, 그것의 증인(證人)들은 보지도 못하며, 알지도 못하니, 그러므로 수치(羞恥)를 당(當)하리라. ^10신상(神像)을 만들며 무익(無益)한 우상(偶像)을 부어 만든 자(者)가 누구뇨? ^11보라. 그 동류(同類)가 다 수치(羞恥)를 당(當)할 것이라. 그 장색(匠色)들은 사람이라. 그들이 다 모여 서서 두려워하며 함께 수치(羞恥)를 당(當)할 것이니라.

^12철공(鐵工)은 철(鐵)을 숯불에 불리고, 메로 치고, 강(强)한 팔로 괄리므로 심지어(甚至於) 주려서 기력(氣力)이 진(盡)하며 물을 마시지 아니하여 곤비(困憊)하며, ^13목공(木工)은 줄을 늘여 재고, 붓으로 긋고, 대패로 밀고, 정규(定規)로 그어 사람의 아름다움을 따라 인형(人形)을 새겨 집에 두게 하며, ^14그는 혹(或) 백향목(柏香木)을 베이며, 혹(或) 디르사나무와 상수리나무를 취(取)하며, 혹(或) 삼림(森林) 중(中)에 자기(自己)를 위(爲)하여 한 나무를 택(擇)하며, 혹(或) 나무를 심고 비에 자라게도 하나니, ^15무릇 이 나무는 사람이 화목(火木)을 삼는 것이어늘, 그가 그것을 가지고 자기(自己) 몸을 더웁게도 하고, 그것으로 불을 피워서 떡을 굽기도 하고, 그것으로 신상(神像)을 만들어 숭배(崇拜)하며 우상(偶像)을 만들고, 그 앞에 부복(俯伏)하기도 하는구나. ^16그 중(中)에 얼마는 불사르고, 얼마는 고기를 삶아 먹기도 하며, 고기를 구워 배불리기도 하며, 또 몸을 더웁게 하여 이르기를, ‘아하. 따뜻하다 내가 불을 보았구나’ 하면서, ^17그 나머지로 신상(神像), 곧 자기(自己)의 우상(偶像)을 만들고 그 앞에 부복(俯伏)하여 경배(敬拜)하며, 그것에게 기도(祈禱)하여 이르기를, ‘너는 나의 신(神)이니, 나를 구원(救援)하라’ 하는도다.

^18그들이 알지도 못하고 깨닫지도 못함은 그 눈이 가리워져서 보지 못하며, 그 마음이 어두워져서 깨닫지 못함이라. ^19마음에 생각도 없고, 지식(知識)도 없고, 총명(聰明)도 없으므로 내가 그 나무의 얼마로 불을 사르고, 그 숯불 위에 떡도 굽고, 고기도 구워 먹었거늘, 내가 어찌 그 나머지로 가증(可憎)한 물건(物件)을 만들겠으며, 내가 어찌 그 나무 토막 앞에 굴복(屈伏)하리요? 말하지 아니하니, ^20그는 재를 먹고 미혹(迷惑)한 마음에 미혹(迷惑)되어서 스스로 그 영혼(靈魂)을 구원(救援)하지 못하며, ‘나의 오른손에 거짓 것이 있지 아니하냐’ 하지도 못하느니라.

^21야곱아. 이스라엘아. 이를 기억(記憶)하라. 너는 내 종이니라. 내가 너를 지었으니 너는 내 종이니라. 이스라엘아. 너는 나의 잊음이 되지 아니하리라. ^22내가 네 허물을 빽빽한 구름이 사라짐 같이, 네 죄(罪)를 안개의 사라짐 같이 도말(塗抹)하였으니, 너는 내게로 돌아오라. 내가 저를 구속(救贖)하였음이니라.”.

^23여호와께서 이 일을 행(行)하셨으니, 하늘아. 노래할지어다. 땅의 깊은 곳들아. 높이 부를지어다. 산(山)들아. 삼림(森林)과 그 가운데 모든 나무들아. 소리내어 노래할지어다. 여호와께서 야곱을 구속(救贖)하셨으니, 이스라엘로 자기(自己)를 영화(榮華)롭게 하실 것임이로다.

^24“네 구속자(救贖者)요, 모태(母胎)에서 너를 조성(造成)한 나 여호와가 말하노라.

나는 만물(萬物)을 지은 여호와라. 나와 함께한 자(者)없이 홀로 하늘을 폈으며 땅을 베풀었고, ^25거짓말 하는 자(者)의 징조(徵兆)를 폐(廢)하며, 점(占) 치는 자(者)를 미치게 하며, 지혜(智慧)로운 자(者)들을 물리쳐 그 지식(知識)을 어리석게 하며, ^26내 종의 말을 응(應)하게 하며, 내 사자(使者)의 모략(謀略)을 성취(成就)하게 하며, 예루살렘에 대(對)하여는 이르기를, ‘거기 사람이 살리라’ 하며, 유다 성읍(城邑)들에 대(對)하여는 이르기를, ‘중건(重建)될 것이라. 내가 그 황폐(荒廢)한 곳들을 복구(復舊)시키리라’ 하며, ^27깊음에 대(對)하여는 이르기를, ‘마르라. 내가 네 강(江)물들을 마르게 하리라’ 하며, ^28고레스에 대(對)하여는 이르기를, ‘그는 나의 목자(牧者)라. 나의 모든 기쁨을 성취(成就)하리라’ 하며, 예루살렘에 대(對)하여는 이르기를, ‘중건(重建)되리라’ 하며, 성전(聖殿)에 대(對)하여는 이르기를, ‘네 기초(基礎)가 세움이 되리라’ 하는 자(者)니라.”.

45

^01“나 여호와는 나의 기름 받은 고레스의 오른손을 잡고, 열국(列國)으로 그 앞에 항복(降服)하게 하며, 열왕(列王)의 허리를 풀며, 성(城) 문(門)을 그 앞에 열어서 닫지 못하게 하리라.

내가 고레스에게 이르기를, ^02“내가 네 앞서 가서 험(險)한 곳을 평탄(平坦)케 하며, 놋문(門)을 쳐서 부수며, 쇠빗장을 꺾고, ^03네게 흑암(黑暗) 중(中)의 보화(寶貨)와 은밀(隱密)한 곳에 숨은 재물(財物)을 주어서, 너로 너를 지명(指名)하여 부른 자(者)가 나 여호와 이스라엘의 하나님인 줄 알게 하리라. ^04내가 나의 종 야곱, 나의 택(擇)한 이스라엘을 위(爲)하여 너를 지명(指名)하여 불렀나니, 너는 나를 알지 못하였을찌라도 나는 네게 칭호(稱號)를 주었노라.

^05나는 여호와라. 나 외(外)에 다른 이가 없나니, 나 밖에 신(神)이 없느니라. 너는 나를 알지 못하였을지라도 나는 네 띠를 동일 것이요, ^06해 뜨는 곳에서든지 지는 곳에서든지 나 밖에 다른 이가 없는 줄을 무리로 알게 하리라.

나는 여호와라. 다른 이가 없느니라. ^07나는 빛도 짓고 어두움도 창조(創造)하며, 나는 평안(平安)도 짓고 환난(患難)도 창조(創造)하나니, 나는 여호와라. 이 모든 일을 행(行)하는 자(者)니라.” 하였노라.

^08너 하늘이여. 위에서부터 의(義)로움을 비 같이 듣게 할지어다. 궁창(穹蒼)이여. 의(義)를 부어 내릴지어다. 땅이여. 열려서 구원(救援)을 내고 의(義)도 함께 움돋게 할지어다. “나 여호와가 이 일을 창조(創造)하였느니라.”.

^09질그릇 조각(彫刻) 중(中) 한 조각(彫刻) 같은 자(者)가 자기(自己)를 지으신 자(者)로 더불어 다툴진저, 화(禍) 있을찐저, 진흙이 토기장(土器匠)이를 대(對)하여, ‘너는 무엇을 만드느뇨?’ 할 수 있겠으며, 너의 만든 것이 너를 가리켜, ‘그는 손이 없다’ 할 수 있겠느뇨? ^10아비에게 묻기를, ‘네가 무엇을 났느냐?’, 어미에게 묻기를, ‘네가 무엇을 낳으려고 구로(劬勞)하느냐?’, 하는 자(者)에게 화(禍) 있을찐저, ^11이스라엘의 거룩하신 자(者), 곧 이스라엘을 지으신 여호와께서 가라사대, “장래(將來) 일을 내게 물으라. 또 내 아들들의 일과 내 손으로 한 일에 대(對)하여 내게 부탁(付託)하라. ^12내가 땅을 만들고 그 위에 사람을 창조(創造)하였으며, 내가 친수(親手)로 하늘을 펴고 그 만상(萬象)을 명(命)하였노라. ^13내가 의(義)로 그를 일으킨지라. 그의 모든 길을 곧게 하리니, 그가 나의 성읍(城邑)을 건축(建築)할 것이며, 나의 사로 잡힌 자(者)들을 값이나 갚음 없이 놓으리라. 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.” 하셨느니라.

^14여호와께서 말씀하시되, “애굽의 수고(受苦)한 것과 구스의 무역(貿易)한 것과 스바의 장대(長大)한 족속(族屬)들이 다 네게로 돌아와서 네게 속(屬)할 것이요, 그들이 너를 따를 것이라. 사슬에 매여 건너와서 네게 굴복(屈伏)하고 간구(懇求)하기를, ‘하나님이 과연(果然) 네게 계시고, 그 외(外)에는 다른 하나님이 없다’ 하리라.” 하시니라.

^15구원자(救援者) 이스라엘의 하나님이여. 진실(眞實)로 주(主)는 스스로 숨어 계시는 하나님이시니이다. ^16우상(偶像)을 만드는 자(者)는 부끄러움을 당(當)하며, 욕(辱)을 받아 다 함께 수욕(羞辱) 중(中)에 들어갈 것이로되, ^17이스라엘은 여호와께 구원(救援)을 입어 영원(永遠)한 구원(救援)을 얻으리니, 영세(永世)에 부끄러움을 당(當)하거나 욕(辱)을 받지 아니하리로다.

^18여호와는 하늘을 창조(創造)하신 하나님이시며, 땅도 조성(造成)하시고 견고(堅固)케 하시되, 헛되이 창조(創造)치 아니하시고, 사람으로 거(居)하게 지으신 자(者)시니라. 그 말씀에 “나는 여호와라. 나 외(外)에 다른 이가 없느니라. ^19나는 흑암(黑暗)한 곳에서 은밀(隱密)히 말하지 아니하였으며, 야곱 자손(子孫)에게 ‘너희가 나를 헛되이 찾으라’ 이르지 아니하였노라. 나 여호와는 의(義)를 말하고 정직(正直)을 고(告)하느니라.

^20열방(列邦) 중(中)에서 피난(避難)한 자(者)들아. 너희는 모여 오라. 한가지로 가까이 나아오라. 나무 우상(偶像)을 가지고 다니며, 능(能)히 구원(救援)치 못하는 신(神)에게 기도(祈禱)하는 자(者)들은 무지(無知)한 자(者)니라. ^21너희는 고(告)하며 진술(陳述)하고 또 피차(彼此) 상의(相議)하여 보라. 이 일을 이전(以前)부터 보인 자(者)가 누구냐? 예로부터 고(告)한 자(者)가 누구냐? 나 여호와가 아니냐? 나 외(外)에 다른 신(神)이 없나니, 나는 공의(公義)를 행(行)하며 구원(救援)을 베푸는 하나님이라. 나 외(外)에 다른 이가 없느니라.

^22땅 끝의 모든 백성(百姓)아. 나를 앙망(仰望)하라. 그리하면 구원(救援)을 얻으리라. 나는 하나님이라. 다른 이가 없음이니라. [23]내가 나를 두고 맹세(盟誓)하기를, ‘나의 입에서 의(義)로운 말이 나갔은즉 돌아오지 아니하나니, 내게 모든 무릎이 꿇겠고 모든 혀가 맹약(盟約)하리라’ 하였노라. ^24어떤 자(者)의 내게 대(對)한 말에, ‘의(義)와 힘은 여호와께만 있나니 사람들은 그에게로 나아갈 것이라. 무릇 그를 노(怒)하는 자(者)는 부끄러움을 당(當)하리라마는, ^25이스라엘 자손(子孫)은 다 여호와로 의(義)롭다 함을 얻고 자랑하리라’ 하느니라.” 하셨느니라.인용위치 돌아가기(롬14:11)

46

^01벨은 엎드러졌고, 느보는 구부러졌도다. 그들의 우상(偶像)들은 짐승과 가축(家畜)에게 실리웠으니, 너희가 떠메고 다니던 그것은 피곤(疲困)한 짐승의 무거운 짐이 되었도다. ^02그들은 구부러졌고 그들은 일제(一齊)히 엎드러졌으므로, 그 짐을 구(求)하여 내지 못하고, 자기(自己)도 잡혀 갔느니라.

^03“야곱 집이여. 이스라엘 집의 남은 모든 자(者)여. 나를 들을지어다.

배에서 남으로부터 내게 안겼고 태(胎)에서 남으로부터 내게 품기운 너희여. ^04너희가 노년(老年)에 이르기까지 내가 그리하겠고, 백발(白髮)이 되기까지 내가 너희를 품을 것이라. 내가 지었은즉 안을 것이요, 품을 것이요, 구(求)하여 내리라. ^05너희가 나를 누구에 비기며, 누구와 짝하며, 누구와 비교(比較)하여 서로 같다 하겠느냐? ^06사람들이 주머니에서 금(金)을 쏟아 내며, 은(銀)을 저울에 달아 장색(匠色)에게 주고, 그것으로 신(神)을 만들게 하고 그것에게 엎드려 경배(敬拜)하고, ^07그것을 들어 어깨에 메어다가 그의 처소(處所)에 두면 그것이 서서 있고 거기서 능(能)히 움직이지 못하며, 그에게 부르짖어도 능(能)히 응답(應答)지 못하며 고난(苦難)에서 구(求)하여 내지도 못하느니라.

^08너희 패역(悖逆)한 자(者)들아. 이 일을 기억(記憶)하고 장부(丈夫)가 되라. 이 일을 다시 생각하라. 09너희는 옛적 일을 기억(記憶)하라.

나는 하나님이라. 나 외(外)에 다른 이가 없느니라.

나는 하나님이라. 나 같은 이가 없느니라.

^10내가 종말(終末)을 처음부터 고(告)하며, 아직 이루지 아니한 일을 옛적부터 보이고, 이르기를, “나의 모략(謀略)이 설 것이니, 내가 나의 모든 기뻐하는 것을 이루리라.” 하였노라. ^11내가 동방(東方)에서 독수리를 부르며, 먼 나라에서 나의 모략(謀略)을 이룰 사람을 부를 것이라. 내가 말하였은즉 정녕(丁寧) 이룰 것이요, 경영(經營)하였은즉 정녕(丁寧) 행(行)하리라.

^12마음이 완악(頑惡)하여 의(義)에서 멀리 떠난 너희여. 나를 들으라.

^13내가 나의 의(義)를 가깝게 할 것인즉, 상거(相距)가 멀지 아니하니, 나의 구원(救援)이 지체(遲滯)치 아니할 것이라.

내가 나의 영광(榮光)인 이스라엘을 위(爲)하여 구원(救援)을 시온에 베풀리라.”.

47

^01처녀(處女) 딸, 바벨론이여. 내려 티끌에 앉으라.

딸, 갈대아여. 보좌(寶座)가 없어졌으니 땅에 앉으라. 네가 다시는 곱고 아리땁다 칭(稱)함을 받지 못할 것임이니라. ^02맷돌을 취(取)하여 가루를 갈라 면박을 벗으며, 치마를 걷어 다리를 드러내고 강(江)을 건너라. ^03네 살이 드러나고 네 부끄러운것이 보일 것이라.

내가 보수(報酬)하되, 사람을 아끼지 아니하리라. ^04(우리의 구속자(救贖者)는 그 이름이 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 거룩한 자(者)시니라.)

^05딸, 갈대아여. 잠잠(潛潛)히 앉으라. 흑암(黑暗)으로 들어가라. 네가 다시는 열국(列國)의 주모(主母)라 칭(稱)함을 받지 못하리라.

^06전(前)에 내가 내 백성(百姓)을 노(怒)함으로 내 기업(基業)을 욕(辱)되게 하여 그들을 네 손에 붙였거늘, 네가 그들을 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하고 늙은이에게 네 멍에를 심(甚)히 무겁게 메우며 ^07말하기를, “내가 영영(永永)히 주모(主母)가 되리라.” 하고, 이 일을 네 마음에 두지도 아니하며 그 종말(終末)도 생각지 아니하였도다.

^08그러므로 사치(奢侈)하고 평안(平安)히 지내며, 마음에 이르기를, “나 뿐이라. 나 외(外)에 다른 이가 없도다. 나는 과부(寡婦)로 지내지도 아니하며, 자녀(子女)를 잃어버리는 일도 모르리라.” 하는 자(者)여. 너는 이제 들을찌어다.

^09한 날에 홀연(忽然)히 자녀(子女)를 잃으며, 과부(寡婦)가 되는 이 두 일이 네게 임(臨)할 것이라. 네가 무수(無數)한 사술(邪術)과 많은 진언(嗔言)을 베풀지라도 이 일이 온전(穩全)히 네게 임(臨)하리라. ^10네가 네 악(惡)을 의지(依支)하고, 스스로 이르기를, ‘나를 보는 자(者)가 없다’ 하나니, 네 지혜(智慧)와 네 지식(知識)이 너를 유혹(誘惑)하였음이니라. 네 마음에 이르기를, ‘나 뿐이라. 나 외(外)에 다른 이가 없다’ 하였으므로, ^11재앙(災殃)이 네게 임(臨)하리라. 그러나 네가 그 근본(根本)을 알지 못할 것이며 손해(損害)가 네게 이르리라. 그러나 이를 물리칠 능(能)이 없을 것이며 파멸(破滅)이 홀연(忽然)히 네게 임(臨)하리라. 그러나 네가 헤아리지 못할 것이니라.

^12이제 너는 젊어서부터 힘쓰던 진언(嗔言)과 많은 사술(邪術)을 가지고 서서 시험(試驗)하여 보라. 혹시(或時) 유익(有益)을 얻을 수 있을는지, 혹시(或時) 원수(怨讐)를 이길 수 있을는지, ^13네가 많은 모략(謀略)을 인(因)하여 피곤(疲困)케 되었도다. 하늘을 살피는 자(者)와 별을 보는 자(者)와 월삭(月朔)에 예고(豫告)하는 자(者)들로 일어나 네게 임(臨)할 그 일에서 너를 구원(救援)케 하여 보라.

^14보라. 그들은 초개(草芥) 같아서 불에 타리니, 그 불꽃의 세력(勢力)에서 스스로 구원(救援)치 못할 것이라. 이 불은 더웁게 할 숯불이 아니요, 그 앞에 앉을 만한 불도 아니니라. ^15너의 근로(勤勞)하던 것들이 네게 이같이 되리니, 너 어려서부터 너와 함께 무역(貿易)하던 자(者)들이 각기(各其) 소향(所向)대로 유리(流離)하고 너를 구원(救援)할 자(者) 없으리라.

48

01-02야곱 집이여. 이스라엘의 이름으로 일컬음을 받으며, 유다의 근원(根源)에서 나왔으며, 거룩한 성(城) 백성(百姓)이라 칭(稱)하며, 그 이름이 만군(萬軍)의 여호와이신 이스라엘의 하나님을 의지(依支)하면서 성실(誠實)치 아니하고 의(義)로움이 없이 여호와의 이름으로 맹세(盟誓)하며, 이스라엘의 하나님을 부르는 너희는 들을찌어다.

^03여호와께서 가라사대, “내가 옛적에 장래사(將來事)를 고(告)하였고, 내 입에서 내어 보였고, 내가 홀연(忽然)히 그 일을 행(行)하여 이루었느니라. ^04내가 알거니와, 너는 완악(頑惡)하며 네 목의 힘줄은 무쇠요, 네 이마는 놋이라. ^05그러므로 내가 이 일을 옛적부터 네게 고(告)하였고, 성사(成事)하기 전(前)에 그것을 네게 보였느니라. 그렇지 않았더면 네 말이, ‘내 신(神)의 행(行)한바요, 내 새긴 신상(神像)과 부어만든 신상(神像)의 명(命)한바라’ 하였으리라.

^06네가 이미 들었으니, 이것을 다 보라. 너희가 선전(宣傳)치 아니하겠느뇨?

이제부터 내가 새 일, 곧 네가 알지 못하던 은비(隱秘)한 일을 네게 보이노니, ^07이 일들은 이제 창조(創造)된 것이요, 옛적 것이 아니라. 오늘 이전(以前)에는 네가 듣지 못하였느니라. 그렇지 않았더면 네가 말하기를, ‘내가 이미 알았노라’ 하였으리라. ^08네가 과연(果然) 듣지도 못하였고 알지도 못하였으며, 네 귀가 옛적부터 열리지 못하였었나니, 이는 네가 궤휼(詭譎)하고 궤휼(詭譎)하여 모태(母胎)에서부터 패역(悖逆)한 자(者)라 칭(稱)함을 입은 줄을 내가 알았음이라. ^09내 이름을 위(爲)하여 내가 노(怒)하기를 더디할 것이며, 내 영예(榮譽)를 위(爲)하여 내가 참고 너를 멸절(滅絶)하지 아니하리라.

^10보라. 내가 너를 연단(鍊鍛)하였으나 은(銀)처럼 하지 아니하고, 너를 고난(苦難)의 풀무에서 택(擇)하였노라. ^11내가 나를 위(爲)하며, 내가 나를 위(爲)하여 이를 이룰 것이라. 어찌 내 이름을 욕(辱)되게 하리요? 내 영광(榮光)을 다른 자(者)에게 주지 아니하리라.

^12야곱아. 나의 부른 이스라엘아. 나를 들으라. 나는 그니, 나는 처음이요, 또 마지막이라. ^13과연(果然) 내 손이 땅의 기초(基礎)를 정(定)하였고 내 오른손이 하늘에 폈나니, 내가 부르면 천지(天地)가 일제(一齊)히 서느니라.

^14너희는 다 모여 들으라. 나 여호와의 사랑하는 자(者)가 나의 뜻을 바벨론에 행(行)하리니, 그의 팔이 갈대아인(人)에게 임(臨)할 것이라. 그들 중(中)에 누가 이 일을 예언(豫言)하였느뇨? ^15나 곧 내가 말하였고, 또 내가 그를 부르며, 그를 인도(引導)하였나니, 그 길이 형통(亨通)하리라.

^16너희는 내게 가까이 나아와 이 말을 들으라. 내가 처음부터 그것을 비밀(秘密)히 말하지 아니하였나니, 그 말이 있을 때부터 내가 거기 있었노라.” 하셨느니라.

이제는 주(主) 여호와께서 나와 그 신(神)을 보내셨느니라.

^17너희의 구속자(救贖者)시요, 이스라엘의 거룩하신 자(者)이신 여호와께서 가라사대, “나는 네게 유익(有益)하도록 가르치고 너를 마땅히 행(行)할 길로 인도(引導)하는 너희 하나님 여호와라. ^18슬프다. 네가 나의 명령(命令)을 듣지 아니하였도다. 만일(萬一) 들었더면 네 평강(平康)이 강(江)과 같았겠고, 네 의(義)가 바다 물결 같았을 것이며, ^19네 자손(子孫)이 모래 같았겠고, 네 몸의 소생(所生)이 모래 알갱이 같아서 그 이름이 내 앞에서 끊어지지 아니하였겠고, 없어지지 아니하였으리라.” 하셨느니라.

^20너희는 바벨론에서 나와서 갈대아인(人)을 피(避)하고, 즐거운 소리로 이를 선파(宣播)하여 들리며 땅 끝까지 반포(頒布)하여 이르기를, ‘여호와께서 그 종 야곱을 구속(救贖)하셨다’ 하라. ^21여호와께서 그들을 사막(沙漠)으로 통과(通過)하게 하시던 때에 그들로 목마르지 않게 하시되, 그들을 위(爲)하여 바위에서 물이 흘러나게 하시며, 바위를 쪼개사 물로 솟아나게 하셨느니라. ^22여호와께서 말씀하시되, “악인(惡人)에게는 평강(平康)이 없다.” 하셨느니라.

49

^01섬들아. 나를 들으라. 원방(遠方) 백성(百姓)들아. 귀를 기울이라.

여호와께서 내가 태(胎)에서 나옴으로부터 나를 부르셨고 내가 어미 복중(腹中)에서 나옴으로부터 내 이름을 말씀하셨으며, ^02내 입을 날카로운 칼 같이 만드시고, 나를 그 손 그늘에 숨기시며, 나로 마광(磨光)한 살을 만드사 그 전통(箭筒)에 감추시고, ^03내게 이르시되, “너는 나의 종이요, 내 영광(榮光)을 나타낼 이스라엘이라.” 하셨느니라. ^04그러나 나는 말하기를, “내가 헛되이 수고(受苦)하였으며, 무익(無益)히 공연(空然)히 내 힘을 다하였다.” 하였도다.

정녕(丁寧)히 나의 신원(伸寃)이 여호와께 있고, 나의 보응(報應)이 나의 하나님께 있느니라. ^05나는 여호와의 보시기에 존귀(尊貴)한 자(者)라. 나의 하나님이 나의 힘이 되셨도다. 다시 야곱을 자기(自己)에게로 돌아오게 하시며, 이스라엘을 자기(自己)에게로 모이게 하시려고 나를 태(胎)에서 나옴으로부터 자기(自己) 종을 삼으신 여호와께서 말씀하시니라.

[06]그가 가라사대, “네가 나의 종이 되어 야곱의 지파(支派)들을 일으키며, 이스라엘 중(中)에 보전(保全)된 자(者)를 돌아오게 할 것은 오히려 경(輕)한 일이라. 내가 또 너로 이방(異邦)의 빛을 삼아 나의 구원(救援)을 베풀어서 땅 끝까지 이르게 하리라.”.인용위치 돌아가기(행13:47)

^07이스라엘의 구속자(救贖者), 이스라엘의 거룩한 자(者)이신 여호와께서 사람에게 멸시(蔑視)를 당(當)하는 자(者), 백성(百姓)에게 미움을 받는 자(者), 관원(官員)들에게 종이 된 자(者)에게 이같이 이르시되, “너를 보고 열왕(列王)이 일어서며 방백(方伯)들이 경배(敬拜)하리니, 이는 너를 택(擇)한바, 신실(信實)한 나 여호와 이스라엘의 거룩한 자(者)를 인(因)함이니라.”.

[08]여호와께서 또 가라사대, “은혜(恩惠)의 때에 내가 네게 응답(應答)하였고, 구원(救援)의 날에 내가 너를 도왔도다. 내가 장차(將次) 너를 보호(保護)하여 너로 백성(百姓)의 언약(言約)을 삼으며, 나라를 일으켜 그들로 그 황무(荒蕪)하였던 땅을 기업(基業)으로 상속(相續)케 하리라. ^09내가 잡혀 있는 자(者)에게 이르기를, ‘나오라’ 하며, 흑암(黑暗)에 있는 자(者)에게, ‘나타나라’ 하리라. 그들이 길에서 먹겠고, 모든 자산에도 그들의 풀밭이 있을 것인즉, ^10그들이 주리거나 목마르지 아니할 것이며, 더위와 볕이 그들을 상(傷)하지 아니하리니, 이는 그들을 긍휼(矜恤)히 여기는 자(者)가 그들을 이끌되, 샘물 근원(根源)으로 인도(引導)할 것임이니라.인용위치 돌아가기(고후06:02)

^11내가 나의 모든 산(山)을 길로 삼고 나의 대로(大路)를 돋우리니, 혹자(或者)는 원방(遠方)에서, ^12혹자(或者)는 북방(北方)과 서방(西方)에서, 혹자(或者)는 시님 땅에서 오리라.

^13하늘이여. 노래하라. 땅이여. 기뻐하라. 산(山)들이여. 즐거이 노래하라. 여호와가 그 백성(百姓)을 위로(慰勞)하였은즉, 그 고난(苦難) 당(當)한 자(者)를 긍휼(矜恤)히 여길 것임이니라.

^14오직 시온이 이르기를, “여호와께서 나를 버리시며, 주(主)께서 나를 잊으셨다.” 하였거니와, ^15여인(女人)이 어찌 그 젖먹는 자식(子息)을 잊겠으며, 자기(自己) 태(胎)에서 난 아들을 긍휼(矜恤)히 여기지 않겠느냐? 그들은 혹시(或時) 잊을지라도 나는 너를 잊지 아니할 것이라. ^16내가 너를 내 손바닥에 새겼고, 너의 성벽(城壁)이 항상(恒常) 내 앞에 있나니, ^17네 자녀(子女)들은 속(速)히 돌아오고, 너를 헐며, 너를 황폐(荒廢)케 하던 자(者)들은 너를 떠나가리라. ^18네 눈을 들어 사방(四方)을 보라. 그들이 다 모여 네게로 오느니라.

나 여호와가 이르노라. 내가 나의 삶으로 맹세(盟誓)하노니, 네가 반드시 그 모든 무리로 장식(粧飾)을 삼아 몸에 차며 띠기를 신부(新婦)처럼 할 것이라. ^19대저(大抵) 네 황폐(荒廢)하고 적막(寂寞)한 곳들과 네 파멸(破滅)을 당(當)하였던 땅이 이제는 거민(居民)이 많으므로 좁게 될 것이며, 너를 삼켰던 자(者)들이 멀리 떠날 것이니라. ^20고난(苦難) 중(中)에 낳은 자녀(子女)가 후일(後日)에 네 귀에 말하기를, ‘이곳이 우리에게 좁으니, 넓혀서 우리로 거처(居處)하게 하라’ 하리니, ^21그 때에 네 심중(心中)에 이르기를, ‘누가 나를 위(爲)하여 이 무리를 낳았는고? 나는 자녀(子女)를 잃고 외로와졌으며, 사로잡혔으며, 유리(流離)하였거늘, 이 무리를 누가 양육(養育)하였는고? 나는 홀로 되었거늘 이 무리는 어디서 생겼는고?’ 하리라.

^22나 주(主) 여호와가 이르노라. 내가 열방(列邦)을 향(向)하여 나의 손을 들고 민족(民族)들을 향(向)하여 나의 기호(旗號)를 세울 것이라. 그들이 네 아들들을 품에 안고, 네 딸들을 어깨에 메고 올 것이며, [23]열왕(列王)은 네 양부(養父)가 되며, 왕비(王妃)들은 네 유모(乳母)가 될 것이며, 그들이 얼굴을 땅에 대고 네게 절하고 네 발의 티끌을 핥을 것이니, 네가 나를 여호와인 줄 알리라. 나를 바라는 자(者)는 수치(羞恥)를 당(當)하지 아니하리라.인용위치 돌아가기(롬09:33)

^24용사(勇士)의 빼앗은 것을 어떻게 도로 빼앗으며 승리자(勝利者)에게 사로잡힌 자(者)를 어떻게 건져낼 수 있으랴마는, ^25나 여호와가 이같이 말하노라.

용사(勇士)의 포로(捕虜)도 빼앗을 것이요, 강포자(强暴者)의 빼앗은 것도 건져낼 것이니, 이는 내가 너를 대적(對敵)하는 자(者)를 대적(對敵)하고 네 자녀(子女)를 구원(救援)할 것임이라. ^26내가 너를 학대(虐待)하는 자(者)로 자기(自己)의 고기를 먹게 하며, 새 술에 취(醉)함같이 자기(自己)의 피에 취(取)하게 하리니, 모든 육체(肉體)가 나 여호와는 네 구원자(救援者)요, 네 구속자(救贖者)요, 야곱의 전능자(全能者)인 줄 알리라.”.

50

^01“나 여호와가 이같이 이르노라.

내가 너희 어미를 내어보낸 이혼서(離婚書)가 어디 있느냐? 내가 어느 채주(債主)에게 너희를 팔았느냐? 오직 너희는 너희의 죄악(罪惡)을 인(因)하여 팔렸고, 너희 어미는 너희의 허물을 인(因)하여 내어보냄을 입었느니라. ^02내가 왔어도 사람이 없었으며, 내가 불러도 대답(對答)하는 자(者)가 없었음은 어찜이뇨? 내 손이 어찌 짧아 구속(救贖)하지 못하겠느냐? 내게 어찌 건질 능력(能力)이 없겠느냐?

보라. 내가 꾸짖은즉 바다가 마르며, 하수(河水)가 광야(曠野)가 될 것이며, 거기 물이 없어졌으므로 어족(魚族)이 갈(渴)하여 죽어 악취(惡臭)를 발(發)하게 되느니라. ^03내가 흑암(黑暗)으로 하늘을 입히며 굵은 베로 덮느니라.”.

^04주(主) 여호와께서 학자(學者)의 혀를 내게 주사, 나로 곤핍(困乏)한 자(者)를 말로 어떻게 도와줄 줄을 알게 하시고, 아침마다 깨우치시되, 나의 귀를 깨우치사, 학자(學者)같이 알아듣게 하시도다.

^05주(主) 여호와께서 나의 귀를 열으셨으므로 내가 거역(拒逆)지도 아니하며, 뒤로 물러가지도 아니하며, ^06나를 때리는 자(者)들에게 내 등을 맡기며, 나의 수염(鬚髥)을 뽑는 자(者)들에게 나의 뺨을 맡기며, 수욕(羞辱)과 침 뱉음을 피(避)하려고 내 얼굴을 가리우지 아니하였느니라.

^07주(主) 여호와께서 나를 도우시므로 내가 부끄러워 아니하고, 내 얼굴을 부싯돌 같이 굳게 하였은즉, 내가 수치(羞恥)를 당(當)치 아니할 줄 아노라.

^08나를 의(義)롭다 하시는 이가 가까이 계시니 나와 다툴 자(者)가 누구뇨? 나와 함께 설지어다.

나의 대적(對敵)이 누구뇨? 내게 가까이 나아올지어다.

^09주(主) 여호와께서 나를 도우시리니, 나를 정죄(定罪)할 자(者) 누구뇨? 그들은 다 옷과 같이 해어지며 좀에게 먹히리라.

^10너희 중(中)에 여호와를 경외(敬畏)하며 그 종의 목소리를 청종(聽從)하는 자(者)가 누구뇨? 흑암(黑暗) 중(中)에 행(行)하여 빛이 없는 자(者)라도 여호와의 이름을 의뢰(依賴)하며 자기(自己) 하나님께 의지(依支)할지어다.

^11불을 피우고 횃불을 둘러띤 자(者)여. 너희가 다 너희의 불꽃 가운데로 들어가며 너희의 피운 횃불 가운데로 들어갈지어다. 너희가 내 손에서 얻을 것이 이것이라. 너희가 슬픔 중(中)에 누우리라.

51

^01“의(義)를 좇으며 여호와를 찾아 구(求)하는 너희는 나를 들을지어다.

너희를 떠낸 반석(磐石)과 너희를 파낸 우묵한 구덩이를 생각하여 보라. ^02너희 조상(祖上) 아브라함과 너희를 생산(生産)한 사라를 생각하여 보라. 아브라함이 혈혈단신(孑孑單身)으로 있을 때에 내가 부르고 그에게 복(福)을 주어 창성(昌盛)케 하였느니라.

^03대저(大抵) 나 여호와가 시온을 위로(慰勞)하되, 그 모든 황폐(荒廢)한 곳을 위로(慰勞)하여 그 광야(曠野)로 에덴 같고, 그 사막(沙漠)으로 여호와의 동산 같게 하였나니, 그 가운데 기뻐함과 즐거움과 감사(感謝)함과 창화(唱和)하는 소리가 있으리라.

^04내 백성(百姓)이여. 내게 주의(注意)하라. 내 나라여. 내게 귀를 기울이라. 이는 율법(律法)이 내게서부터 발(發)할 것임이라. 내가 내 공의(公義)를 만민(萬民)의 빛으로 세우리라. ^05내 의(義)가 가깝고 내 구원(救援)이 나갔은즉, 내 팔이 만민(萬民)을 심판(審判)하리니, 섬들이 나를 앙망(仰望)하여 내 팔에 의지(依支)하리라.

^06너희는 하늘로 눈을 들며, 그 아래의 땅을 살피라. 하늘이 연기(煙氣)같이 사라지고 땅이 옷 같이 해어지며, 거기 거(居)한 자(者)들이 하루살이 같이 죽으려니와, 나의 구원(救援)은 영원(永遠)히 있고, 나의 의(義)는 폐(廢)하여지지 아니하리라.

^07의(義)를 아는 자(者)들아. 마음에 내 율법(律法)이 있는 백성(百姓)들아. 너희는 나를 듣고 사람의 훼방(毁謗)을 두려워말라. 사람의 비방(誹謗)에 놀라지 말라. ^08그들은 옷 같이 좀에게 먹힐 것이며, 그들은 양(羊)털 같이 벌레에게 먹힐 것이로되, 나의 의(義)는 영원(永遠)히 있겠고, 나의 구원(救援)은 세세(世世)에 미치리라.”.

^09여호와의 팔이여. 깨소서. 깨소서. 능력(能力)을 베푸소서. 옛날 옛 시대(時代)에 깨신 것 같이 하소서. 라합을 저미시고, 용(龍)을 찌르신 이가 어찌 주(主)가 아니시며, ^10바다를, 넓고 깊은 물을 말리시고, 바다 깊은 곳에 길을 내어 구속(救贖)얻은 자(者)들로 건너게 하신 이가 어찌 주(主)가 아니시니이까? ^11여호와께 구속(救贖)된 자(者)들이 돌아와서 노래하며, 시온으로 들어와서 그 머리 위에 영영(永永)한 기쁨을 쓰고, 즐거움과 기쁨을 얻으리니, 슬픔과 탄식(歎息)이 달아나리이다.

^12가라사대, “너희를 위로(慰勞)하는 자(者)는 나여늘, 나여늘, 너는 어떠한 자(者)이기에 죽을 사람을 두려워하며 풀같이 될 인자(人子)를 두려워하느냐? ^13하늘을 펴고, 땅의 기초(基礎)를 정(定)하고, 너를 지은 자(者) 여호와를 어찌하여 잊어버렸느냐? 너를 멸(滅)하려고 예비(豫備)하는 저 학대자(虐待者)의 분노(忿怒)를 어찌하여 항상(恒常) 종일(終日) 두려워하느냐? 학대자(虐待者)의 분노(忿怒)가 어디 있느냐? ^14결박(結縛)된 포로(捕虜)가 속(速)히 놓일 것이니, 죽지도 아니할 것이요, 구덩이로 내려가지도 아니할 것이며, 그 양식(糧食)이 핍절(乏絶)하지도 아니하리라.

^15나는 네 하나님 여호와라. 바다를 저어서 그 물결로 흉용(洶湧)케 하는 자(者)니, 내 이름은 만군(萬軍)의 여호와니라. ^16내가 내 말을 네 입에 두고 내 손 그늘로 너를 덮었나니, 이는 내가 하늘을 펴며, 땅의 기초(基礎)를 정(定)하며, 시온에게 이르기를, ‘너는 내 백성(百姓)이라’ 하려 하였음이니라.”.

^17여호와의 손에서 그 분노(忿怒)의 잔(盞)을 마신 예루살렘이여. 깰지어다. 깰지어다. 일어설지어다. 네가 이미 비틀걸음 치게 하는 큰 잔(盞)을 마셔 다하였도다.

^18네가 낳은 모든 아들 중(中)에 너를 인도(引導)할 자(者)가 없고, 너의 양육(養育)한 모든 아들 중(中)에 그 손으로 너를 이끌 자(者)도 없도다. ^19이 두 가지 일이 네게 당(當)하였으니, 누가 너를 위(爲)하여 슬퍼하랴? 곧 황폐(荒廢)와 멸망(滅亡)이요, 기근(饑饉)과 칼이라.

내가 어떻게 너를 위로(慰勞)하랴? ^20네 아들들이 곤비(困憊)하여 그물에 걸린 영양(羚羊) 같이 온 거리 모퉁이에 누웠으니, 그들에게 여호와의 분노(忿怒)와 네 하나님의 견책(譴責)이 가득하였도다.

^21그러므로 너 곤고(困苦)하며 포도주(葡萄酒)가 아니라도 취(醉)한 자(者)여. 이 말을 들으라.

^22네 주(主) 여호와, 그 백성(百姓)을 신원(伸寃)하시는 네 하나님이 이같이 말씀하시되, “보라. 내가 비틀걸음치게 하는 잔(盞), 곧 나의 분노(忿怒)의 큰 잔(盞)을 네 손에서 거두어서 너로 다시는 마시지 않게 하고, ^23그 잔(盞)을 너를 곤고(困苦)케 하던 자(者)들의 손에 두리라. 그들은 일찌기 네게 이르기를, “엎드리라. 우리가 넘어가리라.” 하던 자(者)들이라. 너를 넘어가려는 그들의 앞에 네가 네 허리를 펴서 땅 같게, 거리 같게 하였느니라.” 하시니라.

52

[01]시온이여. 깰지어다. 깰지어다. 네 힘을 입을지어다.인용위치 돌아가기(엡05:14)

거룩한 성(城) 예루살렘이여. 네 아름다운 옷을 입을지어다. 이제부터 할례(割禮)받지 않은 자(者)와 부정(不淨)한 자(者)가 다시는 네게로 들어옴이 없을 것임이니라. ^02너는 티끌을 떨어버릴지어다.

예루살렘이여. 일어나 보좌(寶座)에 앉을지어다. 사로 잡힌 딸 시온이여. 네 목의 줄을 스스로 풀지어다.

^03여호와께서 이같이 말씀하시되, “너희가 값 없이 팔렸으니, 돈 없이 속량(贖良)되리라.”.

^04주(主) 여호와께서 이같이 말씀하시되, “내 백성(百姓)이 이왕(已往)에 애굽에 내려가서 거기 우거(寓居)하였었고, 앗수르인(人)은 공연(空然)히 그들을 압박(壓迫)하였도다.”.

[05]여호와께서 말씀하시되, “내 백성(百姓)이 까닭없이 잡혀갔으니, 내가 여기서 어떻게 할꼬?”.인용위치 돌아가기(롬02:24)

여호와께서 말씀하시되, “그들을 관할(管轄)하는 자(者)들이 떠들며, 내 이름을 항상(恒常) 종일(終日) 더럽히도다. ^06그러므로 내 백성(百姓)은 내 이름을 알리라. 그러므로 그 날에는 그들이 이 말을 하는 자(者)가 나인 줄 알리라. 곧 내니라.”.

[07]좋은 소식(消息)을 가져오며, 평화(平和)를 공포(公布)하며, 복(福)된 좋은 소식(消息)을 가져오며, 구원(救援)을 공포(公布)하며, 시온을 향(向)하여 이르기를, ‘네 하나님이 통치(統治)하신다’ 하는 자(者)의 산(山)을 넘는 발이 어찌 그리 아름다운고?인용위치 돌아가기(롬10:15)

^08들을찌어다. 너의 파숫군(把守軍)들의 소리로다. 그들이 소리를 높여 일제(一齊)히 노래하니, 이는 여호와께서 시온으로 돌아오실 때에 그들의 눈이 마주 봄이로다.

^09너 예루살렘의 황폐(荒廢)한 곳들아. 기쁜 소리를 발(發)하여 함께 노래할지어다. 이는 여호와께서 그 백성(百姓)을 위로(慰勞)하셨고, 예루살렘을 구속(救贖)하셨음이라. ^10여호와께서 열방(列邦)의 목전(目前)에서 그 거룩한 팔을 나타내셨으므로, 모든 땅 끝까지도 우리 하나님의 구원(救援)을 보았도다.

^11너희는 떠날찌어다. 떠날찌어다. 거기서 나오고, 부정(不淨)한 것을 만지지 말지어다. 그 가운데서 나올찌어다.

여호와의 기구(器具)를 메는 자(者)여. 스스로 정결(淨潔)케 할찌어다. ^12여호와께서 너희 앞에 행(行)하시며, 이스라엘의 하나님이 너희 뒤에 호위(護衛)하시리니, 너희가 황급(遑急)히 나오지 아니하며, 도망(逃亡)하여 행(行)하지 아니하리라.

^13여호와께서 가라사대, “보라. 내 종이 형통(亨通)하리니, 받들어 높이 들려서 지극(至極)히 존귀(尊貴)하게 되리라. ^14이왕(已往)에는 그 얼굴이 타인(他人)보다 상(傷)하였고 그 모양(模樣)이 인생(人生)보다 상(傷)하였으므로 무리가 그를 보고 놀랐거니와, [15]후(後)에는 그가 열방(列邦)을 놀랠 것이며, 열왕(列王)은 그를 인(因)하여 입을 봉(封)하리니, 이는 그들이 아직 전파(傳播)되지 않은 것을 볼 것이요, 아직 듣지 못한 것을 깨달을 것임이라.” 하시니라.인용위치 돌아가기(롬15:21)

53

[01]우리의 전(傳)한 것을 누가 믿었느뇨? 여호와의 팔이 뉘게 나타났느뇨?인용위치 돌아가기(롬10:16)

[02]그는 주(主) 앞에서 자라나기를 연(軟)한 순 같고 마른 땅에서 나온 줄기같아서, 고운 모양(模樣)도 없고 풍채(風采)도 없은즉, 우리의 보기에 흠모(欽慕)할 만한 아름다운 것이 없도다. [03]그는 멸시(蔑視)를 받아서 사람에게 싫어버린 바 되었으며, 간고(艱苦)를 많이 겪었으며 질고(疾苦)를 아는 자(者)라. 마치 사람들에게 얼굴을 가리우고 보지 않음을 받는 자(者) 같아서 멸시(蔑視)를 당(當)하였고 우리도 그를 귀(貴)히 여기지 아니하였도다.인용위치 돌아가기(마09:12) [요14:25]

[04]그는 실(實)로 우리의 질고(疾苦)를 지고 우리의 슬픔을 당(當)하였거늘, 우리는 생각하기를, ‘그는 징벌(懲罰)을 받아서 하나님에게 맞으며 고난(苦難)을 당(當)한다’ 하였노라.인용위치 돌아가기(마08:17)

^05그가 찔림은 우리의 허물을 인(因)함이요, 그가 상(傷)함은 우리의 죄악(罪惡)을 인(因)함이라. 그가 징계(懲戒)를 받음으로 우리가 평화(平和)를 누리고, 그가 채찍에 맞음으로 우리가 나음을 입었도다. ^06우리는 다 양(羊) 같아서 그릇 행(行)하며 각기(各其) 제 길로 갔거늘, 여호와께서는 우리 무리의 죄악(罪惡)을 그에게 담당(擔當)시키셨도다.

[07]그가 곤욕(困辱)을 당(當)하여 괴로울 때에도 그 입을 열지 아니하였음이여. 마치 도수장(屠獸場)으로 끌려가는 어린 양(羊)과 털 깎는 자(者) 앞에 잠잠(潛潛)한 양(羊) 같이 그 입을 열지 아니하였도다. ^08그가 곤욕(困辱)과 심문(審問)을 당(當)하고 끌려 갔으니, 그 세대(世代) 중(中)에 누가 생각하기를, ‘그가 산 자(者)의 땅에서 끊어짐은 마땅히 형벌(刑罰) 받을 내 백성(百姓)의 허물을 인(因)함이라’ 하였으리요?인용위치 돌아가기(행08:33)

^09그는 강포(强暴)를 행(行)치 아니하였고 그 입에 궤사(詭詐)가 없었으나, 그 무덤이 악인(惡人)과 함께 되었으며, 그 묘실(墓室)이 부자(富者)와 함께 되었도다.

^10여호와께서 그로 상(傷)함을 받게 하시기를 원(願)하사 질고(疾苦)를 당(當)케 하셨은즉, 그 영혼(靈魂)을 속건(贖愆) 제물(祭物)로 드리기에 이르면 그가 그 씨를 보게 되며, 그 날은 길 것이요, 또 그의 손으로 여호와의 뜻을 성취(成就)하리로다.

^11가라사대, “그가 자기(自己) 영혼(靈魂)의 수고(受苦)한 것을 보고 만족(滿足)히 여길 것이라. 나의 의(義)로운 종이 자기(自己) 지식(知識)으로 많은 사람을 의(義)롭게 하며, 또 그들의 죄악(罪惡)을 친(親)히 담당(擔當)하리라. [12]이러므로 내가 그로 존귀(尊貴)한 자(者)와 함께 분깃을 얻게 하며 강(强)한 자(者)와 함께 탈취(奪取)한 것을 나누게 하리니, 이는 그가 자기(自己) 영혼(靈魂)을 버려 사망(死亡)에 이르게 하며, 범죄자(犯罪者) 중(中) 하나로 헤아림을 입었음이라. 그러나 실상(實狀)은 그가 많은 사람의 죄(罪)를 지며, 범죄자(犯罪者)를 위(爲)하여 기도(祈禱)하였느니라.” 하시니라.인용위치 돌아가기(눅22:45) [요12:38]

54

[01]“잉태(孕胎)치 못하며 생산(生産)치 못한 너는 노래할찌어다. 구로(劬勞)치 못한 너는 외쳐 노래할찌어다. 홀로 된 여인(女人)의 자식(子息)이 남편(男便)있는 자(者)의 자식(子息)보다 많음이니라.인용위치 돌아가기(갈04:27)

여호와의 말이니라.

^02네 장막(帳幕)터를 넓히며 네 처소(處所)의 휘장(揮帳)을 아끼지 말고 널리 펴되, 너의 줄을 길게 하며 너의 말뚝을 견고(堅固)히 할찌어다. ^03이는 네가 좌우(左右)로 퍼지며 네 자손(子孫)은 열방(列邦)을 얻으며, 황폐(荒廢)한 성읍(城邑)들로 사람 살 곳이 되게 할 것임이니라.

^04두려워 말라. 네가 수치(羞恥)를 당(當)치 아니하리라. 놀라지 말라. 네가 부끄러움을 보지 아니하니라. 네가 네 청년(靑年) 때의 수치(羞恥)를 잊겠고, 과부(寡婦) 때의 치욕(恥辱)을 다시 기억(記憶)함이 없으리니, ^05이는 너를 지으신 자(者)는 네 남편(男便)이시라. 그 이름은 만군(萬軍)의 여호와시며, 네 구속자(救贖者)는 이스라엘의 거룩한 자(者)시라. 온 세상(世上)의 하나님이라 칭(稱)함을 받으실 것이며, ^06여호와께서 너를 부르시되, 마치 버림을 입어 마음에 근심하는 아내, 곧 소시(少時)에 아내되었다가 버림을 입은 자(者)에게 함같이 하실 것임이니라.

네 하나님의 말씀이니라.

^07내가 잠시(暫時) 너를 버렸으나 큰 긍휼(矜恤)로 너를 모을 것이요, ^08내가 넘치는 진노(震怒)로 내 얼굴을 네게서 잠시(暫時) 가리웠으나 영원(永遠)한 자비(慈悲)로 너를 긍휼(矜恤)히 여기리라. 네 구속자(救贖者) 여호와의 말이니라.

^09이는 노아의 홍수(洪水)에 비(比)하리로다. <내가 다시는 노아의 홍수(洪水)로 땅 위에 범람(汎濫)치 않게 하리라. (창09:11)> 맹세(盟誓)한 것 같이, 내가 다시는 너를 노(怒)하지 아니하며, 다시는 너를 책망(責望)하지 아니하기로 맹세(盟誓)하였노니, ^10산(山)들은 떠나며 작은 산(山)들은 옮길지라도 나의 인자(仁慈)는 네게서 떠나지 아니하며, 화평(和平)케 하는 나의 언약(言約)은 옮기지 아니하리라.

너를 긍휼(矜恤)히 여기는 여호와의 말이니라.

^11너 곤고(困苦)하며 광풍(狂風)에 요동(搖動)하여 안위(安慰)를 받지 못한 자(者)여.

보라. 내가 화려(華麗)한 채색(彩色)으로 네 돌 사이에 더하며 청옥(靑玉)으로 네 기초(基礎)를 쌓으며, ^12홍보석(紅寶石)으로 네 성첩(城堞)을 지으며, 석류석(石榴石)으로 네 성문(城門)을 만들고, 네 지경(地境)을 다 보석(寶石)으로 꾸밀 것이며, [13]네 모든 자녀(子女)는 여호와의 교훈(敎訓)을 받을 것이니, 네 자녀(子女)는 크게 평강(平康)할 것이며, ^14너는 의(義)로 설 것이며, 학대(虐待)가 네게서 멀어질 것인즉 네가 두려워 아니할 것이며, 공포(恐怖) 그것도 너를 가까이 못할 것이라. ^15그들이 모일찌라도 나로 말미암지 아니한 것이니, 누구든지 모여 너를 치는 자(者)는 너를 인(因)하여 패망(敗亡)하리라.인용위치 돌아가기(요06:45)

^16숯불을 불어서 자기(自己)가 쓸만한 기계(機械)를 제조(製造)하는 장인(匠人)도 내가 창조(創造)하였고, 파괴(破壞)하며 진멸(殄滅)하는 자(者)도 내가 창조(創造)하였은즉, ^17무릇 너를 치려고 제조(製造)된 기계(機械)가 날카롭지 못할 것이라. 무릇 일어나 너를 대적(對敵)하여 송사(訟事)하는 혀는 네게 정죄(定罪)를 당(當)하리니, 이는 여호와의 종들의 기업(基業)이요, 이는 그들이 내게서 얻은 의(義)니라.

여호와의 말이니라.”.

55

^01“너희 목마른 자(者)들아. 물로 나아오라.

돈 없는 자(者)도 오라. 너희는 와서 사 먹되 돈 없이, 값 없이 와서 포도주(葡萄酒)와 젖을 사라.

^02너희가 어찌하여 양식(糧食)아닌 것을 위(爲)하여 은(銀)을 달아 주며, 배부르게 못할 것을 위(爲)하여 수고(受苦)하느냐?

나를 청종(聽從)하라. 그리하면 너희가 좋은 것을 먹을 것이며, 너희 마음이 기름진 것으로 즐거움을 얻으리라.

[03]너희는 귀를 기울이고 내게 나아와 들으라. 그리하면 너희 영혼(靈魂)이 살리라.인용위치 돌아가기(행13:34)

내가 너희에게 영원(永遠)한 언약(言約)을 세우리니, 곧 다윗에게 허락(許諾)한 확실(確實)한 은혜(恩惠)니라. ^04내가 그를 만민(萬民)에게 증거(證據)로 세웠고, 만민(萬民)의 인도자(引導者)와 명령자(命令者)를 삼았었나니, ^05네가 알지 못하는 나라를 부를 것이며, 너를 알지 못하는 나라가 네게 달려올 것은 나 여호와, 네 하나님, 곧 이스라엘의 거룩한 자(者)를 인(因)함이니라. 내가 너를 영화(榮華)롭게 하였느니라.”.

^06너희는 여호와를 만날만한 때에 찾으라. 가까이 계실 때에 그를 부르라.

^07악인(惡人)은 그 길을, 불의(不義)한 자(者)는 그 생각을 버리고 여호와께로 돌아오라. 그리하면 그가 긍휼(矜恤)히 여기시리라.

우리 하나님께로 나아오라. 그가 널리 용서(容恕)하시리라.

^08여호와의 말씀에, “내 생각은 너희 생각과 다르며, 내 길은 너희 길과 달라서, ^09하늘이 땅보다 높음 같이 내 길은 너희 길보다 높으며, 내 생각은 너희 생각보다 높으니라. ^10비와 눈이 하늘에서 내려서는 다시 그리로 가지 않고 토지(土地)를 적시어서 싹이 나게 하며, 열매가 맺게 하여 파종(播種)하는 자(者)에게 종자(種子)를 주며, 먹는 자(者)에게 양식(糧食)을 줌과 같이, ^11내 입에서 나가는 말도 헛되이 내게로 돌아오지 아니하고 나의 뜻을 이루며, 나의 명(命)하여 보낸 일에 형통(亨通)하리라. ^12너희는 기쁨으로 나아가며 평안(平安)히 인도(引導)함을 받을 것이요, 산(山)들과 작은 산(山)들이 너희 앞에서 노래를 발(發)하고 들의 모든 나무가 손바닥을 칠 것이며, ^13잣나무는 가시나무를 대신(代身)하여 나며, 화석류(花石榴)는 질려(蒺藜)를 대신(代身)하여 날 것이라. 이것이 여호와의 명예(名譽)가 되며 영영(永永)한 표징(表徵)이 되어 끊어지지 아니하리라.” 하시니라.

56

^01여호와께서 이같이 말씀하시되, “너희는 공평(公平)을 지키며 의(義)를 행(行)하라. 나의 구원(救援)이 가까이 왔고, 나의 의(義)가 쉬 나타날 것임이라.” 하셨은즉, ^02안식일(安息日)을 지켜 더럽히지 아니하며, 그 손을 금(禁)하여 모든 악(惡)을 행(行)치 아니하여야 하나니, 이같이 행(行)하는 사람, 이같이 굳이 잡는 인생(人生)은 복(福)이 있느니라.

^03여호와께 연합(聯合)한 이방인(異邦人)은 ‘여호와께서 나를 그 백성(百姓) 중(中)에서 반드시 갈라내시리라’ 말하지 말며, 고자도 ‘나는 마른 나무라’ 말하지 말라.

^04여호와께서 이같이 말씀하시기를, “나의 안식일(安息日)을 지키며, 나를 기뻐하는 일을 선택(選擇)하며, 나의 언약(言約)을 굳게 잡는 고자들에게는 ^05내가 내 집에서, 내 성(城)안에서 자녀(子女)보다 나은 기념물(記念物)과 이름을 주며, 영영(永永)한 이름을 주어 끊치지 않게 할 것이며, ^06또 나 여호와에게 연합(聯合)하여 섬기며, 나 여호와의 이름을 사랑하며, 나의 종이 되며, 안식일(安息日)을 지켜 더럽히지 아니하며, 나의 언약(言約)을 굳게 지키는 이방인(異邦人)마다 [07]내가 그를 나의 성산(聖山)으로 인도(引導)하여 기도(祈禱)하는 내 집에서 그들을 기쁘게 할 것이며, 그들의 번제(燔祭)와 희생(犧牲)은 나의 단(壇)에서 기꺼이 받게 되리니, 이는 ‘내 집은 만민(萬民)의 기도(祈禱)하는 집이라’ 일컬음이 될 것임이라. ^08이스라엘의 쫓겨난 자(者)를 모으는 주(主) 여호와가 말하노니, 내가 이미 모은 본(本) 백성(百姓) 외(外)에 또 모아, 그에게 속(屬)하게 하리라.” 하셨느니라.인용위치 돌아가기(마21:13) [막11:17] [눅19:45]

^09들의 짐승들아. 삼림(森林) 중(中)의 짐승들아. 다 와서 삼키라.

^10그 파숫군(把守軍)들은 소경이요, 다 무지(無知)하며, 벙어리 개라. 능(能)히 짖지 못하며, 다 꿈꾸는 자(者)요, 누운 자(者)요, 잠자기를 좋아하는 자(者)니, ^11이 개들은 탐욕(貪慾)이 심(甚)하여 족(足)한 줄을 알지 못하는 자(者)요, 그들은 몰각(沒覺)한 목자(牧者)들이라. 다 자기(自己) 길로 돌이키며, 어디 있는 자(者)이든지 자기(自己) 이(利)만 도모(圖謀)하며, ^12피차(彼此) 이르기를, ‘오라. 내가 포도주(葡萄酒)를 가져오리라. 우리가 독주(毒酒)를 잔뜩 먹자. 내일(來日)도 오늘 같이 또 크게 넘치리라’ 하느니라.

57

^01“의인(義人)이 죽을찌라도 마음에 두는 자(者)가 없고, 자비(慈悲)한 자(者)들이 취(取)하여감을 입을지라도 그 의인(義人)은 화액(禍厄) 전(前)에 취(取)하여 감을 입은 것인 줄로 깨닫는 자(者)가 없도다. ^02그는 평안(平安)에 들어갔나니, 무릇 정로(正路)로 행(行)하는 자(者)는 자기(自己)들의 침상(寢床)에서 편(便)히 쉬느니라.

^03무녀(巫女)의 자식(子息), 간음자(姦淫者)와 음녀(淫女)의 씨 너희는 가까이 오라. ^04너희가 누구를 희롱(戱弄)하느냐? 누구를 향(向)하여 입을 크게 벌리며 혀를 내미느냐? 너희는 패역(悖逆)의 자식(子息), 궤휼(詭譎)의 종류(種類)가 아니냐? ^05너희가 상수리나무 사이 모든 푸른나무 아래서 음욕(淫慾)을 피우며, 골짜기 가운데 바위 틈에서 자녀(子女)를 죽이는도다. ^06골짜기 가운데 매끄러운 돌 중(中)에 너희 소득(所得)이 있으니, 그것이 곧, 너희가 제비 뽑아 얻은 것이라. 너희가 전제(奠祭)와 예물(禮物)을 그것들에게 드리니, 내가 어찌 이를 용인(容認)하겠느냐?

^07네가 높고 높은 산(山) 위에 침상(寢床)을 베풀었고, 네가 또 그리로 올라가서 제사(祭祀)를 드렸으며, ^08네가 또 네 기념표(記念標)를 문(門)과 문(門) 설주 뒤에 두었으며, 네가 나를 배반(背叛)하고 다른 자(者)를 위(爲)하여 몸을 드러내고 올라가며, 네 침상(寢床)을 넓히고 그들과 언약(言約)하며, 또 그들의 침상(寢床)을 사랑하여 그 처소(處所)를 예비(豫備)하였으며, ^09네가 기름을 가지고 몰렉에게 나아가되 향품(香品)을 더욱 더하였으며, 네가 또 사신(使臣)을 원방(遠方)에 보내고 음부(陰府)까지 스스로 낮추었으며, ^10네가 길이 멀어서 피곤(疲困)할지라도 ‘헛되다’ 아니함은 네 힘이 소성(蘇醒) 되었으므로 쇠약(衰弱)하여 가지 아니함이니라.

^11네가 누구를 두려워하며, 누구로하여 놀랐기에 거짓을 말하며, 나를 생각지 아니하며, 이를 마음에 두지 아니하였느냐? 네가 나를 경외(敬畏)치 아니함은 내가 오래동안 잠잠(潛潛)함을 인(因)함이 아니냐? ^12너의 의(義)를 내가 보이리라. 너의 소위(所爲)가 네게 무익(無益)하니라. ^13네가 부르짖을 때에 네가 모은 우상(偶像)으로 너를 구원(救援)하게 하라. 그것은 다 바람에 떠 가겠고, 기운(氣運)에 불려갈 것이로되, 나를 의뢰(依賴)하는 자(者)는 땅을 차지하겠고, 나의 거룩한 산(山)을 기업(基業)으로 얻으리라. ^14장차(將次) 말하기를, ‘돋우고, 돋우어 길을 수축(修築)하여 내 백성(百姓)의 길에서 거치는 것을 제(除)하여 버리라’ 하리라.

^15지존무상(至尊無上)하며, 영원(永遠)히 거(居)하며, 거룩하다 이름하는 자(者)가 이같이 말씀하시되, 내가 높고 거룩한 곳에 거(居)하며, 또한 통회(痛悔)하고 마음이 겸손(謙遜)한 자(者)와 함께 거(居)하나니, 이는 겸손(謙遜)한 자(者)의 영(靈)을 소성(蘇醒)케 하며, 통회(痛悔)하는 자(者)의 마음을 소성(蘇醒)케 하려 함이라. ^16내가 영원(永遠)히는 다투지 아니하며, 내가 장구(長久)히는 노(怒)하지 아니할 것은, 나의 지은 그 영(靈)과 혼(魂)이 내 앞에서 곤비(困憊)할까 함이니라. ^17그의 탐심(貪心)의 죄악(罪惡)을 인(因)하여 내가 노(怒)하여 그를 쳤으며, 또 내 얼굴을 가리우고 노(怒)하였으나, 그가 오히려 패역(悖逆)하여 자기(自己) 마음의 길로 행(行)하도다. ^18내가 그 길을 보았은즉 그를 고쳐 줄 것이라. 그를 인도(引導)하며, 그와 그의 슬퍼하는 자(者)에게 위로(慰勞)를 다시 얻게 하리라.

^19입술의 열매를 짓는 나 여호와가 말하노라.

먼 데 있는 자(者)에게든지, 가까운 데 있는 자(者)에게든지 평강(平康)이 있을찌어다. 평강(平康)이 있을찌어다. 내가 그를 고치리라.” 하셨느니라.

^20오직 악인(惡人)은 능(能)히 안정(安靜)치 못하고, 그 물이 진흙과 더러운 것을 늘 솟쳐내는 요동(搖動)하는 바다와 같으니라.

^21내 하나님의 말씀에, “악인(惡人)에게는 평강(平康)이 없다.” 하셨느니라.

58

^01“크게 외치라. 아끼지 말라.

네 목소리를 나팔 같이 날려 내 백성(百姓)에게 허물을, 야곱 집에 그 죄(罪)를 고(告)하라. ^02그들이 날마다 나를 찾아 나의 길 알기를 즐거워함이 마치 의(義)를 행(行)하여 그 하나님의 규례(規例)를 폐(廢)하지 아니하는 나라 같아서, 의(義)로운 판단(判斷)을 내게 구(求)하며, 하나님과 가까이 하기를 즐겨하며 ^03이르기를, “우리가 금식(禁食)하되, 주(主)께서 보지 아니하심은 어찜이오며, 우리가 마음을 괴롭게 하되 주(主)께서 알아주지 아니하심은 어찜이니이까?” 하느니라.

보라. 너희가 금식(禁食)하는 날에 오락(娛樂)을 찾아 얻으며, 온갖 일을 시키는도다.

^04보라. 너희가 금식(禁食)하면서 다투며, 싸우며, 악(惡)한 주먹으로 치는도다.

너희의 오늘 금식(禁食)하는 것은 너희 목소리로 상달(上達)케 하려 하는 것이 아니라. ^05이것이 어찌 나의 기뻐하는 금식(禁食)이 되겠으며, 이것이 어찌 사람이 그 마음을 괴롭게 하는 날이 되겠느냐? 그 머리를 갈대 같이 숙이고 굵은 베와 재를 펴는 것을 어찌 금식(禁食)이라 하겠으며, 여호와께 열납(悅納)될 날이라 하겠느냐?

[06]나의 기뻐하는 금식(禁食)은 흉악(凶惡)의 결박(結縛)을 풀어주며, 멍에의 줄을 끌러주며, 압제(壓制) 당(當)하는 자(者)를 자유(自由)케 하며, 모든 멍에를 꺾는 것이 아니겠느냐?인용위치 돌아가기(눅04:19)

^07또 주린 자(者)에게 네 식물(植物)을 나눠 주며, 유리(流離)하는 빈민(貧民)을 네 집에 들이며, 벗은 자(者)를 보면 입히며, 또 네 골육(骨肉)을 피(避)하여 스스로 숨지 아니하는 것이 아니겠느냐? ^08그리하면 네 빛이 아침 같이 비췰 것이며, 네 치료(治療)가 급속(急速)할 것이며, 네 의(義)가 네 앞에 행(行)하고, 여호와의 영광(榮光)이 네 뒤에 호위(護衛)하리니, ^09네가 부를 때에는 나 여호와가 응답(應答)하겠고, 네가 부르짖을 때에는 말하기를, ‘내가 여기 있다’ 하리라.

만일(萬一) 네가 너희 중(中)에서 멍에와 손가락질과 허망(虛妄)한 말을 제(除)하여 버리고, ^10주린 자(者)에게 네 심정(心情)을 동(動)하며, 괴로와하는 자(者)의 마음을 만족(滿足)케 하면 네 빛이 흑암(黑暗) 중(中)에서 발(發)하여 네 어두움이 낮과 같이 될 것이며, ^11나 여호와가 너를 항상(恒常) 인도(引導)하여 마른 곳에서도 네 영혼(靈魂)을 만족(滿足)케 하며, 네 뼈를 견고(堅固)케 하리니, 너는 물댄 동산 같겠고, 물이 끊어지지 아니하는 샘 같을 것이라. ^12네게서 날 자(者)들이 오래 황폐(荒廢)된 곳들을 다시 세울 것이며, 너는 역대(歷代)의 파괴(破壞)된 기초(基礎)를 쌓으니리, 너를 일컬어 ‘무너진 데를 수보(修補)하는 자(者)라’ 할 것이며, ‘길을 수축(修築)하여 거(居)할 곳이 되게 하는 자(者)라’ 하리라.

^13만일(萬一) 안식일(安息日)에 네 발을 금(禁)하여 내 성일(聖日)에 오락(娛樂)을 행(行)치 아니하고 안식일(安息日)을 일컬어, ‘즐거운 날이라. 여호와의 성일(聖日)을 존귀(尊貴)한 날이라’ 하여 이를 존귀(尊貴)히 여기고, 네 길로 행(行)치 아니하며, 네 오락(娛樂)을 구(求)치 아니하며, 사사(私事)로운 말을 하지 아니하면, ^14네가 여호와의 안에서 즐거움을 얻을 것이라. 내가 너를 땅의 높은 곳에 올리고 네 조상(祖上) 야곱의 업(業)으로 기르리라.

여호와의 입의 말이니라.”.

59

^01여호와의 손이 짧아 구원(救援)치 못하심도 아니요, 귀가 둔(鈍)하여 듣지 못하심도 아니라. ^02오직 너희 죄악(罪惡)이 너희와 너희 하나님 사이를 내었고, 너희 죄(罪)가 그 얼굴을 가리워서 너희를 듣지 않으시게 함이니, ^03이는 너희 손이 피에, 너희 손가락이 죄악(罪惡)에 더러웠으며, 너희 입술은 거짓을 말하며, 너희 혀는 악독(惡毒)을 발(發)함이라.

^04공의(公義)대로 소송(訴訟)하는 자(者)도 없고, 진리(眞理)대로 판결(判決)하는 자(者)도 없으며, 허망(虛妄)한 것을 의뢰(依賴)하며, 거짓을 말하며, 잔해(殘骸)를 잉태(孕胎)하여 죄악(罪惡)을 생산(生産)하며, ^05독사(毒蛇)의 알을 품으며, 거미줄을 짜나니, 그 알을 먹는 자(者)는 죽을 것이요, 그 알이 밟힌즉, 터져서 독사(毒蛇)가 나올 것이니라. ^06그 짠 것으로는 옷을 이룰 수 없을 것이요, 그 행위(行爲)로는 자기(自己)를 가리울 수 없을 것이며, 그 행위(行爲)는 죄악(罪惡)의 행위(行爲)라.

그 손에는 강포(强暴)한 행습(行習)이 있으며, [07]그 발은 행악(行惡)하기에 빠르고, 무죄(無罪)한 피를 흘리기에 신속(迅速)하며, 그 사상(思想)은 죄악(罪惡)의 사상(思想)이라. 황폐(荒廢)와 파멸(破滅)이 그 길에 끼쳐졌으며, ^08그들은 평강(平康)의 길을 알지 못하며, 그들의 행(行)하는 곳에는 공의(公義)가 없으며, 굽은 길을 스스로 만드나니, 무릇 이 길을 밟는 자(者)는 평강(平康)을 알지 못하느니라.인용위치 돌아가기(롬03:18)

^09그러므로 공평(公平)이 우리에게서 멀고, 의(義)가 우리에게 미치지 못한즉, 우리가 빛을 바라나 어두움 뿐이요, 밝은 것을 바라나 캄캄한 가운데 행(行)하므로, ^10우리가 소경같이 담을 더듬으며 눈 없는 자(者) 같이 두루 더듬으며, 낮에도 황혼(黃昏) 때 같이 넘어지니, 우리는 강장(强壯)한 자(者) 중(中)에서도 죽은 자(者) 같은지라.

^11우리가 곰 같이 부르짖으며, 비둘기 같이 슬피 울며, 공평(公平)을 바라나 없고, 구원(救援)을 바라나 우리에게서 멀도다. ^12대저(大抵) 우리의 허물이 주(主)의 앞에 심(甚)히 많으며, 우리의 죄(罪)가 우리를 쳐서 증거(證據)하오니, 이는 우리의 허물이 우리와 함께 있음이라.

우리의 죄악(罪惡)을 우리가 아나이다. ^13우리가 여호와를 배반(背叛)하고 인정(認定)치 아니하며, 우리 하나님을 좇는데서 돌이켜 포학(暴虐)과 패역(悖逆)을 말하며, 거짓말을 마음에 잉태(孕胎)하여 발(發)하니, ^14공평(公平)이 뒤로 물리침이 되고, 의(義)가 멀리 섰으며, 성실(誠實)이 거리에 엎드러지고, 정직(正直)이 들어가지 못하는도다. ^15성실(誠實)이 없어지므로 악(惡)을 떠나는 자(者)가 탈취(奪取)를 당(當)하는도다.

여호와께서 이를 감찰(監察)하시고, 그 공평(公平)이 없은 것을 기뻐 아니하시고, ^16사람이 없음을 보시며, 중재자(仲裁者) 없음을 이상(異常)히 여기셨으므로 자기(自己) 팔로 스스로 구원(救援)을 베푸시며, 자기(自己)의 의(義)를 스스로 의지(依支)하사, ^17의(義)로 호심경(護心鏡)을 삼으시며, 구원(救援)을 그 머리에 써서 투구(鬪具)를 삼으시고, 보수(報酬)로 옷을 삼으시며, 열심(熱心)을 입어 겉옷을 삼으시고, ^18그들의 행위(行爲)대로 갚으시되, 그 대적(對敵)에게 분노(忿怒)하시며, 그 원수(怨讐)에게 보응(報應)하시며, 섬들에게 보복(報復)하실 것이라. ^19서방(西方)에서 여호와의 이름을 두려워하겠고, 해돋는 편(便)에서 그 기운(氣運)에 몰려 급(急)히 흐르는 하수(河水)같이 오실 것임이로다.

[20]여호와께서 가라사대, “구속자(救贖者)가 시온에 임(臨)하며, 야곱 중(中)에 죄과(罪過)를 떠나는 자(者)에게 임(臨)하리라.”.

^21여호와께서 또 가라사대, “내가 그들과 세운 나의 언약(言約)이 이러하니, 곧 네 위에 있는 나의 신(神)과 네 입에 둔 나의 말이 이제부터 영영(永永)토록 네 입에서와 네 후손(後孫)의 입에서와 네 후손(後孫)의 입에서 떠나지 아니하리라.” 하시니라.인용위치 돌아가기(롬11:27)

여호와의 말씀이니라.

60

[01]“일어나라. 빛을 발(發)하라. 이는 네 빛이 이르렀고, 여호와의 영광(榮光)이 네 위에 임(臨)하였음이니라.인용위치 돌아가기(엡05:14)

^02보라. 어두움이 땅을 덮을 것이며, 캄캄함이 만민(萬民)을 가리우려니와, 오직 여호와께서 네 위에 임(臨)하실 것이며, 그 영광(榮光)이 네 위에 나타나리니, ^03열방(列邦)은 네 빛으로, 열왕(列王)은 비취는 네 광명(光明)으로 나아오리라.

^04네 눈을 들어 사면(四面)을 보라. 무리가 다 모여 네게로 오느니라. 네 아들들은 원방(遠方)에서 오겠고, 네 딸들은 안기워 올 것이라.

^05그 때에 네가 보고 희색(喜色)을 발(發)하며, 네 마음이 놀라고 또 화창(和暢)하리니, 이는 바다의 풍부(豊富)가 네게로 돌아오며, 열방(列邦)의 재물(財物)이 옴이라. ^06허다(許多)한 약대, 미디안과 에바의 젊은 약대가 네 가운데 편만(遍滿)할 것이며, 스바의 사람들은 다 금(金)과 유향(乳香)을 가지고 와서 여호와의 찬송(讚頌)을 전파(傳播)할 것이며, ^07게달의 양(羊) 무리는 다 네게로 모여지고, 느바욧의 수양(羊)은 네게 공급(供給)되고, 내 단(壇)에 올라 기꺼이 받음이 되리니, 내가 내 영광(榮光)의 집을 영화(榮華)롭게 하리라.

^08저 구름 같이, 비둘기가 그 보금자리로 날아 오는 것 같이 날아 오는 자(者)들이 누구뇨? ^09곧 섬들이 나를 앙망(仰望)하고, 다시스의 배들이 먼저 이르되, 원방(遠方)에서 네 자손(子孫)과 그 은(銀), 금(金)을 아울러 싣고 와서 네 하나님 여호와의 이름에 드리려 하며, 이스라엘의 거룩한 자(者)에게 드리려 하는 자(者)들이라. 이는 내가 너를 영화(榮華)롭게 하였음이니라.

^10내가 노(怒)하여 너를 쳤으나, 이제는 나의 은혜(恩惠)로 너를 긍휼(矜恤)히 여겼은즉, 이방인(異邦人)들이 네 성벽(城壁)을 쌓을 것이요, 그 왕(王)들이 너를 봉사(奉事)할 것이며, ^11네 성문(城門)이 항상(恒常) 열려 주야(晝夜)로 닫히지 아니하리니, 이는 사람들이 네게로 열방(列邦)의 재물(財物)을 가져오며 그 왕(王)들을 포로(捕虜)로 이끌어 옴이라. ^12너를 섬기지 아니하는 백성(百姓)과 나라는 파멸(破滅)하리니, 그 백성(百姓)들은 반드시 진멸(殄滅)되리라. ^13레바논의 영광(榮光), 곧 잣나무와 소나무와 황양목(黃楊木)이 함께 네게 이르러, 내 거룩한 곳을 아름답게 할 것이며, 내가 나의 발 둘 곳을 영화(榮華)롭게 할 것이라.

^14너를 괴롭게 하던 자(者)의 자손(子孫)이 몸을 굽혀 네게 나아오며, 너를 멸시(蔑視)하던 모든 자(者)가 네 발 아래 엎드리어, 너를 일컬어 ‘여호와의 성읍(城邑)이라. 이스라엘의 거룩한 자(者)의 시온이라’ 하리라.

^15전(前)에는 네가 버림을 입으며, 미움을 당(當)하였으므로 네게로 지나는 자(者)가 없었으나, 이제는 내가 너로 영영(永永)한 아름다움과 대대(代代)의 기쁨이 되게 하리니, ^16네가 열방(列邦)의 젖을 빨며, 열왕(列王)의 유방(乳房)을 빨고, 나 여호와는 네 구원자(救援者), 네 구속자(救贖者), 야곱의 전능자(全能者)인 줄 알리라.

^17내가 금(金)을 가져 놋을 대신(代身)하며, 은(銀)을 가져 철(鐵)을 대신(代身)하며, 놋으로 나무를 대신(代身)하며, 철(鐵)로 돌을 대신(代身)하며, 화평(和平)을 세워 관원(官員)을 삼으며, 의(義)를 세워 감독(監督)을 삼으리니, ^18다시는 강포(强暴)한 일이 네 땅에 들리지 않을 것이요, 황폐(荒廢)와 파멸(破滅)이 네 경내(境內)에 다시 없을 것이며, 네가 네 성벽(城壁)을 구원(救援)이라, 네 성문(城門)을 찬송(讚頌)이라 칭(稱)할 것이라.

^19다시는 낮에 해가 네 빛이 되지 아니하며, 달도 네게 빛을 비취지 않을 것이요, 오직 여호와가 네게 영영(永永)한 빛이 되며, 네 하나님이 네 영광(榮光)이 되리니, ^20다시는 네 해가 지지 아니하며, 네 달이 물러가지 아니할 것은 여호와가 네 영영(永永)한 빛이 되고, 네 슬픔의 날이 마칠 것임이니라. ^21네 백성(百姓)이 다 의(義)롭게 되어 영영(永永)히 땅을 차지하리니, 그들은 나의 심은 가지요, 나의 손으로 만든 것으로서 나의 영광(榮光)을 나타낼 것인즉, ^22그 작은 자(者)가 1,000(千)을 이루겠고, 그 약(弱)한 자(者)가 강국(强國)을 이룰 것이라. 때가 되면 나 여호와가 속(速)히 이루리라.”.

61

[01]주(主) 여호와의 신(神)이 내게 임(臨)하였으니, 이는 여호와께서 내게 기름을 부으사, 가난한 자(者)에게 아름다운 소식(消息)을 전(傳)하게 하려 하심이라.인용위치 돌아가기(눅04:19) [눅06:22] [히01:09]

나를 보내사, 마음이 상(傷)한 자(者)를 고치며, 포로(捕虜)된 자(者)에게 자유(自由)를, 갇힌 자(者)에게 놓임을 전파(傳播)하며, ^02여호와의 은혜(恩惠)의 해와 우리 하나님의 신원(伸寃)의 날을 전파(傳播)하여 모든 슬픈 자(者)를 위로(慰勞)하되, ^03무릇 시온에서 슬퍼하는 자(者)에게 화관(花冠)을 주어 그 재를 대신(代身)하며, 희락(喜樂)의 기름으로 그 슬픔을 대신(代身)하며, 찬송(讚頌)의 옷으로 그 근심을 대신(代身)하시고, 그들로 의(義)의 나무, 곧 여호와의 심으신 바, 그 영광(榮光)을 나타낼 자(者)라 일컬음을 얻게 하려 하심이니라.

^04“그들은 오래 황폐(荒廢)하였던 곳을 다시 쌓을 것이며, 예로부터 무너진 곳을 다시 일으킬 것이며, 황폐(荒廢)한 성읍(城邑) 곧, 대대(代代)로 무너져 있던 것들을 중수(重修)할 것이며, ^05외인(外人)은 서서 너희 양(羊)떼를 칠 것이요, 이방(異邦) 사람은 너희 농부(農夫)와 포도원(葡萄園)지기가 될 것이나, ^06오직 너희는 여호와의 제사장(祭司長)이라 일컬음을 얻을 것이라.

사람들이 너희를 우리 하나님의 봉사자(奉事者)라 할 것이며, 너희가 열방(列邦)의 재물(財物)을 먹으며, 그들의 영광(榮光)을 얻어 자랑할 것이며, ^07너희가 수치(羞恥) 대신(代身)에 배(倍)나 얻으며, 능욕(凌辱) 대신(代身)에 분깃을 인(因)하여 즐거워할 것이라. 그리하여 고토(故土)에서 배(倍)나 얻고 영영(永永)한 기쁨이 있으리라.

^08대저(大抵) 나 여호와는 공의(公義)를 사랑하며, 불의(不義)의 강탈(强奪)을 미워하여 성실(誠實)히 그들에게 갚아 주고, 그들과 영영(永永)한 언약(言約)을 세울 것이라. ^09그 자손(子孫)을 열방(列邦) 중(中)에, 그 후손(後孫)을 만민(萬民) 중(中)에 알리리니, 무릇 이를 보는 자(者)가 그들은 여호와께 복(福)받은 자손(子孫)이라 인정(認定)하리라.”.

^10내가 여호와로 인(因)하여 크게 기뻐하며, 내 영혼(靈魂)이 나의 하나님으로 인(因)하여 즐거워하리니, 이는 그가 구원(救援)의 옷으로 내게 입히시며, 의(義)의 겉옷으로 내게 더하심이 신랑(新郞)이 사모(紗帽)를 쓰며, 신부(新婦)가 자기(自己) 보물(寶物)로 단장(丹粧)함 같게 하셨음이라. ^11땅이 쌀을 내며 동산이 거기 뿌린 것을 움돋게 함 같이 주(主) 여호와께서 의(義)와 찬송(讚頌)을 열방(列邦) 앞에 발생(發生)하게 하시리라.

62

^01“나는 시온의 공의(公義)가 빛 같이, 예루살렘의 구원(救援)이 횃불같이 나타나도록 시온을 위(爲)하여 잠잠(潛潛)하지 아니하며, 예루살렘을 위(爲)하여 쉬지 아니할 것인즉, ^02열방(列邦)이 네 공의(公義)를, 열왕(列王)이 다 네 영광(榮光)을 볼 것이요, 너는 여호와의 입으로 정(定)하실 새 이름으로 일컬음이 될 것이며, ^03너는 또 여호와의 손의 아름다운 면류관(冕旒冠), 네 하나님의 손의 왕관(王冠)이 될 것이라.

^04다시는 너를 버리운 자(者)라 칭(稱)하지 아니하며, 다시는 네 땅을 황무지(荒蕪地)라 칭(稱)하지 아니하고, 오직 너를 헵시바라 하며, 네 땅을 쀼라라 하리니, 이는 여호와께서 너를 기뻐하실 것이며, 네 땅이 결혼(結婚)한바가 될 것임이라. ^05마치 청년(靑年)이 처녀(處女)와 결혼(結婚)함같이 네 아들들이 너를 취(取)하겠고, 신랑(新郞)이 신부(新婦)를 기뻐함 같이 네 하나님이 너를 기뻐하시리라.”.

^06예루살렘이여. 내가 너의 성벽(城壁) 위에 파숫군(把守軍)을 세우고 그들로 종일(終日) 종야(終夜)에 잠잠(潛潛)치 않게 하였느니라.

너희 여호와로 기억(記憶)하시게 하는 자(者)들아. 너희는 쉬지 말며, ^07또 여호와께서 예루살렘을 세워 세상(世上)에서 찬송(讚頌)을 받게 하시기까지 그로 쉬지 못하시게 하라.

^08여호와께서 그 오른손, 그 능력(能力)의 팔로 맹세(盟誓)하시되, “내가 다시는 네 곡식(穀食)을 네 원수(怨讐)들에게 식물(植物)로 주지 아니하겠고, 너의 수고(受苦)하여 얻은 포도주(葡萄酒)를 이방인(異邦人)으로 마시지 않게 할 것인즉, ^09오직 추수(秋收)한 자(者)가 그것을 먹고 나 여호와를 찬송(讚頌)할 것이요, 거둔 자(者)가 그것을 나의 성소(聖所) 뜰에서 마시리라.” 하셨느니라.

^10성문(城門)으로 나아가라. 나아가라. 백성(百姓)의 길을 예비(豫備)하라. 대로(大路)를 수축(修築)하고 수축(修築)하라. 돌을 제(除)하라. 만민(萬民)을 위(爲)하여 기(旗)를 들라.

^11여호와께서 땅 끝까지 반포(頒布)하시되, “너희는 딸 시온에게 이르라. 보라. 네 구원(救援)이 임(臨)하느니라. 보라. 상급(賞給)이 그에게 있고 보응(報應)이 그 앞에 있느니라.” 하셨느니라.

^12사람들이 너를 일컬어 거룩한 백성(百姓)이라, 여호와의 구속(救贖)하신 자(者)라 하겠고, 또 너를 일컬어, ‘찾은 바 된 자(者)요, 버리지 아니한 성읍(城邑)이라’ 하리라.

63

^01에돔에서 오며, 홍의(紅衣)를 입고, 보스라에서 오는 자(者)가 누구뇨? 그 화려(華麗)한 의복(衣服), 큰 능력(能力)으로 걷는 자(者)가 누구뇨? 그는 내니, 의(義)를 말하는 자(者)요, 구원(救援)하기에 능(能)한 자(者)니라.

^02어찌하여 네 의복(衣服)이 붉으며, 네 옷이 포도즙(葡萄汁) 틀을 밟는 자(者) 같으뇨? ^03만민(萬民) 중(中)에 나와 함께한 자(者)가 없이 내가 홀로 포도즙(葡萄汁) 틀을 밟았는데, 내가 노(怒)함을 인(因)하여 무리를 밟았고 분(忿)함을 인(因)하여 짓밟았으므로 그들의 선혈(鮮血)이 내 옷에 뛰어 내 의복(衣服)을 다 더럽혔음이니, ^04이는 내 원수(怨讐) 갚는 날이 내 마음에 있고 내 구속(救贖)할 해가 왔으나, ^05내가 본즉, 도와주는 자(者)도 없고 붙들어 주는 자(者)도 없으므로 이상(異常)히 여겨 내 팔이 나를 구원(救援)하며, 내 분(忿)이 나를 붙들었음이라.

^06내가 노(怒)함을 인(因)하여 만민(萬民)을 밟았으며, 내가 분(忿)함을 인(因)하여 그들을 취(醉)케 하고 그들의 선혈(鮮血)로 땅에 쏟아지게 하였느니라.

^07내가 여호와께서 우리에게 베푸신 모든 자비(慈悲)와 그 찬송(讚頌)을 말하며, 그 긍휼(矜恤)을 따라 그 많은 자비(慈悲)를 따라 이스라엘 집에 베푸신 큰 은총(恩寵)을 말하리라.

^08여호와께서 말씀하시되, “그들은 실(實)로 나의 백성(百姓)이요, 거짓을 행(行)치 아니하는 자녀(子女)라.” 하시고, 그들의 구원자(救援者)가 되사 ^09그들의 모든 환난(患難)에 동참(同參)하사, 자기(自己) 앞의 사자(使者)로 그들을 구원(救援)하시며, 그 사랑과 그 긍휼(矜恤)로 그들을 구속(救贖)하시고, 옛적 모든 날에 그들을 드시며 안으셨으나, ^10그들이 반역(叛逆)하여 주(主)의 성신(聖神)을 근심케 하였으므로, 그가 돌이켜 그들의 대적(對敵)이 되사 친(親)히 그들을 치셨더니, ^11백성(百姓)이 옛적 모세의 날을 추억(追億)하여 가로되, “백성(百姓)과 양(羊) 무리의 목자(牧者)를 바다에서 올라오게 하신 자(者)가 이제 어디 계시뇨? 그들 중(中)에 성신(聖神)을 두신 자(者)가 이제 어디 계시뇨? ^12그 영광(榮光)의 팔을 모세의 오른손과 함께 하시며, 그 이름을 영영(永永)케 하려 하사 그들 앞에서 물로 갈라지게 하시고, ^13그들을 깊음으로 인도(引導)하시되 말이 광야(曠野)에 행(行)함과 같이 넘어지지 않게 하신 자(者)가 이제 어디 계시뇨? ^14여호와의 신(神)이 그들로 골짜기로 내려가는 가축(家畜) 같이 편(便)히 쉬게 하셨도다. 주(主)께서 이같이 주(主)의 백성(百姓)을 인도(引導)하사 이름을 영화(榮華)롭게 하셨나이다.” 하였느니라.

^15주(主)여. 하늘에서 굽어 살피시며, 주(主)의 거룩하시고 영화(榮華)로운 처소(處所)에서 보옵소서. 주(主)의 열성(熱誠)과 주(主)의 능(能)하신 행동(行動)이 이제 어디 있나이까? 주(主)의 베푸시던 간곡(懇曲)한 자비(慈悲)와 긍휼(矜恤)이 내게 그쳤나이다.

^16주(主)는 우리 아버지시라. 아브라함은 우리를 모르고 이스라엘은 우리를 인정(認定)치 아니할지라도, 여호와여. 주(主)는 우리의 아버지시라.

상고(上告)부터 주(主)의 이름을 우리의 구속자(救贖者)라 하셨거늘, ^17여호와여. 어찌하여 우리로 주(主)의 길에서 떠나게 하시며, 우리의 마음을 강퍅(剛愎)케 하사 주(主)를 경외(敬畏)하지 않게 하시나이까? 원(願)컨대 주(主)의 종들, 곧 주(主)의 산업(産業)인 지파(支派)들을 위(爲)하사 돌아오시옵소서. ^18주(主)의 거룩한 백성(百姓)이 땅을 차지한지 오래지 아니하여서 우리의 대적(對敵)이 주(主)의 성소(聖所)를 유린(蹂躪)하였사오니, ^19우리는 주(主)의 다스림을 받지 못하는 자(者) 같으며, 주(主)의 이름으로 칭(稱)함을 받지 못하는 자(者) 같이 되었나이다.

64

^01원(願)컨대 주(主)는 하늘을 가르고 강림(降臨)하시고, 주(主)의 앞에서 산(山)들로 진동(震動)하기를 ^02불이 섶을 사르며 불이 물을 끓임같게 하사 주(主)의 대적(對敵)으로 주(主)의 이름을 알게 하시며, 열방(列邦)으로 주(主)의 앞에서 떨게 하옵소서.

^03주(主)께서 강림(降臨)하사 우리의 생각 밖에 두려운 일을 행(行)하시던 그 때에 산(山)들이 주(主)의 앞에서 진동(震動)하였사오니, [04]주(主) 외(外)에는 자기(自己)를 앙망(仰望)하는 자(者)를 위(爲)하여 이런 일을 행(行)한 신(神)을 예로부터 들은 자(者)도 없고 귀로 깨달은 자(者)도 없고 눈으로 본 자(者)도 없었나이다.인용위치 돌아가기(고전02:09)

^05주(主)께서 기쁘게 의(義)를 행(行)하는 자(者)와 주(主)의 길에서 주(主)를 기억(記憶)하는 자(者)를 선대(善待)하시거늘, 우리가 범죄(犯罪)하므로 주(主)께서 진노(震怒)하셨사오며, 이 현상(現狀)이 이미 오랬사오니, 우리가 어찌 구원(救援)을 얻을 수 있으리이까?

^06대저(大抵) 우리는 다 부정(不淨)한 자(者) 같아서 우리의 의(義)는 다 더러운 옷 같으며, 우리는 다 쇠패(衰敗)함이 잎사귀 같으므로 우리의 죄악(罪惡)이 바람같이 우리를 몰아 가나이다. ^07주(主)의 이름을 부르는 자(者)가 없으며, 스스로 분발(奮發)하여 주(主)를 붙잡는 자(者)가 없사오니, 이는 주(主)께서 우리에게 얼굴을 숨기시며, 우리의 죄악(罪惡)을 인(因)하여 우리로 소멸(燒滅)되게 하셨음이니라.

^08그러나 여호와여. 주(主)는 우리 아버지시니이다. 우리는 진흙이요, 주(主)는 토기장(土器匠)이시니, 우리는 다 주(主)의 손으로 지으신 것이라.

^09여호와여. 과(過)히 분노(忿怒)하지 마옵시며, 죄악(罪惡)을 영영(永永)히 기억(記憶)하지 마옵소서. 구(求)하오니, 보시옵소서. 보시옵소서. 우리는 다 주(主)의 백성(百姓)이니이다.

10주(主)의 거룩한 성읍(城邑)들이 광야(曠野)가 되었으며, 시온이 광야(曠野)가 되었으며, 예루살렘이 황폐(荒廢)하였나이다. ^11우리 열조(列祖)가 주(主)를 찬송(讚頌)하던 우리의 거룩하고 아름다운 전(殿)이 불에 탔으며, 우리의 즐거워하던 곳이 다 황무(荒蕪)하였나이다.

^12여호와여. 일이 이러하거늘 주(主)께서 오히려 스스로 억제(抑制)하시리이까? 주(主)께서 오히려 잠잠(潛潛)하시고 우리로 심(甚)한 괴로움을 받게 하시리이까?

65

[01]“나는 나를 구(求)하지 아니하던 자(者)에게 물음을 받았으며, 나를 찾지 아니하던 자(者)에게 찾아냄이 되었으며, 내 이름을 부르지 아니하던 나라에게, “내가 여기 있노라. 내가 여기 있노라.” 하였노라.인용위치 돌아가기(롬10:20)

[02]내가 종일(終日) 손을 펴서 자기(自己) 생각을 좇아 불선(不善)한 길을 행(行)하는 패역(悖逆)한 백성(百姓)들을 불렀나니, ^03곧 동산에서 제사(祭祀)하며 벽돌 위에서 분향(焚香)하여 내 앞에서 항상(恒常) 내 노(怒)를 일으키는 백성(百姓)이라. ^04그들이 무덤 사이에 앉으며, 은밀(隱密)한 처소(處所)에서 지내며, 돼지 고기를 먹으며, 가증(可憎)한 물건(物件)의 국을 그릇에 담으면서, ^05사람에게 이르기를, “너는 네 자리에 섰고 내게 가까이 하지 말라. 나는 너보다 거룩함이니라.” 하나니, 이런 자(者)들은 내 코의 연기(煙氣)요, 종일(終日)타는 불이로다.인용위치 돌아가기(롬10:21)

^06보라. 이것이 내 앞에 기록(記錄)되었으니, 내가 잠잠(潛潛)치 아니하고 반드시 보응(報應)하되, 그들의 품에 보응(報應)할찌라. ^07너희의 죄악(罪惡)과 너희 열조(列祖)의 죄악(罪惡)을 함께 하리니, 그들이 산(山) 위에서 분향(焚香)하며, 작은 산(山) 위에서 나를 능욕(凌辱)하였음이라. 그러므로 내가 먼저 그 행위(行爲)를 헤아리고 그 품에 보응(報應)하리라.

여호와가 말하였느니라.”.

^08여호와께서 이같이 말씀하시되, “포도(葡萄)송이에는 즙(汁)이 있으므로 혹(或)이 말하기를, “그것을 상(傷)하지 말라. 거기 복(福)이 있느니라.” 하나니, 나도 내 종들을 위(爲)하여 그같이 행(行)하여 다 멸(滅)하지 아니하고, ^09내가 야곱 중(中)에서 씨를 내며, 유다 중(中)에서 나의 산(山)들을 기업(基業)으로 얻을 자(者)를 내리니, 나의 택(擇)한 자(者)가 이를 기업(基業)으로 얻을 것이요, 나의 종들이 거기 거(居)할 것이라.

^10사론은 양(羊)떼의 우리가 되겠고, 아골 골짜기는 소떼의 눕는 곳이 되어 나를 찾은 내 백성(百姓)의 소유(所有)가 되려니와, ^11오직 나 여호와를 버리며 나의 성산(聖山)을 잊고 갓에게 상(床)을 베풀어 놓으며, 므니에게 섞은 술을 가득히 붓는 너희여. ^12내가 너희를 칼에 붙일 것인즉, 다 구푸리고 살륙(殺戮)을 당(當)하리니, 이는 내가 불러도 너희가 대답(對答)지 아니하며, 내가 말하여도 듣지 아니하고 나의 눈에 악(惡)을 행(行)하였으며, 나의 즐겨하지 아니하는 일을 택(擇)하였음이니라. ^13이러므로 주(主) 여호와가 말하노라.

보라. 나의 종들은 먹을 것이로되, 너희는 주릴 것이니라. 보라. 나의 종들은 마실 것이로되, 너희는 갈(渴)할 것이니라.

보라. 나의 종들은 기뻐할 것이로되, 너희는 수치(羞恥)를 당(當)할 것이니라.

^14보라. 나의 종들은 마음이 즐거우므로 노래할 것이로되, 너희는 마음이 슬프므로 울며, 심령(心靈)이 상(傷)하므로 통곡(痛哭)할 것이며, ^15또 너희의 끼친 이름은 나의 택(擇)한 자(者)의 저줏거리가 될 것이니라.

주(主) 여호와 내가 너를 죽이고, 내 종들은 다른 이름으로 칭(稱)하리라. ^16이러므로 땅에서 자기(自己)를 위(爲)하여 복(福)을 구(求)하는 자(者)는 진리(眞理)의 하나님을 향(向)하여 복(福)을 구(求)할 것이요, 땅에서 맹세(盟誓)하는 자(者)는 진리(眞理)의 하나님으로 맹세(盟誓)하리니, 이는 이전(以前) 환난(患難)이 잊어졌고 내 눈 앞에 숨겨졌음이니라.

[17]보라. 내가 새 하늘과 새 땅을 창조(創造)하나니, 이전(以前) 것은 기억(記憶)되거나 마음에 생각나지 아니할 것이라. ^18너희는 나의 창조(創造)하는 것을 인(因)하여 영원(永遠)히 기뻐하며 즐거워할찌니라.인용위치 돌아가기(고전02:09)

보라. 내가 예루살렘으로 즐거움을 창조(創造)하며, 그 백성(百姓)으로 기쁨을 삼고, ^19내가 예루살렘을 즐거워하며, 나의 백성(百姓)을 기뻐하리니, 우는 소리와 부르짖는 소리가 그 가운데서 다시는 들리지 아니할 것이며, ^20거기는 날 수(數)가 많지 못하여 죽는 유아(幼兒)와 수한(壽限)이 차지 못한 노인(老人)이 다시는 없을 것이라. 곧 100세(百歲)에 죽는 자(者)가 아이겠고, 100세(百歲)에 못되어 죽는 자(者)는 저주(詛呪) 받은 것이리라.

^21그들이 가옥(家屋)을 건축(建築)하고 그것에 거(居)하겠고 포도원(葡萄園)을 재배(栽培)하고 열매를 먹을 것이며, ^22그들의 건축(建築)한 데 타인(他人)이 거(居)하지 아니할 것이며, 그들의 재배(栽培)한 것을 타인(他人)이 먹지 아니하리니, 이는 내 백성(百姓)의 수한(壽限)이 나무의 수한(壽限)과 같겠고, 나의 택(擇)한 자(者)가 그 손으로 일한 것을 길이 누릴 것임이며, ^23그들의 수고(受苦)가 헛되지 않겠고, 그들의 생산(生産)한 것이 재난(災難)에 걸리지 아니하리니, 그들은 여호와의 복(福)된 자(者)의 자손(子孫)이요, 그 소생(所生)도 그들과 함께 될 것임이라.

^24그들이 부르기 전(前)에 내가 응답(應答)하겠고, 그들이 말을 마치기 전(前)에 내가 들을 것이며, ^25이리와 어린 양(羊)이 함께 먹을 것이며, 사자(獅子)가 소처럼 짚을 먹을 것이며, 뱀은 흙으로 식물(植物)을 삼을 것이니, 나의 성산(聖山)에서는 해(害)함도 없겠고 상(傷)함도 없으리라.

여호와의 말이니라.”.

66

[01]여호와께서 이같이 말씀하시되, “하늘은 나의 보좌(寶座)요, 땅은 나의 발등상이니, 너희가 나를 위(爲)하여 무슨 집을 지을꼬? 나의 안식(安息)할 처소(處所)가 어디랴?

^02나 여호와가 말하노라. 나의 손이 이 모든 것을 지어서 다 이루었느니라.인용위치 돌아가기(행07:50)

무릇 마음이 가난하고 심령(心靈)에 통회(痛悔)하며, 나의 말을 인(因)하여 떠는 자(者) 그 사람은 내가 권고(眷顧)하려니와, ^03소를 잡아 드리는 것은 살인(殺人)함과 다름이 없고 어린 양(羊)으로 제사(祭祀)드리는 것은 개의 목을 꺾음과 다름이 없으며, 드리는 예물(禮物)은 돼지의 피와 다름이 없고, 분향(焚香)하는 것은 우상(偶像)을 찬송(讚頌)함과 다름이 없이 하는 그들은 자기(自己)의 길을 택(擇)하며, 그들의 마음은 가증(可憎)한 것을 기뻐한즉, ^04나도 유혹(誘惑)을 그들에게 택(擇)하여 주며, 그 무서워하는 것을 그들에게 임(臨)하게 하리니, 이는 내가 불러도 대답(對答)하는 자(者) 없으며, 내가 말하여도 그들이 청종(聽從)하지 않고, 오직 나의 목전(目前)에 악(惡)을 행(行)하며, 나의 기뻐하지 아니하는 것을 택(擇)하였음이니라.” 하시니라.

^05여호와의 말씀을 인(因)하여 떠는 자(者)들아. 그 말씀을 들을지어다.

이르시되, “너희 형제(兄弟)가 너희를 미워하며 내 이름을 인(因)하여 너희를 쫓아내며 이르기를, “여호와께서는 영광(榮光)을 나타내사, 너희 기쁨을 우리에게 보이시기를 원(願)하노라.” 하였으나, 그들은 수치(羞恥)를 당(當)하리라.” 하셨느니라. ^06훤화(喧譁)하는 소리가 성읍(城邑)에서부터 오며, 목소리가 성전(聖殿)에서부터 들리니, 이는 여호와께서 그 대적(對敵)에게 보응(報應)하시는 목소리로다.

^07시온은 구로(劬勞)하기 전(前)에 생산(生産)하며, 고통(苦痛)을 당(當)하기 전(前)에 남자(男子)를 낳았으니, ^08이러한 일을 들은 자(者)가 누구이며, 이러한 일을 본 자(者)가 누구이뇨? 나라가 어찌 하루에 생기겠으며 민족(民族)이 어찌 순식간(瞬息間)에 나겠느냐? 그러나 시온은 구로(劬勞)하는 즉시(卽時)에 그 자민(子民)을 순산(順産)하였도다.

^09여호와께서 가라사대, “내가 임산(臨産)케 하였은즉 해산(解産)케 아니하겠느냐?”.

네 하나님이 가라사대, “나는 해산(解産)케 하는 자(者)인즉 어찌 태(胎)를 닫겠느냐?” 하시니라.

^10예루살렘을 사랑하는 자(者)여. 다 그와 함께 기뻐하라. 다 그와 함께 즐거워하라.

그를 위(爲)하여 슬퍼하는 자(者)여. 다 그의 기쁨을 인(因)하여 그와 함께 기뻐하라.

^11너희가 젖을 빠는 것 같이 그 위로(慰勞)하는 품에서 만족(滿足)하겠고, 젖을 넉넉히 빤 것 같이 그 영광(榮光)의 풍성(豊盛)함을 인(因)하여 즐거워하리라.

^12여호와께서 이같이 말씀하시되, “보라. 내가 그에게 평강(平康)을 강(江)같이, 그에게 열방(列邦)의 영광(榮光)을 넘치는 시내같이 주리니, 너희가 그 젖을 빨 것이며, 너희가 옆에 안기며 그 무릎에서 놀 것이라. ^13어미가 자식(子息)을 위로(慰勞)함 같이 내가 너희를 위로(慰勞)할 것인즉, 너희가 예루살렘에서 위로(慰勞)를 받으리니, ^14너희가 이를 보고 마음이 기뻐서 너희 뼈가 연(軟)한 풀의 무성(茂盛)함 같으리라. 여호와의 손은 그 종들에게 나타나겠고, 그의 진노(震怒)는 그 원수(怨讐)에게 더하리라.

^15보라. 여호와께서 불에 옹위(擁衛)되어 강림(降臨)하시리니, 그 수레들은 회리바람 같으리로다. 그가 혁혁(赫赫)한 위세(威勢)로 노(怒)를 베푸시며 맹렬(猛烈)한 화염(火焰)으로 견책(譴責)하실 것이라.

^16여호와께서 불과 칼로 모든 혈육(血肉)에게 심판(審判)을 베푸신즉, 여호와께 살륙(殺戮) 당(當)할 자(者)가 많으리니, ^17스스로 거룩히 구별(區別)하며, 스스로 정결(淨潔)케 하고 동산에 들어가서 그 가운데 있는 자(者)를 따라 돼지 고기와 가증(可憎)한 물건(物件)과 쥐를 먹는 자(者)가 다 함께 망(亡)하리라.

여호와의 말씀이니라.”.

^18“내가 그들의 소위(所爲)와 사상(思想)을 아노라.

때가 이르면 열방(列邦)과 열족(列族)을 모으리니, 그들이 와서 나의 영광(榮光)을 볼 것이며, ^19내가 그들 중(中)에 징조(徵兆)를 세워서 그들 중(中) 도피(逃避)한 자(者)를 열방(列邦), 곧 다시스와 뿔과 활을 당기는 룻과, 및 두발과 야완과, 또 나의 명성(名聲)을 듣지도 못하고 나의 영광(榮光)을 보지도 못한 먼 섬들로 보내리니, 그들이 나의 영광(榮光)을 열방(列邦)에 선파(宣播)하리라.”.

^20“나 여호와가 말하노라. 이스라엘 자손(子孫)이 예물(禮物)을 깨끗한 그릇에 담아 여호와의 집에 드림 같이, 그들이 너희 모든 형제(兄弟)를 열방(列邦)에서 나의 성산(聖山) 예루살렘으로 말과 수레와 교자(轎子)와 노새와 약대에 태워다가 여호와께 예물(禮物)로 드릴 것이요, ^21나는 그 중(中)에서 택(擇)하여 제사장(祭司長)과 레위인(人)을 삼으리라. 여호와의 말이니라.”.

^22“나 여호와가 말하노라. 나의 지을 새 하늘과 새 땅이 내 앞에 항상(恒常) 있을 것 같이 너희 자손(子孫)과 너희 이름이 항상(恒常) 있으리라.”.

^23“여호와가 말하노라. 매(每) 월삭(月朔)과 매(每) 안식일(安息日)에 모든 혈육(血肉)이 이르러 내 앞에 경배(敬拜)하리라. ^24그들이 나가서 내게 패역(悖逆)한 자(者)들의 시체(屍體)들을 볼 것이라. 그 벌레가 죽지 아니하며, 그 불이 꺼지지 아니하여 모든 혈육(血肉)에게 가증(可憎)함이 되리라.”.

구약. 예레미야(렘). 01-52.

01

^01베냐민 땅 아나돗의 제사장(祭司長) 중(中) 힐기야의 아들 예레미야의 말이라.

^02아몬의 아들 유다 왕(王) 요시야의 다스린지 13년(十三年)에 여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하였고, ^03요시야의 아들 유다 왕(王) 여호야김 시대(時代)부터 요시야의 아들 유다 왕(王) 시드기야의 제 11년(第十一年) 말(末)까지 임(臨)하니라. 이 해 5월(五月)에 예루살렘이 사로잡히니라.

^04여호와의 말씀이 내게 임(臨)하니라.

이르시되, ^05“내가 너를 복중(腹中)에 짓기 전(前)에 너를 알았고, 네가 태(胎)에서 나오기 전(前)에 너를 구별(區別)하였고, 너를 열방(列邦)의 선지자(先知者)로 세웠노라.” 하시기로, ^06내가 가로되, “슬프도소이다. 주(主) 여호와여. 보소서. 나는 아이라 말할 줄을 알지 못하나이다.”.

^07여호와께서 내게 이르시되, “너는 아이라 하지 말고, 내가 너를 누구에게 보내든지 너는 가며, 내가 네게 무엇을 명(命)하든지 너는 말할찌니라. ^08너는 그들을 인(因)하여 두려워 말라. 내가 너와 함께 하여 너를 구원(救援)하리라. 나 여호와의 말이니라.” 하시고, ^09여호와께서 그 손을 내밀어 내 입에 대시며, 내게 이르시되, “보라. 내가 내 말을 네 입에 두었노라. ^10보라. 내가 오늘날 너를 열방(列邦) 만국(萬國) 위에 세우고 너로 뽑으며, 파괴(破壞)하며 파멸(破滅)하며 넘어뜨리며, 건설(建設)하며 심게 하였느니라.”.

^11여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하니라.

이르시되, “예레미야야. 네가 무엇을 보느냐?”.

대답(對答)하되, “내가 살구나무 가지를 보나이다.”.

^12여호와께서 내게 이르시되, “네가 잘 보았도다. 이는 내가 내 말을 지켜 그대로 이루려 함이니라.”.

^13여호와의 말씀이 다시 내게 임하니라.

이르시되, “네가 무엇을 보느냐?”.

대답(對答)하되, “끓는 가마를 보나이다. 그 면(面)이 북(北)에서부터 기울어졌나이다.”.

^14여호와께서 내게 이르시되, “재앙(災殃)이 북방(北方)에서 일어나, 이 땅의 모든 거민(居民)에게 임(臨)하리라.

^15나 여호와가 말하노라. 내가 북방(北方) 모든 나라의 족속(族屬)을 부를 것인즉, 그들이 와서 예루살렘 성문(城門) 어귀에 각기(各其) 자리를 정(定)하고, 그 사면(四面) 성벽(城壁)과 유다 모든 성읍(城邑)을 치리라. ^16무리가 나를 버리고 다른 신(神)들에게 분향(焚香)하며 자기(自己) 손으로 만든 것에 절하였은즉, 내가 나의 심판(審判)을 베풀어 그들의 모든 죄악(罪惡)을 징계(懲戒)하리라.

^17그러므로 너는 네 허리를 동이고 일어나 내가 네게 명(命)한바를 다 그들에게 고(告)하라. 그들을 인(因)하여 두려워 말라. 두렵건대 내가 너로 그들 앞에서 두려움을 당(當)하게 할까 하노라.

^18보라. 내가 오늘날 너로 그 온 땅과 유다 왕(王)들과 그 족장(族長)들과 그 제사장(祭司長)들과 그 땅 백성(百姓) 앞에 견고(堅固)한 성읍(城邑), 쇠기둥, 놋 성벽(城壁)이 되게 하였은즉, ^19그들이 너를 치나 이기지 못하리니, 이는 내가 너와 함께 하여 너를 구원(救援)할 것임이니라. 여호와의 말이니라.”.

02

^01여호와의 말씀이 내게 임(臨)하니라.

이르시되, ^02“가서 예루살렘 거민(居民)의 귀에 외쳐 말할찌니라. ‘여호와께서 이같이 말씀하시기를, “네 소년(少年) 때의 우의(友誼)와 네 결혼(結婚) 때의 사랑, 곧 씨 뿌리지 못하는 땅, 광야(曠野)에서 어떻게 나를 좇았음을, 내가 너를 위(爲)하여 기억(記憶)하노라. ^03그 때에 이스라엘은 나 여호와의 성물(聖物), 곧 나의 소산(所産) 중(中) 처음 열매가 되었나니, 그를 삼키는 자(者)면 다 벌(罰)을 받아 재앙(災殃)을 만났으리라.”’ 여호와의 말이니라.”.

^04“야곱 집과 이스라엘 집 모든 가족(家族)아. 나 여호와의 말을 들으라. ^05나 여호와가 이같이 말하노라. 너희 열조(列祖)가 내게서 무슨 불의(不義)함을 보았관대, 나를 멀리하고 허탄(虛誕)한 것을 따라 헛되이 행(行)하였느냐? ^06그들이, ‘우리를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내시고 광야(曠野), 곧 사막(沙漠)과 구덩이 땅, 건조(乾燥)하고 사망(死亡)의 음침한 땅, 사람이 다니지 아니하고 거주(居住)하지 아니하는 땅을 통과(通過)케 하시던 여호와께서 어디 계시냐?’ 말하지 아니하였도다.

^07내가 너희를 인도(引導)하여 기름진 땅에 들여 그 과실(果實)과 그 아름다운 것을 먹게 하였거늘, 너희가 이리로 들어와서는 내 땅을 더럽히고 내 기업(基業)을 가증(可憎)히 만들었으며, ^08제사장(祭司長)들은 ‘여호와께서 어디 계시냐?’ 하지 아니하며, 법(法) 잡은 자(者)들은 나를 알지 못하며, 관리(官吏)들도 나를 항거(抗拒)하며, 선지자(先知者)들은 바알의 이름으로 예언(豫言)하고 무익(無益)한 것을 좇았느니라. ^09그러므로 내가 여전(如前)히 너희와 다투고 너희 후손(後孫)과도 다투리라. 여호와의 말이니라.”.

^10“너희는 깃딤 섬들에 건너가 보며 게달에도 사람을 보내어 이같은 일의 유무(有無)를 자세(仔細)히 살펴보라. ^11어느 나라가 그 신(神)을 신(神) 아닌 것과 바꾼 일이 있느냐? 그러나 나의 백성(百姓)은 그 영광(榮光)을 무익(無益)한 것과 바꾸었도다.

^12너 하늘아. 이 일을 인(因)하여 놀랄지어다. 심(甚)히 떨지어다. 두려워할지어다. 여호와의 말이니라.”.

^13“내 백성(百姓)이 두 가지 악(惡)을 행(行)하였나니, 곧 생수(生水)의 근원(根源)되는 나를 버린 것과 스스로 웅덩이를 판 것인데, 그것은 물을 저축(貯蓄)지 못할 터진 웅덩이니라.

^14이스라엘이 종이냐? 씨종이냐? 어찌하여 포로(捕虜)가 되었느냐? ^15어린 사자(獅子)들이 너를 향(向)하여 부르짖으며, 소리를 날려 네 땅을 황무(荒蕪)케 하였으며, 네 성읍(城邑)들은 불타서 거민(居民)이 없게 되었으며, ^16놉과 다바네스의 자손(子孫)도 네 정수리를 상(傷)하였으니, ^17네 하나님 여호와가 너를 길로 인도(引導)할 때에 네가 나를 떠남으로 이를 자취(自取)함이 아니냐?

^18네가 시홀의 물을 마시려고 애굽 길에 있음은 어찜이며, 또 그 하수(河水)를 마시려고 앗수르 길에 있음은 어찜이요? ^19네 악(惡)이 너를 징계(懲戒)하겠고, 네 패역(悖逆)이 너를 책(責)할 것이라.

그런즉 네 하나님 여호와를 버림과 네 속에 나를 경외(敬畏)함이 없는 것이 악(惡)이요, 고통(苦痛)인 줄 알라. 주(主) 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.”.

^20“네가 옛적부터 네 멍에를 꺾고 네 결박(結縛)을 끊으며 말하기를, “나는 순복(順服)지 아니하리라.” 하고, 모든 높은 산(山) 위와 모든 푸른나무 아래서 몸을 굽혀 행음(行淫)하도다. ^21내가 너를 순전(純全)한 참 종자(種子), 곧 귀(貴)한 포도(葡萄)나무로 심었거늘, 내게 대(對)하여 이방(異邦) 포도(葡萄) 나무의 악(惡)한 가지가 됨은 어찜이뇨? ^22주(主) 여호와 내가 말하노라.”.

“네가 잿물로 스스로 씻으며 수다(數多)한 비누를 쓸지라도 네 죄악(罪惡)이 오히려 내 앞에 그저 있으리니, ^23네가 어찌 말하기를, ‘나는 더럽히지 아니하였다. 바알들을 좇지 아니하였다’ 하겠느냐? 골짜기 속에 있는 네 길을 보라. 네 행(行)한바를 알 것이니라. 너는 발이 빠른 젊은 암약대가 그 길에 어지러이 달림 같았으며, ^24너는 광야(曠野)에 익숙한 들 암나귀가 그 성욕(性慾)이 동(動)하므로 헐떡거림 같았도다. 그 성욕(性慾)의 때에 누가 그것을 막으리요? 그것을 찾는 자(者)들이 수고(受苦)치 아니하고, 그것의 달에 만나리라.”.

^25“내가 또 말하기를, “네 발을 제어(制馭)하여 벗은 발이 되게 말며, 목을 갈(渴)하게 말라.” 하였으나, 오직 너는 말하기를, “아니라. 이는 헛된 말이라. 내가 이방(異邦) 신(神)을 사랑하였은즉, 그를 따라 가겠노라.” 하도다.”.

^26“도적(盜賊)이 붙들리면 수치(羞恥)를 당(當)함 같이 이스라엘 집, 곧 그 왕(王)들과 족장(族長)들과 제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들이 수치(羞恥)를 당(當)하였느니라. ^27그들이 나무를 향(向)하여 ‘너는 나의 아비라’ 하며, 돌을 향(向)하여 ‘너는 나를 낳았다’ 하고, 그 등을 내게로 향(向)하고 그 얼굴은 내게로 향(向)치 아니하다가, 환난(患難)을 당(當)할 때에는 이르기를, ‘일어나 우리를 구원(救援)하소서’ 하리라. ^28네가 만든 네 신(神)들이 어디 있느뇨? 그들이 너의 환난(患難)을 당(當)할 때에 구원(救援)할 수 있으면 일어날 것이니라.”.

“유다여. 너의 신(神)들이 너의 성읍(城邑) 수(數)와 같도다. ^29나 여호와가 말하노라. 너희가 나와 다툼은 어찜이뇨? 너희가 다 내게 범과(犯過)하였느니라. ^30내가 너희 자녀(子女)를 때림도 무익(無益)함은 그들도 징책(懲責)을 받지 아니함이라. 너희 칼이 사나운 사자(獅子)같이 너희 선지자(先知者)들을 삼켰느니라.

^31너희 이 세대(世代)여. 여호와의 말을 들어 보라. 내가 이스라엘에게 광야(曠野)가 되었었느냐? 흑암(黑暗)한 땅이 되었었느냐? 무슨 연고(緣故)로 내 백성(百姓)이 말하기를, “우리는 놓였으니 다시 주(主)께로 가지 않겠다.” 하느냐? ^32처녀(處女)가 어찌 그 패물(佩物)을 잊겠느냐? 신부(新婦)가 어찌 그 고운 옷을 잊겠느냐? 오직 내 백성(百姓)은 나를 잊었나니, 그 날 수(數)는 계수(計數)할 수 없거늘, ^33네가 어찌 사랑을 얻으려고 네 행위(行爲)를 아름답게 꾸미느냐?

그러므로 네 행위(行爲)를 악(惡)한 여자(女子)들에게까지 가르쳤으며, ^34또 네 옷단에 죄(罪) 없는 가난한 자(者)를 죽인 피가 묻었나니, 그들이 담 구멍을 뚫음을 인(因)함이 아니라. 오직 이 모든 일로 너를 책망(責望)함을 인(因)함이니라. ^35그러나 너는 말하시기를, “나는 무죄(無罪)하니, 그 진노(震怒)가 참으로 내게서 떠났다.” 하거니와, 보라. 네 말이 “나는 죄(罪)를 범(犯)치 아니하였다.” 함을 인(因)하여 내가 너를 심판(審判)하리라.

^36네가 어찌하여 네 길을 바꾸어 부지런히 돌아다니느뇨? 네가 앗수르로 인(因)하여 수치(羞恥)를 당(當)함같이, 애굽으로 인(因)하여 수치(羞恥)를 당(當)할 것이라. ^37네가 두 손으로 네 머리를 싸고 거기서도 나가리니, 이는 네가 의지(依支)하는 자(者)들을 나 여호와가 버렸으므로 네가 그들을 인(因)하여 형통(亨通)치 못할 것임이니라.

03

^01세상(世上)에서 말하기를, ‘가령(假令) 사람이 그 아내를 버리므로 그가 떠나 타인(他人)의 아내가 된다’ 하자. ‘본부(本夫)가 그를 다시 받겠느냐? 그리하면 그 땅이 크게 더러워지지 않겠느냐?’ 하느니라.

나 여호와가 말하노라. 네가 많은 무리와 행음(行淫)하고도 내게로 돌아오려느냐? ^02네 눈을 들어 자산을 보라. 너의 행음(行淫)치 아니한 곳이 어디 있느냐? 네가 길 가에 앉아 사람을 기다린 것이 광야(曠野)에 있는 아라바 사람 같아서 음란(淫亂)과 행악(行惡)으로 이 땅을 더럽혔도다. ^03그러므로 단 비가 그쳐졌고 늦은 비가 없어졌느니라. 그럴지라도 네가 창녀(娼女)의 낯을 가졌으므로 수치(羞恥)를 알지 못하느니라.

^04네가 이제부터는 내게 부르짖기를, ‘나의 아버지여. 아버지는 나의 소시(少時)의 애호자(愛護者)시오니, ^05노(怒)를 한(限)없이 계속(繼續)하시겠으며, 끝까지 두시겠나이까?’ 하지 않겠느냐? 보라. 네가 이같이 말하여도 악(惡)을 행(行)하여 네 욕심(慾心)을 이루었느니라.” 하시니라.

^06요시야 왕(王) 때에 여호와께서 또 내게 이르시되, “네가 배역(背逆)한 이스라엘의 행(行)한바를 보았느냐? 그가 모든 높은 산(山)에 오르며 모든 푸른나무 아래로 가서 거기서 행음(行淫)하였도다. ^07그가 이 모든 일을 행(行)한 후(後)에 내가 말하기를, “그가 내게로 돌아오리라.” 하였으나, 오히려 내게로 돌아오지 아니하였고, 그 패역(悖逆)한 자매(姉妹) 유다는 그것을 보았느니라. ^08내게 배역(背逆)한 이스라엘이 간음(姦淫)을 행(行)하였으므로 내가 그를 내어 쫓고, 이혼서(離婚書)까지 주었으되 그 패역(悖逆)한 자매(姉妹) 유다가 두려워 아니하고, 자기(自己)도 가서 행음(行淫)함을 내가 보았노라. ^09그가 돌과 나무로 더불어 행음(行淫)함을 가볍게 여기고, 행음(行淫)하여 이 땅을 더럽혔거늘, ^10이 모든 일이 있어도 그 패역(悖逆)한 자매(姉妹) 유다가 진심(眞心)으로 내게 돌아오지 아니하고 거짓으로 할 뿐이니라. 여호와의 말이니라.”.

^11여호와께서 내게 이르시되, “배역(背逆)한 이스라엘은 패역(悖逆)한 유다보다 오히려 의(義)로움이 나타났나니, ^12너는 가서 북(北)을 향(向)하여 이 말을 선포(宣布)하여 이르라. ‘여호와께서 가라사대, “배역(背逆)한 이스라엘아 돌아오라. 나의 노(怒)한 얼굴을 너희에게로 향(向)하지 아니하리라. 나는 긍휼(矜恤)이 있는 자(者)라. 노(怒)를 한(限)없이 품지 아니하느니라.”’. 여호와의 말이니라.”.

^13“너는 오직 네 죄(罪)를 자복(自服)하라. 이는 네 하나님 여호와를 배반(背叛)하고 네 길로 달려 모든 푸른나무 아래서 이방(異邦) 신(神)에게 절하고 내 목소리를 듣지 아니하였음이니라. 여호와의 말이니라.”.

^14“나 여호와가 말하노라. 배역(背逆)한 자식(子息)들아. 돌아오라. 나는 너희 남편(男便)임이니라. 내가 너희를 성읍(城邑)에서 하나와 족속(族屬) 중(中)에서 둘을 택(擇)하여 시온으로 데려오겠고, ^15내가 또 내 마음에 합(合)하는 목자(牧者)를 너희에게 주리니, 그들이 지식(知識)과 명철(明哲)로 너희를 양육(養育)하리라.”.

^16“나 여호와가 말하노라. 너희가 이 땅에서 번성(蕃盛)하여 많아질 때에는 사람, 사람이 여호와의 언약궤(言約櫃)를 다시는 말하지 아니할 것이요, 생각지 아니할 것이요, 기억(記憶)지 아니할 것이요, 찾지 아니할 것이요, 만들지 아니할 것이며, ^17그 때에 예루살렘이 여호와의 보좌(寶座)라 일컬음이 되며, 열방(列邦)이 그리로 모이리니, 곧 여호와의 이름으로 인(因)하여 예루살렘에 모이고 다시는 그들의 악(惡)한 마음의 강퍅(剛愎)한 대로 행(行)치 아니할 것이며, ^18그 때에 유다 족속(族屬)이 이스라엘 족속(族屬)과 동행(同行)하여 북(北)에서부터 나와서, 내가 너희 열조(列祖)에게 기업(基業)으로 준 땅에 함께 이르리라.

[19]내가 스스로 말하기를, “내가 어떻게 하든지 너를 자녀(子女) 중(中)에 두며 허다(許多)한 나라 중(中)에 아름다운 산업(産業)인 이 낙토(樂土)를 네게 주리라.” 하였고, 내가 다시 말하기를, “너희가 나를 ‘나의 아버지라’ 하고 나를 떠나지 말것이니라.” 하였노라.[인용위치 돌아가기]

^20그런데 이스라엘 족속(族屬)아. 마치 아내가 그 남편(男便)을 속이고 떠남같이, 너희가 정녕(丁寧)히 나를 속였느니라. 여호와의 말이니라.”.

^21소리가 자산 위에서 들리니, 곧 이스라엘 자손(子孫)의 애곡(哀哭)하며 간구(懇求)하는 것이라. 그들이 그 길을 굽게 하며 자기(自己) 하나님 여호와를 잊어버렸음이로다.

^22“배역(背逆)한 자식(子息)들아. 돌아오라. 내가 너희의 배역(背逆)함을 고치리라.”.

“보소서. 우리가 주(主)께 왔사오니 주(主)는 우리 하나님 여호와이심이니이다. ^23작은 산(山)들과 큰 산(山) 위의 떠드는 무리에게 바라는 것은 참으로 허사(虛事)라. 이스라엘의 구원(救援)은 진실(眞實)로 우리 하나님 여호와께 있나이다. ^24부끄러운 그것이 우리의 어렸을 때로부터 우리 열조(列祖)의 산업(産業)인 양(羊)떼와 소떼와 아들들과 딸들을 삼켰사온즉, ^25우리는 수치(羞恥) 중(中)에 눕겠고, 우리는 수욕(羞辱)에 덮이울 것이니, 이는 우리와 우리 열조(列祖)가 어렸을 때로부터 오늘까지 우리 하나님 여호와께 범죄(犯罪)하여, 우리 하나님 여호와의 목소리를 청종(聽從)치 아니하였음이니이다.”.

04

^01여호와께서 가라사대, “이스라엘아. 네가 돌아오려거든 내게로 돌아오라. 네가 만일(萬一) 나의 목전(目前)에서 가증(可憎)한 것을 버리고 마음이 요동(搖動)치 아니하며, ^02진실(眞實)과 공평(公平)과 정의(正義)로 여호와의 삶을 가리켜 맹세(盟誓)하면, 열방(列邦)이 나로 인(因)하여 스스로 복(福)을 빌며 나로 인(因)하여 자랑하리라.”.

^03“나 여호와가 유다와 예루살렘 사람에게 이같이 이르노라. 너희 묵은 땅을 갈고 가시덤불 속에 파종(播種)하지 말라.

^04유다인(人)과 예루살렘 거민(居民)들아. 너희는 스스로 할례(割禮)를 행(行)하여 너희 마음 가죽을 베고 나 여호와께 속(屬)하라. 그렇지 아니하면 너희 행악(行惡)을 인(因)하여 나의 분노(忿怒)가 불같이 발(發)하여 사르리니, 그것을 끌 자(者)가 없으리라.

^05너희는 유다에 선포(宣布)하며 예루살렘에 공포(公布)하여 이르기를, ‘이 땅에서 나팔을 불라!’ 하며, 또 크게 외쳐 이르기를, ‘너희는 모이라! 우리가 견고(堅固)한 성(城)으로 들어가자!’ 하고, ^06시온을 향(向)하여 기호(旗號)를 세우라. 도피(逃避)하라. 지체(遲滯)하지 말라. 내가 북방(北方)에서 재앙(災殃)과 큰 멸망(滅亡)으로 이르게 할 것임이니라.

^07사자(獅子)가 그 수풀에서 올라왔으며 열방(列邦)을 멸(滅)하는 자(者)가 나아왔으되, 네 땅을 황폐(荒廢)케 하려고, 이미 그 처소(處所)를 떠나 나왔은즉, 네 성읍(城邑)들이 황폐(荒廢)하여 거민(居民)이 없게 되리니, ^08이를 인(因)하여 너희는 굵은 베를 두르고 애곡(哀哭)하라. 대저(大抵) 여호와의 맹렬(猛烈)한 노(怒)가 아직 너희에게서 돌이키지 아니하였음이니라.

^09나 여호와가 말하노라. 그 날에 왕(王)과 방백(方伯)들은 실심(失心)할 것이며, 제사장(祭司長)들은 놀랄 것이며, 선지자(先知者)들은 깜짝 놀라리라.”.

^10내가 가로되, “슬프도소이다. 주(主) 여호와여. 주(主)께서 진실(眞實)로 이 백성(百姓)과 예루살렘을 크게 속이셨나이다. 이르시기를, “너희에게 평강(平康)이 있으리라.” 하시더니, 칼이 생명(生命)에 미쳤나이다.”.

^11“그 때에 이 백성(百姓)과 예루살렘에 이를 자(者) 있어서 ‘뜨거운 바람이 광야(曠野) 자산에서 내 딸 백성(百姓)에게 불어온다’ 하리라. 이는 키질하기 위(爲)함도 아니요, 정결(淨潔)케 하려 함도 아니며, ^12이보다 더 강(强)한 바람이 나를 위(爲)하여 오리니, 이제 내가 그들에게 심판(審判)을 베풀 것이라.

^13보라. 그가 구름같이 올라오나니, 그 병거(兵車)는 회리바람 같고, 그 말들은 독수리보다 빠르도다. ‘우리에게 화(禍) 있도다. 우리는 멸망(滅亡)하도다’ 하리라.”.

^14“예루살렘아. 네 마음의 악(惡)을 씻어 버리라. 그리하면 구원(救援)을 얻으리라. 네 악(惡)한 생각이 네 속에 얼마나 오래 머물겠느냐? ^15단에서 소리를 선포(宣布)하며 에브라임 산(山)에서 재앙(災殃)을 공포(公布)하는도다. ^16너희는 열방(列邦)에 고(告)하며, 또 예루살렘에 알게 하기를, ‘에워싸고 치는 자(者)들이 먼 땅에서부터 와서 유다 성읍(城邑)들을 향(向)하여 소리를 지른다’ 하라. ^17그들이 밭을 지키는 자(者) 같이 예루살렘을 에워싸나니, 이는 그가 나를 거역(拒逆)한 연고(緣故)니라. 여호와의 말이니라.”.

^18“네 길과 행사(行事)가 이 일들을 부르게 하였나니, 이는 너의 악(惡)함이라. 그 고통(苦痛)이 네 마음에까지 미치느니라.”.

^19“슬프고 아프다. 내 마음속이 아프고 내 마음이 답답(沓沓)하여 잠잠(潛潛)할 수 없으니, 이는 나의 심령(心靈), 네가 나팔소리와 전쟁(戰爭)의 경보(警報)를 들음이로다. ^20패망(敗亡)에 패망(敗亡)이 연속(連續)하여 온 땅이 탈취(奪取)를 당(當)하니, 나의 천막(天幕)은 홀연(忽然)히 파멸(破滅)되며, 나의 휘장(揮帳)은 잠시간(暫時間)에 열파(裂破)되도다. ^21내가 저 기호(旗號)를 보며, 나팔소리 듣기를 어느 때까지 할꼬?”.

^22“내 백성(百姓)은 나를 알지 못하는 우준(愚蠢)한 자(者)요, 지각(知覺)이 없는 미련한 자식(子息)이라. 악(惡)을 행(行)하기에는 지각(知覺)이 있으나, 선(善)을 행(行)하기에는 무지(無知)하도다.”.

^23“내가 땅을 본즉, 혼돈(混沌)하고 공허(空虛)하며, 하늘들을 우러른즉 거기 빛이 없으며, ^24내가 산(山)들을 본즉 다 진동(震動)하며, 작은 산(山)들도 요동(搖動)하며, ^25내가 본즉 사람이 없으며, 공중(空中)의 새가 다 날아갔으며, 26내가 본즉 좋은 땅이 황무지(荒蕪地)가 되었으며, 그 모든 성읍(城邑)이 여호와의 앞 그 맹렬(猛烈)한 진노(震怒) 앞에 무너졌으니, ^27이는 여호와의 말씀에 “이 온 땅이 황폐(荒廢)할 것이나, 내가 진멸(殄滅)하지는 아니할 것이며, ^28이로 인(因)하여 땅이 슬퍼할 것이며, 위의 하늘이 흑암(黑暗)할 것이라. 내가 이미 말하였으며 작정(作定)하였고, 후회(後悔)하지 아니하였은즉 또한 돌이키지 아니하리라.” 하셨음이로다.”.

^29“기병(騎兵)과 활 쏘는 자(者)의 훤화(喧譁)로 인(因)하여 모든 성읍(城邑)이 도망(逃亡)하여 수풀에 들어가고 바위에 기어오르며, 각(各) 성읍(城邑)이 버림을 당(當)하여 거기 거(居)하는 사람이 없나니, ^30멸망(滅亡)을 당(當)한 자(者)여. 네가 어떻게 하려느냐? 네가 붉은 옷을 입고 금(金) 장식(粧飾)으로 단장(丹粧)하고 눈을 그려 꾸밀지라도, 너의 화장(化粧)한 것이 헛된 일이라. 연인(戀人)들이 너를 멸시(蔑視)하여 네 생명(生命)을 찾느니라.

^31내가 소리를 들은즉, 여인(女人)의 해산(解産)하는 소리 같고, 초산(初産)하는 자(者)의 고통(苦痛)하는 소리 같으니, 이는 딸 시온의 소리라. 그가 헐떡이며 그 손을 펴고 이르기를, “내게 화(禍) 있도다. 살륙(殺戮)하는 자(者)를 인(因)하여 나의 심령(心靈)이 피곤(疲困)하도다.” 하는도다.”.

05

^01“너희는 예루살렘 거리로 빨리 왕래(往來)하며, 그 넓은 거리에서 찾아보고 알라. 너희가 만일(萬一) 공의(公義)를 행(行)하며 진리(眞理)를 구(求)하는 자(者)를 한 사람이라도 찾으면, 내가 이 성(城)을 사(赦)하리라. ^02그들이 여호와의 사심으로 맹세(盟誓)할찌라도, 실상(實狀)은 거짓 맹세(盟誓)니라.”.

^03“여호와여. 주(主)의 눈이 성실(誠實)을 돌아보지 아니하시나이까? 주(主)께서 그들을 치셨을지라도 그들이 아픈줄을 알지 못하며, 그들을 거의 멸(滅)하셨을찌라도 그들이 징계(懲戒)를 받지 아니하고, 그 얼굴을 반석(磐石)보다 굳게하여 돌아오기를 싫어하므로, ^04내가 말하기를, “이 무리는 비천(卑賤)하고 우준(愚蠢)한 것 뿐이라. 여호와의 길, 자기(自己) 하나님의 법(法)을 알지 못하니, ^05내가 귀인(貴人)들에게 가서 그들에게 말하리라.”. 그들은 “여호와의 길, 자기(自己) 하나님의 법(法)을 안다.” 하였더니, 그들도 일제(一齊)히 그 멍에를 꺾고 결박(結縛)을 끊은지라. ^06그러므로 수풀에서 나오는 사자(獅子)가 그들을 죽이며, 사막(沙漠)의 이리가 그들을 멸(滅)하며, 표범이 성읍(城邑)들을 엿보온즉, 그리로 나오는 자(者)마다 찢기오리니, 이는 그들의 허물이 많고 패역(悖逆)이 심(甚)함이니이다.”.

^07“내가 어찌 너를 사(赦)하겠느냐? 네 자녀(子女)가 나를 버리고 신(神)이 아닌 것들로 맹세(盟誓)하였으며, 내가 그들을 배불리 먹인즉 그들이 행음(行淫)하며 창기(娼妓)의 집에 허다(許多)히 모이며, ^08그들은 살찌고 두루 다니는 수말 같이 각기(各其) 이웃의 아내를 따라 부르짖는도다.

^09나 여호와가 이르노라. 내가 어찌 이 일들을 인(因)하여 벌(罰)하지 아니하겠으며, 내 마음이 이런 나라에 보수(報酬)하지 않겠느냐? ^10너희는 그 성벽(城壁)에 올라가 훼파(毁破)하되, 다 훼파(毁破)하지 말고 그 가지만 꺾어버리라. 여호와의 것이 아님이니라.

^11나 여호와가 말하노라. 이스라엘 족속(族屬)과 유다 족속(族屬)이 내게 심(甚)히 패역(悖逆)하였느니라. ^12그들이 여호와를 인정(認定)치 아니하며 말하기를, “여호와는 계신 것이 아닌즉, 재앙(災殃)이 우리에게 임(臨)하지 않을 것이요. 우리가 칼과 기근(饑饉)을 보지 아니할 것이며, ^13선지자(先知者)들은 바람이라. 말씀이 그들의 속에 있지 아니한즉, 그같이 그들이 당(當)하리라.” 하느니라.

^14그러므로 만군(萬軍)의 하나님 여호와가 이같이 말하노라. 그들이 이 말을 하였은즉, 볼지어다. 내가 네 입에 있는 나의 말로 불이 되게 하고, 이 백성(百姓)으로 나무가 되게 하리니, 그 불이 그들을 사르리라.

^15나 여호와가 말하노라. 이스라엘 족속(族屬)아. 보라. 내가 한 나라를 원방(遠方)에서 너희에게로 오게 하리니, 곧 강(强)하고 오랜 나라이라. 그 방언(方言)을 네가 알지 못하며, 그 말을 네가 깨닫지 못하느니라. ^16그 전통(箭筒)은 열림 묘실(墓室)이요, 그 사람들은 다 용사(勇士)라. ^17그들이 네 자녀(子女)들의 먹을 추수(秋收) 곡물(穀物)과 양식(糧食)을 먹으며, 네 양(羊)떼와 소떼를 먹으며 네 포도(葡萄)나무와 무화과(無花果)나무 열매를 먹으며, 네가 의뢰(依賴)하는 견고(堅固)한 성(城)들을 칼로 파멸(破滅)하리라.

^18나 여호와가 말하노라. 그 때에도 내가 너희를 진멸(殄滅)치는 아니하리라. ^19그들이 만일(萬一) 이르기를, ‘우리 하나님 여호와께서 어찌하여 이 모든 일을 우리에게 행(行)하셨느뇨?’ 하거든, 너는 그들에게 이르기를, ‘너희가 여호와를 버리고 너희 땅에서 이방(異邦) 신(神)들을 섬겼은즉, 이와 같이 너희 것이 아닌 땅에서 이방인(異邦人)들을 섬기리라’ 하라.

^20너는 이를 야곱 집에 선포(宣布)하며 유다에 공포(公布)하여 이르기를, ^21‘우준(愚蠢)하여 지각(知覺)이 없으며, 눈이 있어도 보지 못하며, 귀가 있어도 듣지 못하는 백성(百姓)이여. 이를 들을찌어다. ^22여호와께서 말씀하시되, “너희가 나를 두려워 아니하느냐? 내 앞에서 떨지 아니하겠느냐? 내가 모래를 두어 바다의 계한(界限)을 삼되, 그것으로 영원(永遠)한 계한(界限)을 삼고 지나치지 못하게 하였으므로 파도(波濤)가 흉용(洶湧)하나 그것을 이기지 못하며, 뛰노나 그것을 넘지 못하느니라. ^23그러나 너희 백성(百姓)은 배반(背叛)하며 패역(悖逆)하는 마음이 있어서 이미 배반(背叛)하고 갔으며, ^24또 너희 마음으로, ‘우리에게 이른 비와 늦은 비를 때를 따라 주시며, 우리를 위(爲)하여 추수(秋收) 기한(期限)을 정(定)하시는 우리 하나님 여호와를 경외(敬畏)하자’ 말하지도 아니하니, ^25너희 허물이 이러한 일들을 물리쳤고, 너희 죄(罪)가 너희에게 오는 좋은 것을 막았느니라.

^26내 백성(百姓) 너희 중(中)에 악인(惡人)이 있어서 새 사냥꾼의 매복(埋伏)함같이 지키며, 덫을 놓아 사람을 잡으며, ^27조롱(鳥籠)에 새들이 가득함 같이, 너희 집들에 속임이 가득하도다. 그러므로 너희가 창대(昌大)하고 거부(巨富)가 되어, ^28살찌고 윤택(潤澤)하며, 또 행위(行爲)가 심(甚)히 악(惡)하여 자기(自己) 이익(利益)을 얻으려고 송사(訟事), 곧 고아(孤兒)의 송사(訟事)를 공정(公正)히 하지 아니하며, 빈민(貧民)의 송사(訟事)를 공평(公平)히 판결(判決)치 아니하니, ^29내가 이 일들을 인(因)하여 벌(罰)하지 아니하겠으며, 내 마음이 이같은 나라에 보수(報酬)하지 않겠느냐? 여호와의 말이니라.”’”.

^30“이 땅에 기괴(奇怪)하고 놀라운 일이 있도다. ^31선지자(先知者)들은 거짓을 예언(豫言)하며, 제사장(祭司長)들은 자기(自己) 권력(權力)으로 다스리며, 내 백성(百姓)은 그것을 좋게 여기니, 그 결국(結局)에는 너희가 어찌 하려느냐?”.

06

^01“베냐민 자손(子孫)들아. 예루살렘 중(中)에서 피난(避難)하라. 드고아에서 나팔을 불고 벧학게렘에서 기호(旗號)를 들라. 재앙(災殃)과 큰 파멸(破滅)이 북방(北方)에서 엿보아 옴이니라. ^02아름답고 묘(妙)한 딸 시온을 내가 멸절(滅絶)하리니, ^03목자(牧者)들이 그 무리 양(羊)을 몰고 와서 그 사면(四面)에 자기(自己) 장막(帳幕)을 치고 각기(各其) 처소(處所)에서 먹이리로다. ^04너희는 그를 치기를 준비(準備)하라. “일어나라. 우리가 정오(正午)에 올라가자. 아하. 아깝다. 날이 기울어 저녁볕 그늘이 길었구나. ^05일어나라. 우리가 밤으로 올라가서 그 전각(殿閣)들을 헐자.” 하도다.

^06나 만군(萬軍)의 여호와가 이같이 말하노라.”.

“너희는 나무를 베어서 예루살렘을 향(向)하여 흉벽(胸璧)을 쌓으라. 이는 벌(罰) 받을 성(城)이라. 그 중(中)에는 오직 포학(暴虐)한 것 뿐이니라. ^07샘이 그 물을 솟쳐냄같이 그가 그 악(惡)을 발(發)하니, 강포(强暴)와 탈취(奪取)가 거기서 들리며, 질병(疾病)과 창상(創傷)이 내 앞에 계속(繼續)하느니라.

^08예루살렘아. 너는 훈계(訓戒)를 받으라. 그리하지 아니하면 내 마음이 너를 싫어하고 너로 황무(荒蕪)케 하여 거민(居民)이 없는 땅을 만들리라.”.

^09만군(萬軍)의 여호와께서 이같이 말씀하시되, “포도(葡萄)를 땀 같이 그들이 이스라엘의 남은 자(者)를 말갛게 주우리라. 너는 포도(葡萄) 따는 자(者)처럼 네 손을 광주리에 자주자주 놀리라 하시나니, ^10내가 누구에게 말하며 누구에게 경책(驚責)하여 듣게 할꼬? 보라. 그 귀가 할례(割禮)를 받지 못하였으므로 듣지 못하는도다. 보라. 여호와의 말씀을 그들이 자기(自己)에게 욕(辱)으로 여기고 이를 즐겨 아니하니, ^11그러므로 여호와의 분노(忿怒)가 내게 가득하여 참기 어렵도다. 그것을 거리에 있는 아이들과 모인 청년(靑年)들에게 부으리니, 지아비와 지어미와 노인(老人)과 늙은이가 다 잡히리로다.”.

^12여호와께서 말씀하시되, “내가 그 땅 거민(居民)에게 내 손을 펼 것인즉, 그들의 집과 전지(田地)와 아내가 타인(他人)의 소유(所有)로 이전(移轉)되리니, ^13이는 그들이 가장 작은 자(者)로부터 큰 자(者)까지 다 탐람(貪婪)하며, 선지자(先知者)로부터 제사장(祭司長)까지 다 거짓을 행(行)함이라. ^14그들이 내 백성(百姓)의 상처(傷處)를 심상(尋常)히 고쳐 주며 말하기를, “평강(平康)하다. 평강(平康)하다.” 하나, 평강(平康)이 없도다. ^15그들이 가증(可憎)한 일을 행(行)할 때에 부끄러워하였느냐? 아니라. 조금도 부끄러워 아니할뿐 아니라, 얼굴도 붉어지지 않았느니라. 그러므로 그들이 엎드러지는 자(者)와 함께 엎드러질 것이라. 내가 그들을 벌(罰)하리니, 그 때에 그들이 거꾸러지리라. 여호와의 말이니라.”.

^16여호와께서 이같이 말씀하시되, “너희는 길에 서서 보며 옛적 길, 곧 선(善)한 길이 어디인지 알아보고, 그리로 행(行)하라. 너희 심령(心靈)이 평강(平康)을 얻으리라.” 하나, 그들의 대답(對答)이 “우리는 그리로 행(行)치 않겠노라.” 하였으며, ^17내가 또, “너희 위에 파숫군(把守軍)을 세웠으니 나팔소리를 들으라.” 하나, 그들의 대답(對答)이 “우리는 듣지 않겠노라.” 하였도다.

^18그러므로 너희 열방(列邦)아. 들으라. 회중(會衆)아. 그들의 당(當)할 일을 알라. ^19땅이여. 들으라. 내가 이 백성(百姓)에게 재앙(災殃)을 내리리니, 이것이 그들의 생각의 결과(結果)라. 그들이 내 말을 듣지 아니하며 내 법(法)을 버렸음이니라. ^20시바에서 유향(乳香)과 원방(遠方)에서 향품(香品)을 내게로 가져옴은 어찜이요? 나는 그들의 번제(燔祭)를 받지 아니하며, 그들의 희생(犧牲)을 달게 여기지 않노라.

^21그러므로 나 여호와가 이같이 말하노라.

보라. 내가 이 백성(百姓) 앞에 거침을 두리니, 아비와 아들들이 한 가지로 거기 거치며, 이웃과 그 친구(親舊)가 함께 멸망(滅亡)하리라.”.

^22여호와께서 이같이 말씀하시되, “보라. 한 민족(民族)이 북방(北方)에서 오며, 큰 나라가 땅 끝에서부터 떨쳐 일어나나니, ^23그들은 활과 창(槍)을 잡았고, 잔인(殘忍)하여 자비(慈悲)가 없으며, 그 목소리는 바다가 흉용(洶湧)함 같은 자(者)라. 그들이 말을 타고 전사(戰士) 같이 다 항오(行伍)를 벌이고, 딸 시온 너를 치려하느니라.” 하시도다. ^24우리가 그 소문(所聞)을 들었으므로 손이 약(弱)하여 졌고, 고통(苦痛)이 우리를 잡았으므로 아픔이 해산(解産)하는 여인(女人) 같도다.

^25너희는 밭에도 나가지 말라. 길로도 행(行)치 말라. 대적(對敵)의 칼이 있고 사방(四方)에 두려움이 있음이니라. ^26딸, 내 백성(百姓)이 굵은 베를 두르고 재에서 굴며, 독자(獨子)를 잃음같이 슬퍼하며 통곡(痛哭)할찌어다. 멸망(滅亡) 시킬 자(者)가 홀연(忽然)히 우리에게 올 것임이니라.

^27주(主)께서 가라사대, “내가 이미 너로 내 백성(百姓) 중(中)에 살피는 자(者)와 요새(要塞)를 삼아 그들의 길을 알고 살피게 하였노라. ^28그들은 다 심(甚)히 패역(悖逆)한 자(者)며, 다니며 비방(誹謗)하는 자(者)며, 그들은 놋과 철(鐵)이며, 다 사악(邪惡)한 자(者)라. ^29풀무를 맹렬(猛烈)히 불면 그 불에 납이 살라져서 단련(鍛鍊)하는 자(者)의 일이 헛되게 되느니라. 이와 같이 악(惡)한 자(者)가 제(除)하여지지 아니하나니, ^30사람들이 그들을 내어버린 은(銀)이라 칭(稱)하게 될 것은 나 여호와가 그들을 버렸음이니라.”.

07

^01여호와께로서 예레미야에게 말씀이 임(臨)하니라.

가라사대, ^02“너는 여호와의 집 문(門)에 서서 이 말을 선포(宣布)하여 이르기를, ‘여호와께 경배(敬拜)하러 이 문(門)으로 들어가는 유다인(人)아. 다 여호와의 말씀을 들으라.

^03만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시되, “너희 길과 행위(行爲)를 바르게 하라. 그리하면 내가 너희로 이곳에 거(居)하게 하리라. ^04너희는 ‘이것이 여호와의 전(殿)이라. 여호와의 전(殿)이라. 여호와의 전(殿)이라’ 하는 거짓말을 믿지 말라. ^05너희가 만일(萬一) 길과 행위(行爲)를 참으로 바르게 하여 이웃들 사이에 공의(公義)를 행(行)하며, [06]이방인(異邦人)과 고아(孤兒)와 과부(寡婦)를 압제(壓制)하지 말며, 무죄(無罪)한 자(者)의 피를 이곳에서 흘리지 아니하며, 다른 신(神)들을 좇아 스스로 해(害)하지 아니하면, ^07내가 너희를 이곳에 거(居)하게 하리니, 곧 너희 조상(祖上)에게 영원(永遠) 무궁(無窮)히 준 이 땅에니라.[인용위치 돌아가기]

^08너희가 무익(無益)한 거짓말을 의뢰(依賴)하는도다. ^09너희가 도적(盜賊)질 하며, 살인(殺人)하며, 간음(姦淫)하며, 거짓맹세(盟誓)하며, 바알에게 분향(焚香)하며, 너희의 알지 못하는 다른 신(神)들을 좇으면서, ^10내 이름으로 일컬음을 받는 이 집에 들어와서 내 앞에 서서 말하기를, ‘우리가 구원(救援)을 얻었나이다’ 하느냐? 이는 이 모든 가증(可憎)한 일을 행(行)하려 함이로다. ^11내 이름으로 일컬음을 받는 이 집이 너희 눈에는 도적(盜賊)의 굴혈(窟穴)로 보이느냐? 보라. 나, 곧 내가 그것을 보았노라. 여호와의 말이니라.

^12너희는 내가 처음으로 내 이름을 둔 처소(處所) 실로에 가서 내 백성(百姓) 이스라엘의 악(惡)을 인(因)하여 내가 어떻게 행(行)한 것을 보라.

^13나 여호와가 말하노라. 이제 너희가 그 모든 일을 행(行)하였으며 내가 너희에게 말하되, 새벽부터 부지런히 말하여도 듣지 아니하였고, 너희를 불러도 대답(對答)지 아니하였느니라. ^14그러므로 내가 실로에 행(行)함 같이 너희가 의뢰(依賴)하는바, 내 이름으로 일컬음을 받는 이 집, 곧 너희와 너희 열조(列祖)에게 준 이 곳에 행(行)하겠고, ^15내가 너희 모든 형제(兄弟), 곧 에브라임 온 자손(子孫)을 쫓아냄같이 내 앞에서 너희를 쫓아내리라.” 하셨다’ 할찌니라.

^16그런즉 너는 이 백성(百姓)을 위(爲)하여 기도(祈禱)하지 말라. 그들을 위(爲)하여 부르짖어 구(求)하지 말라. 내게 간구(懇求)하지 말라. 내가 너를 듣지 아니하리라. ^17너는 그들이 유다 성읍(城邑)들과 예루살렘 거리에서 행(行)하는 일을 보지 못하느냐? ^18자식(子息)들은 나무를 줍고 아비들은 불을 피우며, 부녀(婦女)들은 가루를 반죽하여 하늘 황후(皇后)를 위(爲)하여 과자(菓子)를 만들며, 그들이 또 다른 신(神)들에게 전제(奠祭)를 부음으로 나의 노(怒)를 격동(激動)하느니라.

^19나 여호와가 말하노라. 그들이 나를 격노(激怒)케 함이냐? 어찌 자기(自己) 얼굴에 수욕(羞辱)을 자취(自取)함이 아니냐? ^20그러므로 주(主) 여호와 내가 이같이 말하노라. 보라. 나의 진노(震怒)와 분한(忿恨)을 이 곳에 붓되, 사람과 짐승과 들나무와 땅의 소산(所産)에 부으리니, 불같이 살라지고 꺼지지 아니하리라.” 하시니라.

^21만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시되, “너희 희생(犧牲)에 번제물(燔祭物)을 아울러 그 고기를 먹으라. ^22대저(大抵) 내가 너희 열조(列祖)를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 날에 번제(燔祭)나 희생(犧牲)에 대(對)하여 말하지 아니하며, 명(命)하지 아니하고, ^23오직 내가 이것으로 그들에게 명(命)하여 이르기를, “너희는 내 목소리를 들으라. 그리하면 나는 너희 하나님이 되겠고, 너희는 내 백성(百姓)이 되리라. 너희는 나의 명(命)한 모든 길로 행(行)하라. 그리하면 복(福)을 받으리라.” 하였으나, ^24그들이 청종(聽從)치 아니하며, 귀를 기울이지도 아니하고, 자기(自己)의 악(惡)한 마음의 꾀와 강퍅(剛愎)한 대로 행(行)하여 그 등을 내게로 향(向)하고, 그 얼굴을 향(向)치 아니하였으며, ^25너희 열조(列祖)가 애굽 땅에서 나온 날부터 오늘까지 내가 내 종 선지자(先知者)들을 너희에게 보내었으되 부지런히 보내었으나, ^26너희가 나를 청종(聽從)치 아니하며 귀를 기울이지 아니하고, 목을 굳게하여 너희 열조(列祖)보다 악(惡)을 더 행(行)하였느니라.

^27네가 그들에게 이 모든 말을 할지라도 그들이 너를 청종(聽從)치 아니할 것이요, 네가 그들을 불러도 그들이 네게 대답(對答)지 아니하리니, ^28너는 그들에게 말하기를, ‘너희는 너희 하나님 여호와의 목소리를 청종(聽從)치 아니하며, 교훈(敎訓)을 받지 아니하는 국민(國民)이라. 진실(眞實)이 없어져 너희 입에서 끊어졌다’ 할찌니라.”.

^29예루살렘아. 너의 머리털을 베어 버리고 자산 위에서 호곡(呼哭)할찌어다. 여호와께서 그 노(怒)하신바, 이 세대(世代)를 끊어버리셨음이니라.

^30여호와께서 말씀하시되, “유다 자손(子孫)이 나의 목전(目前)에 악(惡)을 행(行)하여 내 이름으로 일컬음을 받는 집에 그들의 가증(可憎)한 것을 두어 집을 더럽혔으며, ^31힌놈의 아들 골짜기에 도벳 사당(祠堂)을 건축(建築)하고 그 자녀(子女)를 불에 살랐나니, 내가 명(命)하지 아니하였고 내 마음에 생각지도 아니한 일이니라.

^32그러므로 나 여호와가 말하노라. 날이 이르면 이곳을 도벳이라 하거나, 힌놈의 아들의 골짜기라 칭(稱)하지 아니하고 살륙(殺戮)의 골짜기라 칭(稱)하리니, 매장(埋葬)할 자리가 없도록 도벳에 장사(葬事)함을 인(因)함이니라. ^33이 백성(百姓)의 시체(屍體)가 공중(空中)의 새와 땅 짐승의 밥이 될 것이나, 그것을 쫓을 자(者)가 없을 것이라. ^34그 때에 내가 유다 성읍(城邑)들과 예루살렘 거리에 기뻐하는 소리, 즐기는 소리, 신랑(新郞)의 소리, 신부(新婦)의 소리가 끊쳐지게 하리니, 땅이 황폐(荒廢)하리라.”.

08

^01“나 여호와가 말하노라.

그 때에 사람들이 유다 왕(王)들의 뼈와, 그 방백(方伯)들의 뼈와, 제사장(祭司長)들의 뼈와, 선지자(先知者)들의 뼈와, 예루살렘 거민(居民)의 뼈를 그 묘실(墓室)에서 끌어내어, ^02그들의 사랑하며, 섬기며, 순종(順從)하며, 구(求)하며, 경배(敬拜)하던 해와 달과 하늘의 뭇 별 아래 쬐리니, 그 뼈가 거두이거나 묻히지 못하여 지면(地面)에서 분토(糞土)같을 것이며, ^03이 악(惡)한 족속(族屬)의 남아 있는 자(者), 무릇 내게 쫓겨 나서 각처(各處)에 남아 있는 자(者)가 사는 것보다 죽는 것을 원(願)하리라. 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.

^04너는 또 그들에게 말하기를, ‘여호와의 말씀에, “사람이 엎드러지면 어찌 일어나지 아니하겠으며, 사람이 떠나 갔으면 어찌 돌아오지 아니하겠느냐? ^05이 예루살렘 백성(百姓)이 항상(恒常) 나를 떠나 물러감은 어찜이뇨? 그들이 거짓을 고집(固執)하고 돌아오기를 거절(拒絶)하도다. ^06내가 귀를 기울여 들은즉, 그들이 정직(正直)을 말하지 아니하며, 그 악(惡)을 뉘우쳐서, ‘나의 행(行)한 것이 무엇인고?’ 말하는 자(者)가 없고, 전장(戰場)을 향(向)하여 달리는 말같이 각각(各各) 그 길로 행(行)하도다. ^07공중(空中)의 학(鶴)은 그 정(定)한 시기(時期)를 알고 반구(斑鳩)와 제비와 두루미는 그 올 때를 지키거늘, 내 백성(百姓)은 여호와의 규례(規例)를 알지 못하도다.” 하셨다’ 하라.

^08너희가 어찌, ‘우리는 지혜(智慧)가 있고, 우리에게는 여호와의 율법(律法)이 있다’ 말하겠느뇨? 참으로 서기관(書記官)의 거짓 붓이 거짓되게 하였나니, ^09지혜(智慧)롭다 하는 자(者)들은 수욕(羞辱)을 받으며 경황(驚惶) 중(中)에 잡히리라.

보라. 그들이 나 여호와의 말을 버렸으니, 그들에게 무슨 지혜(智慧)가 있으랴? ^10그러므로 내가 그들의 아내를 타인(他人)에게 주겠고, 그들의 전지(田地)를 그 차지할 자(者)들에게 주리니, 그들은 가장 작은 자(者)로부터 큰 자(者)까지 다 탐남(貪婪)하며, 선지자(先知者)로부터 제사장(祭司長)까지 다 거짓을 행(行)함이라. ^11그들이 딸 내 백성(百姓)의 상처(傷處)를 심상(尋常)히 고쳐주며 말하기를, “평강(平康)하다. 평강(平康)하다.” 하나, 평강(平康)이 없도다. ^12그들이 가증(可憎)한 일을 행(行)할 때에 부끄러워하였느냐? 아니라. 조금도 부끄러워 아니할 뿐 아니라, 얼굴도 붉어지지 아니하였느니라. 그러므로 그들이 엎드러질 자(者)와 함께 엎드러질 것이라. 내가 그들을 벌할 때에 그들이 거꾸러지리라. 여호와의 말이니라.”.

^13여호와께서 말씀하시되, “내가 그들을 진멸(殄滅)하리니, 포도(葡萄)나무에 포도(葡萄)가 없을 것이며, 무화과(無花果)나무에 무화과(無花果)가 없을 것이며, 그 잎사귀가 마를 것이라. 내가 그들에게 준 것이 없어지리라.” 하셨나니, ^14우리가 어찌 가만히 앉았으랴?

모일찌어다. 우리가 견고(堅固)한 성읍(城邑)들로나 들어가서 거기서 멸망(滅亡)하자. 우리가 여호와께 범죄(犯罪)하였으므로 우리 하나님 여호와께서 우리를 멸(滅)하시며, 우리에게 독(毒)한 물을 마시우심이니라. ^15우리가 평강(平康)을 바라나 좋은 것이 없으며, 고치심을 입을 때를 바라나 놀라움 뿐이로다. ^16그 말의 부르짖음이 단에서부터 들리고, 그 준마(駿馬)들의 우는 소리에 온 땅이 진동(震動)하며, 그들이 이르러 이 땅과 그 소유(所有)와 성읍(城邑)과 그 중(中)의 거민(居民)을 삼켰도다.

^17여호와께서 말씀하시되, “내가 술법(術法)으로도 제어(制馭)할 수 없는 뱀과 독사(毒蛇)를 너희 중(中)에 보내리니, 그것들이 너희를 물리라.” 하시도다.

^18슬프다. 나의 근심이여. 어떻게 위로(慰勞)를 얻을 수 있을까? 나의 중심(中心)이 번뇌(煩惱)하도다. ^19딸 내 백성(百姓)의 심(甚)히 먼 땅에서 부르짖는 소리로다. 이르기를, “여호와께서 시온에 계시지 아니한가? 그 왕(王)이 그 중(中)에 계시지 아니한가?”.

그러나 여호와께서는 이르시기를, “그들이 어찌하여 그 조각(彫刻)한 신상(神像)과 이방(異邦)의 헛된 것들로 나를 격노(激怒)케 하였는고?” 하시니, ^20“추수(秋收)할 때가 지나고 여름이 다하였으나, 우리는 구원(救援)을 얻지 못한다.” 하는도다.

^21딸 내 백성(百姓)이 상(傷)하였으므로 나도 상(傷)하여 슬퍼하며 놀라움에 잡혔도다. 22길르앗에는 유향(乳香)이 있지 아니한가? 그곳에는 의사(醫師)가 있지 아니한가? 딸 내 백성(百姓)이 치료(治療)를 받지 못함은 어찜인고?

09

^01어찌하면 내 머리는 물이 되고, 내 눈은 눈물 근원(根源)이 될꼬? 그렇게 되면 살륙(殺戮) 당(當)한 딸 내 백성(百姓)을 위(爲)하여 주야(晝夜)로 곡읍(哭泣)하리로다.

^02어찌하면 내가 광야(曠野)에서 나그네의 유(留)할 곳을 얻을꼬? 그렇게 되면 내 백성(百姓)을 떠나 가리니, 그들은 다 행음(行淫)하는 자(者)요, 패역(悖逆)한 자(者)의 무리가 됨이로다.

^03여호와께서 말씀하시되, “그들이 활을 당김같이 그 혀를 놀려 거짓을 말하며, 그들이 이 땅에서 강성(强盛)하나 진실(眞實)하지 아니하고, 악(惡)에서 악(惡)으로 진행(進行)하며, 또 나를 알지 아니하느니라. ^04너희는 각기(各其) 이웃을 삼가며, 아무 형제(兄弟)든지 믿지 말라. 형제(兄弟)마다 온전(穩全)히 속이며, 이웃마다 다니며 비방(誹謗)함이니라. ^05그들은 각기(各其) 이웃을 속이며, 진실(眞實)을 말하지 아니하며, 그 혀로 거짓말 하기를 가르치며, 악(惡)을 행(行)하기에 수고(受苦)하거늘, ^06네 처소(處所)는 궤휼(詭譎) 가운데 있도다. 그들은 궤휼(詭譎)로 인(因)하여 나 알기를 싫어하느니라. 나 여호와의 말이니라.” 하시니라.

^07만군(萬軍)의 여호와께서 이같이 말씀하시되, “보라. 내가 내 딸 백성(百姓)을 어떻게 처치(處置)할꼬? 그들을 녹이고 연단(鍊鍛)하리라. ^08그들의 혀는 죽이는 살이라. 거짓을 말하며 입으로는 그 이웃에게 평화(平和)를 말하나, 중심(中心)에는 해(害)를 도모(圖謀)하는도다. ^09내가 이 일들을 인(因)하여 그들에게 벌(罰)하지 아니하겠으며, 내 마음이 이런 나라에 보수(報酬)하지 않겠느냐? 여호와의 말이니라.”.

^10“내가 산(山)들을 위(爲)하여 곡(哭)하며 부르짖으며, 광야(曠野) 목장(牧場)을 위(爲)하여 슬퍼하나니, 이는 그것들이 불에 탔으므로 지나는 자(者)가 없으며, 거기서 가축(家畜)의 소리가 들리지 아니하며, 공중(空中)의 새도 짐승도 다 도망(逃亡)하여 없어졌음이니라. ^11내가 예루살렘으로 무더기를 만들며, 시랑(豺狼)의 굴혈(窟穴)이 되게 하겠고, 유다 성읍(城邑)들로 황폐(荒廢)케 하여 거민(居民)이 없게 하리라. ^12지혜(智慧)가 있어서 이 일을 깨달을 만한 자(者)가 누구며, 여호와의 입의 말씀을 받아서 광포(廣布)할 자(者)가 누구인고? 이 땅이 어찌하여 멸망(滅亡)하여 광야(曠野)같이 타서 지나는 자(者)가 없게 되었느뇨?”

^13여호와께서 말씀하시되, “이는 그들이 내가 그들의 앞에 세운 나의 법(法)을 버리고 내 목소리를 청종(聽從)치 아니하며, 그대로 행(行)치 아니하고, ^14그 마음의 강퍅(剛愎)함을 따라 그 열조(列祖)가 자기(自己)에게 가르친 바알들을 좇았음이라. ^15그러므로 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님, 내가 말하노라. 보라. 내가 그들 곧 이 백성(百姓)에게 쑥을 먹이며 독(毒)한 물을 마시우고, ^16그들과 그들의 조상(祖上)이 알지 못하던 열국(列國) 중(中)에 그들을 헤치고 진멸(殄滅)되기까지 그 뒤로 칼을 보내리라.” 하셨느니라.

^17만군(萬軍)의 여호와께서 이같이 말씀하시되, “너희는 잘 생각하고 곡(哭)하는 부녀(婦女)를 불러오며, 또 보내어 지혜(智慧)로운 부녀(婦女)를 불러오되, ^18그들로 빨리 와서 우리를 위(爲)하여 애곡(哀哭)하게 하여 우리의 눈에서 눈물이 떨어지게 하며, 우리 눈꺼풀에서 물이 쏟아지게 하라. ^19이는 시온에서 호곡(呼哭)하는 소리가 들려 이르기를, ‘우리가 아주 망(亡)하였구나. 우리가 크게 수욕(羞辱)을 당(當)하였구나. 우리가 그 땅을 떠난 것은 그들이 우리 주택(住宅)을 헐었음이로다’ 함이로다.”.

^20부녀(婦女)들이여. 여호와의 말씀을 들으라. 너희 귀에 그 입의 말씀을 받으라. 너희 딸들에게 애곡(哀哭)을 가르치며, 각기(各其) 이웃에게 애가(哀歌)를 가르치라. ^21대저(大抵) 사망(死亡)이 우리 창문(窓門)에 올라오며, 우리 궁실(宮室)에 들어오며, 밖에서는 자녀(子女)와 거리에서는 청년(靑年)들을 멸절(滅絶)하려 하느니라.

^22“너는 이같이 이르라. ‘여호와의 말씀에, “사람의 시체(屍體)가 분토(糞土)같이 들에 떨어질 것이며, 추수(秋收)하는 자(者)의 뒤에 떨어지고, 거두지 못한 뭇 같이 되리라.” 하셨느니라’.”.

[23]여호와께서 이같이 말씀하시되, “지혜(智慧)로운 자(者)는 그 지혜(智慧)를 자랑치 말라. 용사(勇士)는 그 용맹(勇猛)을 자랑치 말라. 부자(富者)는 그 부(富)함을 자랑치 말라. ^24자랑하는 자(者)는 이것으로 자랑할찌니, 곧 명철(明哲)하여 나를 아는 것과, 나 여호와는 인애(仁愛)와 공평(公平)과 정직(正直)을 땅에 행(行)하는 자(者)인줄 깨닫는 것이라. 나는 이 일을 기뻐하노라. 여호와의 말이니라.”.인용위치 돌아가기(고전01:31)

^25여호와께서 말씀하시되, “날이 이르면 할례(割禮) 받은 자(者)와 할례(割禮) 받지 못한 자(者)를 내가 다 벌(罰)하리니, ^26곧 애굽과 유다와 에돔과 암몬 자손(子孫)과 모압과 및 광야(曠野)에 거(居)하여 그 머리털을 모지게 깎은 자(者)들에게라. 대저(大抵) 열방(列邦)은 할례(割禮)를 받지 못하였고, 이스라엘은 마음에 할례(割禮)를 받지 못하였느니라.” 하셨느니라.

10

^01이스라엘 집이여. 여호와께서 너희에게 이르시는 말씀을 들을찌어다.

^02여호와께서 이같이 말씀하시되, “열방(列邦)의 길을 배우지 말라. 열방인(列邦人)은 하늘의 징조(徵兆)를 두려워하거니와, 너희는 그것을 두려워 말라. ^03열방(列邦)의 규례(規例)는 헛된 것이라. 그 위(爲)하는 것은 삼림(森林)에서 벤 나무요, 공장(工匠)의 손이 도끼로 만든 것이라. ^04그들이 은(銀)과 금(金)으로 그것에 꾸미고, 못과 장도리로 그것을 든든히하여 요동(搖動)치 않게 하나니, ^05그것이 갈린 기둥 같아서 말도 못하며 걸어 다니지도 못하므로 사람에게 메임을 입느니라. 그것이 화(禍)를 주거나 복(福)을 주지 못하나니, 너희는 두려워 말라.” 하셨느니라.

^06“여호와여. 주(主)와 같은 자(者) 없나이다. 주(主)는 크시니, 주(主)의 이름이 그 권능(權能)으로 인(因)하여 크시니이다.

^07열방(列邦)의 왕(王)이시여. 주(主)를 경외(敬畏)치 아니할 자(者)가 누구리이까? 이는 주(主)께 당연(當然)한 일이라. 열방(列邦)의 지혜(智慧)로운 자(者)들과 왕족(王族) 중(中)에 주(主)와 같은 자(者) 없음이니이다. ^08그들은 다 무지(無知)하고 어리석은 것이니 우상(偶像)의 도(道)는 나무 뿐이라.

^09다시스에서 가져온 은박(銀箔)과 우바스에서 가져 온 금(金)으로 꾸미되, 공장(工匠)과 장색(匠色)의 손으로 만들었고 청색(靑色), 자색(紫色) 감으로 그 옷을 삼았나니, 이는 공교(工巧)한 사람의 만든 것이어니와, ^10오직 여호와는 참 하나님이시요, 사시는 하나님이시요, 영원(永遠)한 왕(王)이시라. 그 진노(震怒)하심에 땅이 진동(震動)하며, 그 분노(忿怒)하심을 열방(列邦)이 능(能)히 당(當)치 못하느니라.

^11너희는 이같이 그들에게 이르기를, ‘천지(天地)를 짓지 아니한 신(神)들은 땅 위에서, 이 하늘 아래서 망(亡)하리라’ 하라. ^12여호와께서 그 권능(權能)으로 땅을 지으셨고, 그 지혜(智慧)로 세계(世界)를 세우셨고, 그 명철(明哲)로 하늘들을 펴셨으며, ^13그가 목소리를 발(發)하신즉 하늘에 많은 물이 생기나니, 그는 땅 끝에서 구름이 오르게 하시며, 비를 위(爲)하여 번개하게 하시며, 그 곳간에서 바람을 내시거늘, ^14사람마다 우준(愚蠢)하고 무식(無識)하도다.

금(金) 장색(匠色)마다 자기(自己)의 조각(彫刻)한 신상(神像)으로 인(因)하여 수치(羞恥)를 당(當)하나니, 이는 그 부어 만든 우상(偶像)은 거짓 것이요, 그 속에 생기(生氣)가 없음이라. ^15그것들은 헛 것이요, 망령(妄靈)되이 만든 것인즉 징벌(懲罰)하실 때에 멸망(滅亡)할 것이나, ^16야곱의 분깃은 이같지 아니하시니, 그는 만물(萬物)의 조성자(造成者)요, 이스라엘은 그 산업(産業)의 지파(支派)라. 그 이름은 만군(萬軍)의 여호와시니라.

^17에워싸인 가운데 앉은 자(者)여. 네 꾸러미를 이 땅에서 수습(收拾)하라.”.

^18여호와께서 이같이 말씀하시되, “보라. 내가 이 땅에 거(居)하는 자(者)를 이번(番)에는 내어던질 것이라. 그들을 괴롭게 하여 깨닫게 하리라.” 하셨느니라.

^19“슬프다. 내 상처(傷處)여. 내가 중상(重傷)을 당(當)하였도다. 그러나 내가 말하노라. 이는 참으로 나의 고난(苦難)이라. 내가 참아야 하리로다. ^20내 장막(帳幕)이 훼파(毁破)되고, 나의 모든 줄이 끊어졌으며, 내 자녀(子女)가 나를 떠나가고 있지 아니하니, 내 장막(帳幕)을 세울 자(者)와 내 장(帳)을 칠 자(者)가 다시 없도다. ^21목자(牧者)들은 우준(愚蠢)하여 여호와를 찾지 아니하므로 형통(亨通)치 못하며, 그 모든 양(羊)떼는 흩어졌도다.

^22들을찌어다. 북방(北方)에서부터 크게 떠드는 풍성(風聲)이 오니, 유다 성읍(城邑)들로 황폐(荒廢)케 하여 시랑(豺狼)의 거처(居處)가 되게 하리로다.”.

^23“여호와여. 내가 알거니와, 인생(人生)의 길이 자기(自己)에게 있지 아니하니, 걸음을 지도(指導)함이 걷는 자(者)에게 있지 아니하니이다.

^24여호와여. 나를 징계(懲戒)하옵시되 너그러이 하시고, 진노(震怒)로 하지 마옵소서. 주(主)께서 나로 없어지게 하실까 두려워하나이다. ^25주(主)를 알지 못하는 열방(列邦)과 주(主)의 이름으로 기도(祈禱)하지 아니하는 족속(族屬)들에게 주(主)의 분노(忿怒)를 부으소서. 그들은 야곱을 씹어 삼켜 멸(滅)하고 그 거처(居處)를 황폐(荒廢)케 하였나이다.”.

11

^01여호와께로부터 예레미야에게 임(臨)한 말씀이라.

가라사대, ^02“너희는 이 언약(言約)의 말을 듣고 유다인(人)과 예루살렘 거민(居民)에게 고(告)하라. ^03그들에게 이르기를, ‘이스라엘의 하나님 여호와께서 이같이 말씀하시되, “이 언약(言約)의 말을 좇지 않는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이니라. ^04이 언약(言約)은 내가 너희 열조(列祖)를 쇠풀무 애굽 땅에서 이끌어 내던 날에 그들에게 명(命)한 것이라. 곧 내가 이르기를, “너희는 나의 목소리를 청종(聽從)하고 나의 모든 명령(命令)을 좇아 행(行)하라. 그리하면 너희는 내 백성(百姓)이 되겠고, 나는 너희 하나님이 되리라. ^05내가 또 너희 열조(列祖)에게 한 맹세(盟誓) 곧 그들에게 젖과 꿀이 흐르는 땅을 주리라.” 한 언약(言約)을 이루리라.” 한 것인데, 오늘날이 그것을 증거(證據)하느니라’ 하라.” 하시기로, 내가 대답(對答)하여 가로되, “아멘. 여호와여.” 하였노라.

^06여호와께서 내게 이르시되, “너는 이 모든 말로 유다 성읍(城邑)들과 예루살렘 거리에서 선포(宣布)하여 이르기를, ‘너희는 이 언약(言約)의 말을 듣고 준행(遵行)하라. ^07“내가 너희 열조(列祖)를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 날부터 오늘까지 간절(懇切)히 경계(警戒)하며 부지런히 경계(警戒)하기를, “너희는 내 목소리를 청종(聽從)하라.” 하였으나, ^08그들이 청종(聽從)치 아니하며, 귀를 기울이지도 아니하고, 각각(各各) 그 악(惡)한 마음의 강퍅(剛愎)한대로 행(行)하였으므로, 내가 그들에게 “행(行)하라.” 명(命)하였어도 그들이 행(行)치 아니한 이 언약(言約)의 모든 말로 그들에게 응(應)하게 하였느니라.”’ 하라.”.

^09여호와께서 또 내게 이르시되, “유다인(人)과 예루살렘 거민(居民) 중(中)에 반역(叛逆)이 있도다. ^10그들이 내 말 듣기를 거절(拒絶)한 자기(自己)들의 선조(先祖)의 죄악(罪惡)에 돌아가서 다른 신(神)들을 좇아 섬겼은즉, 이스라엘 집과 유다 집이 내가 그 열조(列祖)와 맺은 언약(言約)을 파(破)하였도다. ^11그러므로 나 여호와가 이같이 말하노라.

보라. 내가 재앙(災殃)을 그들에게 내리리니, 그들이 피(避)할 수 없을 것이라. 그들이 내게 부르짖을지라도 내가 듣지 아니할 것인즉, ^12유다 성읍(城邑)들과 예루살렘 거민(居民)이 그 분향(焚香)하는 신(神)들에게 가서 부르짖을지라도 그 신(神)들이 그 곤액(困厄) 중(中)에서 절대(絶對)로 그들을 구원(救援)치 못하리라.

^13유다야. 네 신(神)들이 네 성읍(城邑)의 수효(數爻)와 같도다. 너희가 예루살렘 거리의 수효(數爻)대로 그 수치(羞恥)되는 물건(物件)의 단(壇), 곧 바알에게 분향(焚香)하는 단(壇)을 쌓았도다. ^14그러므로 너는 이 백성(百姓)을 위(爲)하여 기도(祈禱)하지 말라. 그들을 위(爲)하여 부르짖거나 구(求)하지 말라. 그들이 그 곤액(困厄)을 인(因)하여 내게 부르짖을때에 내가 그들을 듣지 아니하리라.

^15나의 사랑하는 자(者)가 많이 행음(行淫)하였으므로 거룩한 제육(祭肉)이 그에게서 떠났거늘, 나의 집에서 무엇을 하는고? 그가 악(惡)을 행(行)하며 기뻐하도다. ^16나 여호와가 그 이름을 일컬어 좋은 행실(行實) 맺는 아름다운 푸른 감람(橄欖)나무라 하였었으나, 큰 소동(騷動) 중(中)에 그 위에 불을 피웠고 그 가지는 꺾였도다. ^17바알에게 분향(焚香)함으로 나의 노(怒)를 격동(激動)한 이스라엘 집과 유다 집의 악(惡)을 인(因)하여 그를 심은 만군(萬軍)의 여호와, 내가 그에게 재앙(災殃)을 선언(宣言)하였느니라.”.

^18“여호와께서 내게 알게 하셨으므로 내가 그것을 알았나이다. 그 때에 주(主)께서 그들의 행위(行爲)를 내게 보이셨나이다. ^19나는 끌려서 잡히러 가는 순(順)한 어린 양(羊)과 같으므로 그들이 나를 해(害)하려고 꾀하기를, ‘우리가 그 나무와 과실(果實)을 함께 박멸(撲滅)하자. 그를 산 자(者)의 땅에서 끊어서 그 이름으로 다시 기억(記憶)되지 못하게 하자’ 함을 내가 알지 못하였나이다. ^20공의(公義)로 판단(判斷)하시며. 사람의 심장(心臟)을 감찰(監察)하시는 만군(萬軍)의 여호와여. 나의 원정(寃情)을 주(主)께 아뢰었사오니, 그들에게 대(對)한 주(主)의 보수(報酬)를 내가 보리이다.” 하였더니, ^21여호와께서 아나돗 사람들에 대(對)하여 이같이 말씀하시되, “그들이 네 생명(生命)을 취(取)하려고 찾아 이르기를, “너는 여호와의 이름으로 예언(豫言)하지 말라. 두렵건대 우리 손에 죽을까 하노라.” 하도다. ^22그러므로 만군(萬軍)의 여호와가 이같이 말하노라. 보라. 내가 그들을 벌(罰)하리니, 청년(靑年)들은 칼에 죽으며, 자녀(子女)들은 기근(饑饉)에 죽고, ^23남는 자(者)가 없으리라. 내가 아나돗 사람에게 재앙(災殃)을 내리리니, 곧 그들을 벌(罰)할 해에니라.”.

12

^01“여호와여. 내가 주(主)와 쟁변(爭辯)할 때에는 주(主)는 의(義)로우시니이다. 그러나 내가 주(主)께 질문(質問)하옵나니, 악(惡)한 자(者)의 길이 형통(亨通)하며, 패역(悖逆)한 자(者)가 다 안락(安樂)함은 무슨 연고(緣故)니이까? ^02주(主)께서 그들을 심으시므로 그들이 뿌리가 박히고 장성(長成)하여 열매를 맺었거늘, 그들의 입은 주(主)께 가까우나 그 마음은 머니이다.

^03여호와여. 주(主)께서 나를 아시고 나를 보시며, 내 마음이 주(主)를 향(向)하여 어떠함을 감찰(監察)하시오니, 양(羊)을 잡으려고 끌어 냄과 같이 그들을 끌어 내시되, 죽일 날을 위(爲)하여 그들을 예비(豫備)하옵소서. ^04언제까지 이 땅이 슬퍼하며 온 지방(地方)의 채소(菜蔬)가 마르리이까? 짐승과 새들도 멸절(滅絶)하게 되었사오니, 이는 이 땅 거민(居民)이 악(惡)하여 스스로 말하기를, “그가 우리의 결국(結局)을 보지 못하리라.” 함이니이다.”.

^05“네가 보행자(步行者)와 함께 달려도 피곤(疲困)하면 어찌 능(能)히 말과 경주(競走)하겠느냐? 네가 평안(平安)한 땅에서는 무사(無事)하려니와, 요단의 창일(漲溢)한 중(中)에서는 어찌하겠느냐? ^06네 형제(兄弟)와 아비의 집이라도 너를 속이며 네 뒤에서 크게 외치나니, 그들이 네게 좋은 말을 할지라도 너는 믿지 말찌니라.

^07내가 내 집을 버리며 내 산업(産業)을 내어던져 내 마음의 사랑하는 것을 그 대적(對敵)의 손에 붙였노니, ^08내 산업(産業)이 삼림(森林) 중(中)의 사자(獅子) 같이 되어서 나를 향(向)하여 그 소리를 발(發)하는고(故)로 내가 그를 미워하였음이로다. ^09내 산업(産業)이 내게 대(對)하여는 무늬 있는 매가 아니냐? 매들이 그를 에워싸지 아니하느냐? 너희는 가서 들짐승들을 모아다가 그것을 삼키게 하라.

^10많은 목자(牧者)가 내 포도원(葡萄園)을 훼파(毁破)하며, 내 분깃을 유린(蹂躪)하여 나의 낙토(樂土)로 황무지(荒蕪地)를 만들었도다. ^11그들이 이를 황무(荒蕪)케 하였으므로 그 황무지(荒蕪地)가 나를 향(向)하여 슬퍼하는도다. 온 땅이 황무(荒蕪)함은 이를 개의(介意)하는 자(者)가 없음이로다. ^12훼멸(毁滅)하는 자(者)들이 광야(曠野) 모든 자산 위에 이르렀고, 여호와의 칼이 땅 이끝에서 저 끝까지 삼키니, 무릇 혈육(血肉)있는 자(者)가 평안(平安)치 못하도다.

^13무리가 밀을 심어도 가시를 거두며 수고(受苦)하여도 소득(所得)이 없은즉, 그 소산(所産)으로 인(因)하여 스스로 수치(羞恥)를 당(當)하리니, 이는 여호와의 분노(忿怒)를 인(因)함이니라. ^14내가 내 백성(百姓) 이스라엘에게 산업(産業)으로 준 산업(産業)을 다치는 나의 모든 악(惡)한 이웃에게 대(對)하여 나 여호와가 이같이 말하노라.

보라. 내가 그들을 그 땅에서 뽑아버리겠고, 유다 집은 그들 중(中)에서 뽑아 내리라. ^15내가 그들을 뽑아낸 후(後)에 내가 돌이켜 그들을 긍휼(矜恤)히 여겨서 각(各) 사람을 그 산업(産業)으로, 각(各) 사람을 그 땅으로 다시 인도(引導)하리니, ^16그들이 내 백성(百姓)의 도(道)를 부지런히 배우며, 사는 여호와 내 이름으로 맹세(盟誓)하기를, 자기(自己)들이 내 백성(百姓)을 가리켜 바알로 맹세(盟誓)하게 한 것 같이 하면 그들이 내 백성(百姓) 중(中)에 세움을 입으려니와, ^17그들이 그리하지 아니하면 내가 반드시 그 나라를 뽑으리라. 뽑아 멸(滅)하리라. 여호와의 말이니라.”.

13

^01여호와께서 이같이 내게 이르시되, “너는 가서 베띠를 사서 네 허리에 띠고 물에 두지 말라.” 하시기로, ^02내가 여호와의 말씀대로 띠를 사서 내 허리에 띠니라.

^03여호와의 말씀이 다시 내게 임(臨)하니라.

가라사대, ^04“너는 사서 네 허리에 띤 띠를 가지고 일어나 유브라데로 가서, 거기서 그것을 바위 틈에 감추라.” 하시기로, ^05내가 여호와께서 내게 명(命)하신 대로 가서 그것을 유브라데 물 가에 감추니라.

^06여러 날 후(後)에 여호와께서 내게 이르시되, “일어나 유브라데로 가서 내가 네게 명(命)하여 거기 감추게 한 띠를 취(取)하라.” 하시기로, ^07내가 유브라데로 가서 그 감추었던 곳을 파고 띠를 취(取)하니, 띠가 썩어서 쓸데 없이 되었더라.

^08여호와의 말씀이 내게 임(臨)하니라.

가라사대, ^09“나 여호와가 말하노라. 내가 유다의 교만(驕慢)과 예루살렘의 큰 교만(驕慢)을 이같이 썩게 하리라. ^10이 악(惡)한 백성(百姓)이 내 말 듣기를 거절(拒絶)하고, 그 마음의 강퍅(剛愎)한 대로 행(行)하며, 다른 신(神)들을 좇아 그를 섬기며 그에게 절하니, 그들이 이 띠의 쓸데없음 같이 되리라.

^11나 여호와가 말하노라. 띠가 사람의 허리에 속(屬)함같이 내가 이스라엘 온 집과 유다 온 집으로 내게 속(屬)하게 하여 그들로 내 백성(百姓)이 되게 하며, 내 이름과 칭예(稱譽)와 영광(榮光)이 되게 하려 하였으나, 그들이 듣지 아니하였느니라.

^12그러므로 너는 이 말로 그들에게 이르기를, ‘이스라엘의 하나님 여호와의 말씀에, “모든 병(甁)이 포도주(葡萄酒)로 차리라.” 하셨다’ 하라. 그리하면 그들이 네게 이르기를, ‘모든 병(甁)이 포도주(葡萄酒)로 찰 줄을 우리가 어찌 알지 못하리요?’ 하리니, ^13너는 다시 그들에게 이르기를, ‘여호와의 말씀에, “보라. 내가 이 땅의 모든 거민(居民)과 다윗의 위(位)에 앉은 왕(王)들과 제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들과 예루살렘 모든 거민(居民)으로 잔뜩 취(醉)하게 하고, ^14또 그들로 피차(彼此) 충돌(衝突)하여 상(傷)하게 하되, 부자간(父子間)에도 그러하게 할 것이라. 내가 그들을 불쌍히 여기지 아니하며, 관용(寬容)치 아니하며, 아끼지 아니하고, 멸(滅)하리라.” 하셨다’ 하라. 여호와의 말이니라.”.

^15너희는 들을찌어다. 귀를 기울일찌어다. 교만(驕慢)하지 말찌어다. 여호와께서 이같이 말씀하시느니라. ^16그가 흑암(黑暗)을 일으키시기 전(前), 너희 발이 흑암(黑暗)한 산(山)에 거치기 전(前), 너희 바라는 빛이 사망(死亡)의 그늘로 변(變)하여 침침한 흑암(黑暗)이 되게 하시기 전(前)에 너희 하나님 여호와께 영광(榮光)을 돌리라. ^17너희가 이를 듣지 아니하면 나의 심령(心靈)이 너희 교만(驕慢)을 인(因)하여 은근(慇懃)히 곡(哭)할 것이며, 여호와의 양(羊)무리가 사로잡힘을 인(因)하여 눈물을 흘려 통곡(痛哭)하리라.

^18“너는 왕(王)과 왕후(王後)에게 고(告)하기를, ‘스스로 낮추어 앉으라. 관(冠), 곧 영광(榮光)의 면류관(冕旒冠)이 내려졌다’ 하라. ^19남방(南方)의 성읍(城邑)들이 봉쇄(封鎖)되고, 열 자(者)가 없고, 유다가 다 잡혀가되 온전(穩全)히 잡혀가도다. ^20너는 눈을 들어 북방(北方)에서 오는 자(者)들을 보라. 네가 받았던 떼, 네 아름다운 양(羊)떼는 어디 있느뇨? ^21너의 친구(親舊) 삼았던 자(者)를 그가 네 위에 수령(首領)으로 세우실 때에 네가 무슨 말을 하겠느냐? 너의 고통(苦痛)에 잡힘이 구로(劬勞)하는 여인(女人)같지 않겠느냐? ^22네가 심중(心中)에 이르기를, ‘어찌하여 이런 일이 내게 임(臨)하였는고?’ 하겠으나, 네 죄악(罪惡)이 크므로 네 치마가 들리고 네 발뒤꿈치가 상(傷)함이니라. ^23구스인(人)이 그 피부(皮膚)를, 표범이 그 반점(斑點)을 변(變)할 수 있느뇨? 할 수 있을찐대, 악(惡)에 익숙한 너희도 선(善)을 행(行)할 수 있으리라. ^24그러므로 내가 그들을 사막(沙漠) 바람에 불려가는 초개(草芥)같이 흩으리로다.”.

^25여호와께서 가라사대, “이는 네 응득(應得)이요, 내가 헤아려 정(定)하여 네게 준 분깃이니, 네가 나를 잊어버리고 거짓을 신뢰(信賴)하는 연고(緣故)라. ^26그러므로 내가 네 치마를 네 얼굴에까지 들춰서 네 수치(羞恥)를 드러내리라. ^27내가 너의 간음(姦淫)과 사특(邪慝)한 소리와 들의 작은 산(山) 위에서 행(行)한 네 음행(淫行)의 비루(鄙陋)하고 가증(可憎)한 것을 보았노라. 화(禍) 있을찐저, 예루살렘이여. 네가 얼마나 오랜 후(後)에야 정결(淨潔)하게 되겠느뇨?”.

14

^01가뭄에 대(對)하여 예레미야에게 임(臨)한 여호와의 말씀이라.

^02“유다가 슬퍼하며 성문(城門)의 무리가 곤비(困憊)하여 땅에 앉아 애통(哀痛)하니, 예루살렘의 부르짖음이 위에 오르도다. ^03귀인(貴人)들은 자기(自己) 사환(使喚)들을 보내어 ‘물을 길으라’ 하나, 그들이 우물에 갔어도 물을 얻지 못하여 빈 그릇으로 돌아오니, 부끄럽고 근심하여 그 머리를 가리우며, ^04땅에 비가 없어 지면(地面)이 갈라찌니, 밭가는 자(者)가 부끄러워서 그 머리를 가리는도다. ^05들의 암사슴은 새끼를 낳아도 풀이 없으므로 내어버리며, ^06들 나귀들은 자산 위에 서서 시랑(豺狼)같이 헐떡이며, 풀이 없으므로 눈이 아득하여 하는도다.”.

^07“여호와여. 우리의 죄악(罪惡)이 우리에게 대(對)하여 증거(證據)할지라도, 주(主)는 주(主)의 이름을 위(爲)하여 일하소서. 우리의 타락(墮落)함이 많으니이다. 우리가 주(主)께 범죄(犯罪)하였나이다. ^08이스라엘의 소망(所望)이시요, 곤란(困難)한 때의 구원자(救援者)시여. 어찌하여 이 땅에서 거류(居留)하는 자(者) 같이, 하룻밤을 유숙(留宿)하는 행인(行人)같이 하시나이까? ^09어찌하여 놀라 벙벙하는 자(者) 같으시며, 구원(救援)치 못하는 용사(勇士) 같으시니이까?

여호와여. 주(主)는 오히려 우리 중(中)에 계시고, 우리는 주(主)의 이름으로 일컬음을 받는 자(者)이오니, 우리를 버리지 마옵소서.”.

^10여호와께서 이 백성(百姓)에 대(對)하여 말씀하시되, “그들이 어그러진 길을 사랑하여 그 발을 금(禁)하지 아니하므로, 나 여호와가 그들을 받지 아니하고, 이제 그들의 죄(罪)를 기억(記憶)하고 그 죄(罪)를 벌(罰)하리라.” 하시고, ^11여호와께서 또 내게 이르시되, “너는 이 백성(百姓)을 위(爲)하여 복(福)을 구(求)하지 말라. ^12그들이 금식(禁食)할찌라도 내가 그 부르짖음을 듣지 아니하겠고, 번제(燔祭)와 소제(素祭)를 드릴지라도 내가 그것을 받지 아니할 뿐 아니라, 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)으로 그들을 멸(滅)하리라.”.

^13이에 내가 가로되, “슬프도소이다. 주(主) 여호와여. 보시옵소서. 선지자(先知者)들이 그들에게 이르기를, “너희가 칼을 보지 아니하겠고 기근(饑饉)은 너희에게 이르지 아니할 것이라. 여호와께서 이 곳에서 너희에게 확실(確實)한 평강(平康)을 주시리라.” 하나이다.”.

^14여호와께서 내게 이르시되, “선지자(先知者)들이 내 이름으로 거짓 예언(豫言)을 하도다. 나는 그들을 보내지 아니하였고, 그들에게 명(命)하거나 이르지 아니하였거늘, 그들이 거짓 계시(啓示)와 복술(卜術)과 허탄(虛誕)한 것과 자기(自己) 마음의 속임으로 너희에게 예언(豫言)하도다. ^15그러므로 내가 보내지 아니하였어도 내 이름으로 예언(豫言)하여 이르기를, ‘칼과 기근(饑饉)이 이 땅에 이르지 아니하리라’ 하는 선지자(先知者)들에 대(對)하여, 나 여호와가 이같이 이르노라.

그 선지자(先知者)들은 칼과 기근(饑饉)에 멸망(滅亡)할 것이요, ^16그들의 예언(豫言)을 받은 백성(百姓)은 기근(饑饉)과 칼로 인(因)하여 예루살렘 거리에 던짐을 입을 것인즉, 그들을 장사(葬事)할 자(者)가 없을 것이요, 그 아내와 그 아들과 그 딸도 그렇게 되리니, 이는 내가 그들의 악(惡)을 그 위에 부음이니라.

^17너는 이 말로 그들에게 이르라. 내 눈이 밤낮으로 끊치지 아니하고 눈물을 흘리리니, 이는 처녀(處女) 딸, 내 백성(百姓)이 큰 파멸(破滅), 중(重)한 창상(創傷)을 인(因)하여 망(亡)함이라. ^18내가 들에 나간즉, 칼에 죽은 자(者)요, 내가 성(城)에 들어간즉, 기근(饑饉)으로 병(病)든 자(者)며, 선지자(先知者)나 제사장(祭司長)이나 다 땅에 두루 다니며 어찌할 바를 알지 못하는도다.”.

^19“주(主)께서 유다를 온전(穩全)히 버리시나이까? 주(主)의 심령(心靈)이 시온을 싫어하시나이까? 어찌하여 우리를 치시고 치료(治療)하지 아니하시나이까? 우리가 평강(平康)을 바라도 좋은 것이 없고, 치료(治療) 받기를 기다려도 놀람을 보나이다.

^20여호와여. 우리가 우리의 악(惡)과 우리 조상(祖上)의 죄악(罪惡)을 인정(認定)하나이다. 우리가 주(主)께 범죄(犯罪)하였나이다. ^21주(主)의 이름을 위(爲)하여 우리를 미워하지 마옵소서. 주(主)의 영광(榮光)의 위(位)를 욕(辱)되게 마옵소서. 우리와 세우신 주(主)의 언약(言約)을 기억(記憶)하시고 폐(廢)하지 마옵소서. ^22열방(列邦)의 허무(虛無)한 것 중(中)에 능(能)히 비를 내리게 할 자(者)가 있나이까? 하늘이 능(能)히 소나기를 내릴 수 있으리이까? 우리 하나님 여호와여. 그리하는 자(者)가 주(主)가 아니시니이까? 그러므로 우리가 주(主)를 앙망(仰望)하옵는 것은 주(主)께서 이 모든 것을 만드셨음이니이다.”.

15

^01여호와께서 내게 이르시되, “모세와 사무엘이 내 앞에 섰다 할지라도 내 마음은 이 백성(百姓)을 향(向)할 수 없나니, 그들을 내 앞에서 쫓아 내치라. ^02그들이 만일(萬一) 네게 말하기를, ‘우리가 어디로 나아가리요?’ 하거든, 너는 그들에게 이르기를, ‘여호와의 말씀에, “사망(死亡)할 자(者)는 사망(死亡)으로 나아가고, 칼을 받을 자(者)는 칼로 나아가고, 기근(饑饉)을 당(當)할 자(者)는 기근(饑饉)으로 나아가고, 포로(捕虜)될 자(者)는 포로(捕虜) 됨으로 나아갈찌니라.” 하셨다’ 하라.

^03나 여호와가 말하노라. 내가 그들을 네 가지로 벌(罰)하리니, 곧 죽이는 칼과 찢는 개와 삼켜 멸(滅)하는 공중(空中)의 새와 땅의 짐승으로 할 것이며, ^04유다 왕(王) 히스기야의 아들 므낫세가 예루살렘에 행(行)한바를 인(因)하여 내가 그들을 세계(世界) 열방(列邦) 중(中)에 흩으리라.

^05예루살렘아. 너를 불쌍히 여길 자(者) 누구며, 너를 곡(哭)할 자(者) 누구며, 돌이켜 네 평안(平安)을 물을 자(者) 누구뇨?”.

^06여호와께서 가라사대, “네가 나를 버렸고 내게서 물러갔으므로, 네게로 내 손을 펴서 너를 멸(滅)하였노니, 이는 내가 뜻을 돌이키기에 염증(厭症)이 났음이로다. ^07내가 그들을 그 땅의 여러 성문(城門)에서 키로 까불러 그 자식(子息)을 끊어서 내 백성(百姓)을 멸(滅)하였나니, 이는 그들이 그 길에서 돌이키지 아니하였음이라. ^08그들의 과부(寡婦)가 내 앞에 바다 모래보다 더 많아졌느니라. 내가 대낮에 훼멸(毁滅)할 자(者)를 그들에게로 데려다가 그들과 청년(靑年)들의 어미를 쳐서 놀람과 두려움을 그들에게 졸지(猝地)에 임(臨)하게 하였으며, ^09일곱 자식(子息)을 생산(生産)한 여인(女人)으로는 쇠약(衰弱)하여 기절(氣絶)하게 하며, 오히려 백주(白晝)에 그의 해로 떨어져서 그로 수치(羞恥)와 근심을 당(當)케 하였느니라. 그 남은 자(者)는 그 대적(對敵)의 칼에 붙이리라. 여호와의 말이니라.”.

^10내게 재앙(災殃)이로다. 나의 모친(母親)이여. 모친(母親)이 나를 온 세계(世界)에게 다툼과 침을 당(當)할 자(者)로 낳으셨도다. 내가 뀌어 주지도 아니하였고, 사람이 내게 뀌이지도 아니하였건마는, 다 나를 저주(詛呪)하는도다.

^11여호와께서 가라사대, “내가 진실(眞實)로 너를 강(强)하게 할 것이요, 너로 복(福)을 얻게 할 것이며, 내가 진실(眞實)로 네 대적(對敵)으로 재앙(災殃)과 환난(患難)의 때에 간구(懇求)하게 하리라. ^12누가 능(能)히 철(鐵), 곧 북방(北方)의 철(鐵)과 놋을 꺾으리요? ^13그러나 네 모든 죄(罪)로 인(因)하여 네 사경(四境)의 모든 재산(財産)과 보물(寶物)로 값 없이 탈취(奪取)를 당(當)하게 할 것이며, ^14너로 네 대적(對敵)과 함께 네가 알지 못하는 땅에 이르게 하리니, 이는 나의 진노(震怒)의 맹렬(猛烈)한 불이 너희를 사르려 함이니라.”.

^15“여호와여. 주(主)께서 아시오니, 원(願)컨대 주(主)는 나를 기억(記憶)하시며 권고(眷顧)하사, 나를 박해(迫害)하는 자(者)에게 보복(報復)하시고, 주(主)의 오래 참으심을 인(因)하여 나로 멸망(滅亡)치 말게 하옵시며, 주(主)를 위(爲)하여 내가 치욕(恥辱) 당(當)하는 줄을 아시옵소서.

^16만군(萬軍)의 하나님 여호와시여. 나는 주(主)의 이름으로 일컬음을 받는 자(者)라. 내가 주(主)의 말씀을 얻어 먹었사오니, 주(主)의 말씀은 내게 기쁨과 내 마음의 즐거움이오나, ^17내가 기뻐하는 자(者)의 회(會)에 앉지 아니하며, 즐거워하지도 아니하고, 주(主)의 손을 인(因)하여 홀로 앉았사오니, 이는 주(主)께서 분노(忿怒)로 내게 채우셨음이니이다. ^18나의 고통(苦痛)이 계속(繼續)하며, 상처(傷處)가 중(重)하여 낫지 아니함은 어찜이니이까? 주(主)께서는 내게 대(對)하여 물이 말라서 속이는 시내 같으시리이까?”.

^19여호와께서 이같이 말씀하시되, “네가 만일(萬一) 돌아오면 내가 너를 다시 이끌어서 내 앞에 세울 것이며, 네가 만일(萬一) 천(賤)한 것에서 귀(貴)한 것을 취(取)할 것 같으면 너는 내 입같이 될 것이라. 그들은 네게로 돌아 오려니와, 너는 그들에게로 돌아가지 말찌니라. ^20내가 너로 이 백성(百姓) 앞에 견고(堅固)한 놋 성벽(城壁)이 되게 하리니, 그들이 너를 칠지라도 이기지 못할 것은 내가 너와 함께 하여 너를 구(求)하여 건짐이니라. 여호와의 말이니라.

^21내가 너를 악(惡)한 자(者)의 손에서 건지며, 무서운 자(者)의 손에서 구속(救贖)하리라.”.

16

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하니라.

가라사대, ^02“너는 이 땅에서 아내를 취(取)하지 말며 자녀(子女)를 두지 말찌니라. ^03이 곳에서 생산(生産)한 자녀(子女)와 이 땅에서 그들을 해산(解産)한 어미와 그들을 낳은 아비에 대(對)하여 나 여호와가 이같이 말하노라. ^04그들은 독(毒)한 병(病)으로 죽고 슬퍼함을 입지 못하며, 매장(埋葬)함을 얻지 못하여, 지면(地面)의 분토(糞土)와 같을 것이며, 칼과 기근(饑饉)에 망(亡)하고 그 시체(屍體)는 공중(空中)의 새와 땅 짐승의 밥이 되리라.”.

^05여호와께서 이같이 말씀하시되, “상가(喪家)에 들어가지 말라. 가서 통곡(痛哭)하지 말며 그들을 위(爲)하여 애곡(哀哭)하지 말라. 내가 이 백성(百姓)에게서 나의 평강(平康)을 빼앗으며 인자(仁慈)와 긍휼(矜恤)을 제(除)함이니라. 여호와의 말이니라.

^06큰 자(者)든지 작은 자(者)든지 이 땅에서 죽으리니 그들이 매장(埋葬)되지 못할 것이며, 그들을 위(爲)하여 애곡(哀哭)하는 자(者)도 없겠고, 자기(自己) 몸을 베거나 대머리 되게 하는 자(者)도 없을 것이며, ^07슬플 때에 떡을 떼며 그 죽은 자(者)를 인(因)하여 그들을 위로(慰勞)하는 자(者)가 없을 것이며, 그들의 아비나 어미의 상사(喪事)를 위(爲)하여 위로(慰勞)의 잔(盞)을 그들에게 마시울 자(者)가 없으리라. ^08너는 잔치집에 들어가서 그들과 함께 앉아 먹거나 마시지 말라. ^09만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말하노라.

보라. 기뻐하는 소리와 즐거워하는 소리와 신랑(新郞)의 소리와 신부(新婦)의 소리를 내가 네 목전(目前) 네 시대(時代)에 이 곳에서 끊어지게 하리라. ^10네가 이 모든 말로 백성(百姓)에게 고(告)할 때에 그들이 네게 묻기를, ‘여호와께서 우리에게 이 모든 큰 재앙(災殃)을 광포(廣布)하심은 어찜이며, 우리의 죄악(罪惡)은 무엇이며, 우리가 우리 하나님 여호와께 범(犯)한 죄(罪)는 무엇이뇨?’ 하거든, ^11너는 그들에게 대답(對答)하기를, ‘여호와께서 말씀하시되, “너희 열조(列祖)가 나를 버리고 다른 신(神)들을 좇아서 그들을 섬기며, 그들에게 절하고 나를 버려 내 법(法)을 지키지 아니하였음이라. ^12너희가 너희 열조(列祖)보다 더욱 악(惡)을 행(行)하였도다. 보라. 너희가 각기(各其) 악(惡)한 마음의 강퍅(剛愎)함을 따라 행(行)하고 나를 청종(聽從)치 아니하였으므로, ^13내가 너희를 이 땅에서 쫓아 내어 너희와 너희 열조(列祖)의 알지 못하던 땅에 이르게 할 것이라. 너희가 거기서 주야(晝夜)로 다른 신(神)들을 섬기리니, 이는 내가 너희에게 은혜(恩惠)를 베풀지 아니함이라.” 하셨다’ 하라.”.

^14여호와께서 가라사대, “그러나 보라. 날이 이르리니, 다시는 이스라엘 자손(子孫)을 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내신 여호와의 사심으로 맹세(盟誓)하지 아니하고, ^15이스라엘 자손(子孫)을 북방(北方) 땅과 그 모든 쫓겨났던 나라에서 인도(引導)하여 내신 여호와의 사심으로 맹세(盟誓)하리라. 내가 그들을 그 열조(列祖)에게 준 그들의 땅으로 인도(引導)하여 들이리라.”.

^16여호와께서 가라사대, “보라. 내가 많은 어부(漁夫)를 불러다가 그들을 낚게 하며, 그 후(後)에 많은 포수(捕手)를 불러다가 그들을 모든 산(山)과 모든 작은 산(山)과 암혈(岩穴)에서 사냥하게 하리니, ^17이는 내 눈이 그들의 행위(行爲)를 감찰(監察)하므로 그들이 내 얼굴 앞에서 숨김을 얻지 못하며, 그들의 죄악(罪惡)이 내 목전(目前)에서 은폐(隱蔽)되지 못함이라. ^18내가 위선(爲先) 그들의 악(惡)과 죄(罪)를 배(倍)나 갚을 것은 그들이 그 미운 물건(物件)의 시체(屍體)로 내 땅을 더럽히며 그들의 가증(可憎)한 것으로 내 산업(産業)에 가득하게 하였음이니라.”.

^19“여호와 나의 힘, 나의 보장(保障), 환난(患難)날의 피난처(避難處)시여. 열방(列邦)이 땅 끝에서 주(主)께 이르러 말하기를, ‘우리 열조(列祖)의 계승(繼承)한바는 허무(虛無)하고 망탄(妄誕)하고 무익(無益)한 것 뿐이라. ^20인생(人生)이 어찌 신(神) 아닌 것을 자기(自己)의 신(神)으로 삼겠나이까?’ 하리이다.”.

^21여호와께서 가라사대, “보라. 이번(番)에 그들에게 내 손과 내 능(能)을 알려서 그들로 내 이름이 여호와인 줄 알게 하리라.

17

^01유다의 죄(罪)는 금강석(金剛石) 끝 철필(鐵筆)로 기록(記錄)되되, 그들의 마음 판(板)과 그들의 단(壇) 뿔에 새겨졌거늘, ^02그들의 자녀(子女)가 높은 메 위 푸른나무 곁에 있는 그 단(壇)들과 아세라들을 생각하도다.

^03들에 있는 나의 산(山)아. 네 온 지경(地境)의 죄(罪)로 인(因)하여 내가 네 재산(財産)과 네 모든 보물(寶物)과 산당(山堂)들로 노략(擄略)을 당(當)하게 하리니, ^04내가 네게 준 네 기업(基業)에서 네 손을 뗄 것이며, 또 내가 너로 너의 알지 못하는 땅에서 네 대적(對敵)을 섬기게 하리니, 이는 너희가 내 노(怒)로 맹렬(猛烈)케 하여 영영(永永)히 타는 불을 일으켰음이니라.

^05나 여호와가 이같이 말하노라. 무릇 사람을 믿으며, 혈육(血肉)으로 그 권력(權力)을 삼고, 마음이 여호와에게서 떠난 그 사람은 저주(詛呪)를 받을 것이라. ^06그는 사막(沙漠)의 떨기나무 같아서 좋은 일의 오는 것을 보지 못하고 광야(曠野) 건조(乾燥)한 곳, 건건한 땅, 사람이 거(居)하지 않는 땅에 거(居)하리라. ^07그러나 무릇 여호와를 의지(依支)하며 여호와를 의뢰(依賴)하는 그 사람은 복(福)을 받을 것이라. ^08그는 물가에 심기운 나무가 그 뿌리를 강변(江邊)에 뻗치고 더위가 올지라도 두려워 아니하며 그 잎이 청청(靑靑)하며 가무는 해에도 걱정이 없고 결실(結實)이 그치지 아니함 같으리라.

^09만물(萬物)보다 거짓되고 심(甚)히 부패(腐敗)한 것은 마음이라. 누가 능(能)히 이를 알리요마는, ^10나 여호와는 심장(心臟)을 살피며 폐부(肺腑)를 시험(試驗)하고 각각(各各) 그 행위(行爲)와 그 행실(行實)대로 보응(報應)하나니, ^11불의(不義)로 치부(致富)하는 자(者)는 자고새가 낳지 아니한 알을 품음 같아서 그 중년(中年)에 그것이 떠나겠고 필경(畢竟)은 어리석은 자(者)가 되리라.”.

^12“영화(榮華)로우신 보좌(寶座)여. 원시(元始)부터 높이 계시며, 우리의 성소(聖所)이시며, ^13이스라엘의 소망(所望)이신 여호와여. 무릇 주(主)를 버리는 자(者)는 다 수치(羞恥)를 당(當)할 것이라. 무릇 여호와를 떠나는 자(者)는 흙에 기록(記錄)이 되오리니, 이는 생수(生水)의 근원(根源)이신 여호와를 버림이니이다.

^14여호와여. 주(主)는 나의 찬송(讚頌)이시오니, 나를 고치소서. 그리하시면 내가 낫겠나이다. 나를 구원(救援)하소서. 그리하시면 내가 구원(救援)을 얻으리이다. ^15그들이 내게 이르기를, “여호와의 말씀이 어디 있느뇨? 이제 임(臨)하게 할지어다.” 하나이다.

^16나는 목자(牧者)의 직분(職分)에서 물러가지 아니하고 주(主)를 좇았사오며, 재앙(災殃)의 날도 내가 원(願)치 아니하였음을 주(主)께서 아시는바라. 내 입술에서 나온 것이 주(主)의 목전(目前)에 있나이다. ^17주(主)는 내게 두려움이 되지 마옵소서. 재앙(災殃)의 날에 주(主)는 나의 피난처(避難處)시니이다. ^18나를 박해(迫害)하는 자(者)로 수욕(羞辱)을 당(當)케 하시고, 나로 수욕(羞辱)을 당(當)케 마옵소서. 그들로 놀라게 하시고, 나로 놀라게 마시옵소서. 재앙(災殃)의 날을 그들에게 임(臨)하게 하시며, 배(倍)나 되는 멸망(滅亡)으로 그들을 멸(滅)하소서.”.

^19여호와께서 내게 이같이 말씀하시되, “너는 가서 유다 왕(王)들의 출입(出入)하는 평민(平民)의 문(門)과 예루살렘 모든 문(門)에 서서 ^20무리에게 이르기를, ‘이 문(門)으로 들어오는 유다 왕(王)들과 유다 모든 백성(百姓)과 예루살렘 모든 거민(居民) 너희는 여호와의 말씀을 들을지어다. ^21여호와께서 이같이 말씀하시되, “너희는 스스로 삼가서 안식일(安息日)에 짐을 지고 예루살렘 문(門)으로 들어오지 말며, ^22안식일(安息日)에 너희 집에서 짐을 내지 말며, 아무 일이든지 하지 말아서 내가 너희 열조(列祖)에게 명(命)함같이 안식일(安息日)을 거룩히 할지어다. ^23그들은 청종(聽從)치 아니하며 귀를 기울이지 아니하며 그 목을 곧게 하여 듣지 아니하며 교훈(敎訓)을 받지 아니하였느니라.

^24나 여호와가 말하노라. 너희가 만일(萬一) 삼가 나를 청종(聽從)하여 안식일(安息日)에 짐을 지고 이 성문(城門)으로 들어오지 아니하며, 안식일(安息日)을 거룩히 하여 아무 일이든지 하지 아니하면, ^25다윗의 위(位)에 앉는 왕(王)들과 방백(方伯)들이 병거(兵車)와 말을 타고 이 성문(城門)으로 들어오되 그들과 유다 모든 백성(百姓)과 예루살렘 거민(居民)들이 함께 그리할 것이요, 이 성(城)은 영영(永永)히 있을 것이며, ^26사람들이 유다 성읍(城邑)들과 예루살렘에 둘린 곳들과 베냐민 땅과 평지(平地)와 산지(山地)와 남방(南方)에서 이르러서 번제(燔祭)와 희생(犧牲)과 소제(素祭)와 유향(乳香)과 감사(感謝)의 희생(犧牲)을 가지고 여호와의 집으로 오려니와, ^27너희가 나를 청종(聽從)치 아니하고 안식일(安息日)을 거룩케 아니하여 안식일(安息日)에 짐을 지고 예루살렘 문(門)으로 들어 오면 내가 성문(城門)에 불을 놓아 예루살렘 궁전(宮殿)을 삼키게 하리니, 그 불이 꺼지지 아니하리라.” 하셨다’ 할찌니라.”.

18

^01여호와께로부터 예레미야에게 임(臨)한 말씀에 가라사대, ^02“너는 일어나 토기장(土器匠)이의 집으로 내려가라. 내가 거기서 내 말을 네게 들리리라.” 하시기로, [03]내가 토기장(土器匠)이의 집으로 내려가서 본즉 그가 녹로로 일을 하는데, ^04진흙으로 만든 그릇이 토기장(土器匠)이의 손에서 파상(破傷)하매 그가 그것으로 자기(自己) 의견(意見)에 선(善)한 대로 다른 그릇을 만들더라.[인용위치 돌아가기]

^05때에 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하니라. 가라사대, ^06“나 여호와가 이르노라.

이스라엘 족속(族屬)아. 이 토기장(土器匠)이의 하는 것 같이 내가 능(能)히 너희에게 행(行)하지 못하겠느냐? 이스라엘 족속(族屬)아. 진흙이 토기장(土器匠)이의 손에 있음같이 너희가 내 손에 있느니라. ^07내가 언제든지 어느 민족(民族)이나 국가(國家)를 뽑거나, 파(破)하거나, 멸(滅)하리라 한다고 하자. ^08만일(萬一) 나의 말한 그 민족(民族)이 그 악(惡)에서 돌이키면 내가 그에게 내리기로 생각하였던 재앙(災殃)에 대(對)하여 뜻을 돌이키겠고, ^09내가 언제든지 어느 민족(民族)이나 국가(國家)를 건설(建設)하거나, 심으리라 한다고 하자. ^10만일(萬一) 그들이 나 보기에 악(惡)한 것을 행(行)하여 내 목소리를 청종(聽從)치 아니하면 내가 그에게 유익(有益)케 하리라 한 선(善)에 대(對)하여 뜻을 돌이키리라.

[11]그러므로 이제 너는 유다 사람들과 예루살렘 거민(居民)들에게 말하여 이르기를, ‘여호와의 말씀에, “보라. 내가 너희에게 재앙(災殃)을 내리며 계책(計策)을 베풀어 너희를 치려하노니, 너희는 각기(各其) 악(惡)한 길에서 돌이키며 너희 길과 행위(行爲)를 선(善)하게 하라.” 하셨다’ 하라.”.[인용위치 돌아가기]

^12그러나 그들이 말하기를, “이는 헛된 말이라. 우리는 우리의 도모(圖謀)대로 행(行)하며 우리는 각기(各其) 악(惡)한 마음의 강퍅(剛愎)한 대로 행(行)하리라.” 하느니라.

^13“그러므로 나 여호와가 이같이 말하노라. 너희는 누가 이러한 일을 들었는가? 열방(列邦) 중(中)에 물어보라. 처녀(處女) 이스라엘이 심(甚)히 가증(可憎)한 일을 행(行)하였도다. ^14레바논의 눈이 어찌 들의 반석(磐石)을 떠나겠으며 원방(遠方)에서 흘러 내리는 찬물이 어찌 마르겠느냐? ^15대저(大抵) 내 백성(百姓)은 나를 잊고 허무(虛無)한 것에게 분향(焚香)하거니와, 이러한 것들은 그들로 그 길, 곧 그 옛길에서 넘어지게 하며, 곁길, 곧 닦지 아니한 길로 행(行)케 하여, ^16그들의 땅으로 놀랍고 영영(永永)한 치소(嗤笑)가 되게 하리니, 그리로 지나는 자(者)마다 놀라서 그 머리를 흔들리라. ^17내가 그들을 그 원수(怨讐) 앞에서 흩기를 동풍(東風)으로 함같이 할 것이며, 그들의 재난(災難)의 날에는 내가 그들에게 등을 보이고 얼굴을 보이지 아니하리라.”.

^18“그들이 말하기를, “오라. 우리가 꾀를 내어 예레미야를 치자. 제사장(祭司長)에게서 율법(律法)이, 지혜(智慧)로운 자(者)에게서 모략(謀略)이, 선지자(先知者)에게서 말씀이 끊어지지 아니할 것이니, 오라. 우리가 혀로 그를 치고 그의 아무 말에도 주의(注意)치 말자.” 하나이다.

^19여호와여. 나를 돌아 보사, 나로 더불어 다투는 그들의 목소리를 들어보옵소서. ^20어찌 악(惡)으로 선(善)을 갚으리이까마는 그들이 나의 생명(生命)을 해(害)하려고 구덩이를 팠나이다. 내가 주(主)의 분노(忿怒)를 그들에게서 돌이키려 하고, 주(主)의 앞에 서서 그들을 위(爲)하여 선(善)한 말씀 한 것을 기억(記憶)하옵소서. ^21그러하온즉 그들의 자녀(子女)를 기근(饑饉)에 내어주시며, 그들을 칼의 세력(勢力)에 붙이시며, 그들의 아내들은 자녀(子女)를 잃고 과부(寡婦)가 되며, 그 장정(壯丁)은 사망(死亡)을 당(當)하며, 그 청년(靑年)은 전장(戰場)에서 칼을 맞게 하시며, ^22주(主)께서 군대(軍隊)로 졸지(猝地)에 그들에게 임(臨)하게 하사 그들의 집에서 부르짖음이 들리게 하옵소서. 이는 그들이 나를 취(取)하려고 구덩이를 팠고 내 발을 빠치려고 올무를 베풀었음이니이다.

^23여호와여. 그들이 나를 죽이려 하는 계략(計略)을 주(主)께서 다 아시오니, 그 악(惡)을 사(赦)하지 마시며, 그 죄(罪)를 주(主)의 목전(目前)에서 도말(塗抹)치 마시고, 그들로 주(主)의 앞에 넘어지게 하시되, 주(主)의 노(怒)하시는 때에 이같이 그들에게 행(行)하옵소서.”.

19

^01여호와께서 이같이 말씀하시되, “가서 토기장(土器匠)이의 오지병(甁)을 사고 백성(百姓)의 어른들과 제사장(祭司長)의 어른 몇 사람을 데리고, ^02하시드 문(門) 어귀 곁에 있는 힌놈의 아들의 골짜기로 가서 거기서 내가 네게 이른 말을 선포(宣布)하여 ^03이르기를, ‘너희 유다 왕(王)들과 예루살렘 거민(居民)아. 여호와의 말씀을 들으라.

만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시되, “보라. 내가 이곳에 재앙(災殃)을 내릴 것이라. 무릇 그것을 듣는 자(者)의 귀가 진동(震動)하리니, ^04이는 그들이 나를 버리고 이 곳을 불결(不潔)케 하며, 이 곳에서 자기(自己)와 자기(自己) 열조(列祖)와 유다 왕(王)들의 알지 못하던 다른 신(神)들에게 분향(焚香)하며, 무죄(無罪)한 자(者)의 피로 이 곳에 채웠음이며. ^05또 그들이 바알을 위(爲)하여 산당(山堂)을 건축(建築)하고 자기(自己) 아들들을 바알에게 번제(燔祭)로 불살라 드렸나니, 이는 내가 명(命)하거나 뜻한바가 아니니라. ^06그러므로 나 여호와가 말하노라.

보라. 다시는 이 곳을 도벳이나 힌놈의 아들의 골짜기라 칭(稱)하지 아니하고 살륙(殺戮)의 골짜기라 칭(稱)하는 날이 이를 것이라. ^07내가 이곳에서 유다와 예루살렘의 모계(謀計)를 무효(無效)케 하여 그들로 그 대적(對敵) 앞과 생명(生命)을 찾는 자(者)의 손의 칼에 엎드러지게 하고, 그 시체(屍體)를 공중(空中)의 새와 땅 짐승의 밥이 되게 하며, ^08이 성(城)으로 놀람과 모욕(侮辱)거리가 되게 하리니, 그 모든 재앙(災殃)을 인(因)하여 지나는 자(者)마다 놀라며 모욕(侮辱)할 것이며, ^09그들이 그 대적(對敵)과 그들의 생명(生命)을 찾는 자(者)에게 둘러싸여 곤핍(困乏)을 당(當)할 때에 내가 그들로 그 아들의 고기, 딸의 고기를 먹게 하고 또 각기(各其) 친구(親舊)의 고기를 먹게 하리라.” 하셨다’ 하고, ^10너는 함께 가는 자(者)의 목전(目前)에서 그 오지병(甁)을 깨뜨리고, ^11그들에게 이르기를, ‘만군(萬軍)의 여호와께서 이같이 말씀하시되, “사람이 토기장(土器匠)이의 그릇을 한번(番) 깨뜨리면 다시 완전(完全)하게 할 수 없나니, 이와 같이 내가 이 백성(百姓)과 이 성(城)을 파(破)하리니 그들을 매장(埋葬)할 자리가 없도록 도벳에 장사(葬事)하리라.

^12나 여호와가 말하노라. 내가 이곳과 그 중(中) 거민(居民)에게 이같이 행(行)하여 이 성(城)으로 도벳같게 할 것이라. ^13예루살렘 집들과 유다 왕(王)들의 집들 곧 그 집들이 그 집 위에서 하늘의 만상(萬象)에 분향(焚香)하고 다른 신(神)들에게 전제(奠祭)를 부음으로 더러워졌은즉 도벳 땅처럼 되리라.” 하셨다’ 하라.”.

^14예레미야가 여호와께서 자기(自己)를 보내사 예언(豫言)하게 하신 도벳에서 돌아와, 여호와의 집 뜰에 서서 모든 백성(百姓)에게 말하되, ^15“만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 말씀하시되, “보라. 내가 이 성(城)에 대(對)하여 선언(宣言)한 모든 재앙(災殃)을 이 성(城)과 그 모든 촌락(村落)에 내리리니 이는 그 목을 곧게 하여 내 말을 듣지 아니함이니라.” 하셨다.” 하라.

20

^01제사장(祭司長) 임멜의 아들 바스훌은 여호와의 집 유사장(有司長)이라. 그가 예레미야의 이 일 예언(豫言)함을 들은지라. ^02이에 바스훌이 선지자(先知者) 예레미야를 때리고 여호와의 집 베냐민의 윗문(門)에 있는 착고(着錮)에 채웠더니, ^03다음날 바스훌이 예레미야를 착고(着錮)에서 놓아 주매, 예레미야가 그에게 이르되, “여호와께서 네 이름을 바스훌이라 아니하시고 마골밋사빕이라 하시느니라. ^04대저(大抵) 여호와께서 이같이 말씀하시되, “보라. 내가 너로 너와 네 모든 친구(親舊)에게 두려움이 되게 하리니, 그들이 그 원수(怨讐)의 칼에 엎드러질 것이요, 네 눈은 그것을 볼 것이며, 내가 온 유다를 바벨론 왕(王)의 손에 붙이리니, 그가 그들을 사로잡아 바벨론으로 옮겨 칼로 죽이리라. ^05내가 또 이 성(城)의 모든 부(富)와 그 모든 소득(所得)과 그 모든 귀물(貴物)과 유다 왕(王)들의 모든 보물(寶物)을 그 원수(怨讐)의 손에 붙이리니, 그들이 그것을 탈취(奪取)하여 바벨론으로 가져가리라.

^06바스훌아. 너와 네 집에 거(居)하는 모든 자(者)가 포로(捕虜) 되어 옮기우리니, 네가 바벨론에 이르러 거기서 죽어 거기 묻힐 것이라. 너와 네가 거짓 예언(豫言)을 하여 들린 네 모든 친구(親舊)도 일반(一般)이리라.” 하셨느니라.”.

^07“여호와여. 주(主)께서 나를 권유(勸誘)하시므로 내가 그 권유(勸誘)를 받았사오며, 주(主)께서 나보다 강(强)하사 이기셨으므로 내가 조롱(嘲弄)거리가 되니, 사람마다 종일(終日)토록 나를 조롱(嘲弄)하나이다. ^08대저(大抵) 내가 말할때 마다 외치며 강포(强暴)와 멸망(滅亡)을 부르짖으오니, 여호와의 말씀으로 하여 내가 종일(終日)토록 치욕(恥辱)과 모욕(侮辱)거리가 됨이니이다. ^09‘내가 다시는 여호와를 선포(宣布)하지 아니하며 그 이름으로 말하지 아니하리라’ 하면 나의 중심(中心)이 불붙는것 같아서 골수(骨髓)에 사무치니, 답답(沓沓)하여 견딜 수 없나이다.

^10나는 무리의 비방(誹謗)과 사방(四方)의 두려움을 들었나이다. 그들이 이르기를, “고소(告訴)하라. 우리도 고소(告訴)하리라.” 하오며, 나의 친(親)한 벗도 다 나의 타락(墮落)하기를 기다리며, 피차(彼此) 이르기를, “그가 혹시(或時) 유혹(誘惑)을 받으리니, 우리가 그를 이기어 우리 원수(怨讐)를 갚자.” 하나이다.

^11그러하오나 여호와는 두려운 용사(勇士) 같으시며 나와 함께하시는 고(故)로 나를 박해(迫害)하는 자(者)가 넘어지고 이기지 못할 것이오며, 그들은 지혜(智慧)롭게 행(行)치 못하므로 큰 수욕(羞辱)을 당(當)하오리니, 그 수욕(羞辱)은 영영(永永)히 잊지 못할 것이니이다.

^12의인(義人)을 시험(試驗)하사 그 폐부(肺腑)와 심장(心臟)을 보시는 만군(萬軍)의 여호와여. 나의 사정(事情)을 주(主)께 아뢰었사온즉 주(主)께서 그들에게 보수(報酬)하심을 나로 보게 하옵소서.”.

^13여호와께 노래하라. 너희는 여호와를 찬양(讚揚)하라. 가난한 자(者)의 생명(生命)을 행악자(行惡者)의 손에서 구원(救援)하셨음이니라.

^14내 생일(生日)이 저주(詛呪)를 받았더면, 나의 어미가 나를 생산(生産)하던 날이 복(福)이 없었더면, ^15나의 아비에게 소식(消息)을 전(傳)하여 이르기를, “네가 생남(生男)하였다.” 하여 아비를 즐겁게 하던 자(者)가 저주(詛呪)를 받았더면, ^16그 사람은 여호와께서 훼파(毁破)하시고 후회(後悔)치 아니하신 성읍(城邑) 같이 되었더면, 그로 아침에는 부르짖는 소리, 낮에는 떠드는 소리를 듣게 하였더면, ^17이는 그가 나를 태(胎)에서 죽이지 아니하셨으며 나의 어미로 내 무덤이 되게 하지 아니하셨으며, 그 배로 항상(恒常) 부르게 하지 아니하신 연고(緣故)로다. ^18어찌하여 내가 태(胎)에서 나와서 고생(苦生)과 슬픔을 보며 나의 날을 수욕(羞辱)으로 보내는고?

21

01-02시드기야왕(王)이 말기야의 아들 바스훌과 제사장(祭司長) 마아세야의 아들 스바냐를 보내어 예레미야에게 말하기를, “바벨론 왕(王) 느부갓네살이 우리를 치니, 청(請)컨대 너는 우리를 위(爲)하여 여호와께 간구(懇求)하라. 여호와께서 혹시(或時) 그 모든 기사(奇事)로 우리를 도와 행(行)하시면 그가 우리를 떠나리라.” 하던 그때에 여호와께로부터 예레미야에게 말씀이 임(臨)하니라.

^03예레미야가 그들에게 대답(對答)하되, “너희는 시드기야에게 이같이 말하라. ^04‘이스라엘의 하나님 여호와께서 이같이 말씀하시되, “보라. 너희가 성(城)밖에서 바벨론 왕(王)과 또 너희를 에운 갈대아인(人)과 싸우는바 너희 손에 가진 병기(兵器)를 내가 돌이킬 것이요 그들을 이 성중(城中)에 모아 들이리라. ^05내가 든 손과 강(强)한 팔, 곧 노(怒)와 분(忿)과 대노(大怒)로 친(親)히 너희를 칠 것이며, ^06내가 또 이 성(城)에 거주(居住)하는 자(者)를 사람이나 짐승이나 다 치리니 그들이 큰 염병(染病)에 죽으리라.” 하셨다’ 하라.”.

^07여호와께서 또 말씀하시되, “그 후(後)에 내가 유다 왕(王) 시드기야와 그 신하(臣下)들과 백성(百姓)과 및 이 성읍(城邑)에서 염병(染病)과 칼과 기근(饑饉)에서 남은 자(者)를 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 손과 그 대적(對敵)의 손과 그 생명(生命)을 찾는 자(者)들의 손에 붙이리니, 그가 칼날로 그들을 치되, 아끼지 아니하며, 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하며, 불쌍히 여기지 아니하리라.” 하셨느니라.

^08여호와께서 가라사대, “너는 또 백성(百姓)에게 ‘여호와께서 이같이 말씀하신다’ 하라.

보라. 내가 너희 앞에 생명(生命)의 길과 사망(死亡)의 길을 두었노니, ^09이 성(城)에 거주(居住)하는 자(者)는 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)에 죽으려니와, 너희를 에운 갈대아인(人)에게 나가서 항복(降服)하는 자(者)는 살리니, 그의 생명(生命)은 노략(擄略)한 것 같이 얻으리라.

^10나 여호와가 말하노라. 내가 나의 얼굴을 이 성(城)으로 향(向)함은 복(福)을 위(爲)함이 아니요, 화(禍)를 위(爲)함이라. 이 성(城)이 바벨론 왕(王)의 손에 붙임이 될 것이요, 그는 그것을 불로 사르리라.”.

^11유다 왕(王)의 집에 대(對)한 여호와의 말을 들으라.

^12“나 여호와가 이같이 말하노라. 다윗의 집이여. 너는 아침마다 공평(公平)히 판결(判決)하여 탈취(奪取) 당(當)한 자(者)를 압박자(壓迫者)의 손에서 건지라. 그리하지 아니하면 너희는 악행(惡行)을 인(因)하여 내 노(怒)가 불같이 일어나서 사르리니, 능(能)히 끌 자(者)가 없으리라.

^13나 여호와가 이르노라. 골짜기와 평원(平原) 반석(磐石)의 거민(居民)아. 보라. 너희가 말하기를, “누가 내려와서 우리를 치리요? 누가 우리의 거처(居處)에 들어오리요?” 하거니와, 나는 네 대적(對敵)이라. ^14내가 너희 행위(行爲)대로 벌(罰)할 것이요, 내가 또 수풀에 불을 놓아 그 사경(四境)을 사르리라. 여호와의 말이니라.”.

22

^01여호와께서 이같이 말씀하시되, “너는 유다 왕(王)의 집에 내려가서 거기서 이를 선언(宣言)하여 ^02이르기를, ‘다윗의 위(位)에 앉은 유다 왕(王)이여. 너와 네 신하(臣下)와 이 문(門)들로 들어오는 네 백성(百姓)은 여호와의 말씀을 들을찌니라.

^03여호와께서 이같이 말씀하시되, “너희가 공평(公平)과 정의(正義)를 행(行)하여 탈취(奪取) 당(當)한 자(者)를 압박(壓迫)하는 자(者)의 손에서 건지고, 이방인(異邦人)과 고아(孤兒)와 과부(寡婦)를 압박(壓迫)하거나 학대(虐待)하지 말며, 이 곳에서 무죄(無罪)한 피를 흘리지 말라. ^04너희가 참으로 이 말을 준행(遵行)하면 다윗의 위(位)에 앉을 왕(王)들과 신하(臣下)들과 백성(百姓)이 병거(兵車)와 말을 타고 이 집 문(門)으로 들어오게 되리라마는, ^05너희가 이 말을 듣지 아니하면 내가 나로 맹세(盟誓)하노니, 이 집이 황무(荒蕪)하리라. 나 여호와의 말이니라.

^06나 여호와가 유다 왕(王)의 집에 대(對)하여 이같이 말하노라. 네가 내게 길르앗 같고 레바논의 꼭대기 같으나 내가 정녕(丁寧)히 너로 광야(曠野)와 거민(居民)이 없는 성(城)을 만들 것이라. ^07내가 너 파멸(破滅)할 자(者)를 준비(準備)하리니, 그들이 각기(各其) 손에 병기(兵器)를 가지고 네 아름다운 백향목(柏香木)을 찍어 불에 던지리라. ^08여러 나라 사람이 이 성(城)으로 지나며 피차(彼此) 말하기를, “여호와가 이 큰 성(城)에 이같이 행(行)함은 어찜인고?” 하겠고, ^09대답(對答)하기는, “이는 그들이 자기(自己) 하나님 여호와의 언약(言約)을 버리고 다른 신(神)들에게 절하고 그를 섬긴 연고(緣故)라.” 하리라.” 하셨다’ 할찌니라.”.

^10“너희는 죽은 자(者)를 위(爲)하여 울지 말며, 그를 위(爲)하여 애통(哀痛)하지 말고, 잡혀간 자(者)를 위(爲)하여 슬피 울라. 그는 다시 돌아와서 그 고국(故國)을 보지 못할 것임이니라.”.

^11“나 여호와가 유다 왕(王) 요시야의 아들 곧 그 아비 요시야를 이어 왕(王)이 되었다가 이 곳에서 나간 살룸에 대(對)하여 말하노라. 그가 이 곳으로 다시 돌아오지 못하고, ^12잡혀간 곳에서 죽으리니 이 땅을 다시 보지 못하리라.”.

^13“불의(不義)로 그 집을 세우며 불공평(不公平)으로 그 다락방(房)을 지으며 그 이웃을 고용(雇傭)하고 그 고가(雇賈)를 주지 아니하는 자(者)에게 화(禍) 있을찐저, ^14그가 이르기를, “내가 나를 위(爲)하여 광대(廣大)한 집과 광활(廣闊)한 다락방(房)을 지으리라.” 하고, 자기(自己)를 위(爲)하여 창(窓)을 만들고 그것에 백향목(柏香木)으로 입히고 붉은 빛으로 칠하도다. ^15네가 백향목(柏香木)으로 집 짓기를 경쟁(競爭)하므로 왕(王)이 될 수 있겠느냐? 네 아비가 먹으며 마시지 아니하였으며 공평(公平)과 의리(義理)를 행(行)치 아니하였느냐? 그 때에 그가 형통(亨通)하였었느니라. ^16그는 가난한 자(者)와 궁핍(窮乏)한 자(者)를 신원(伸寃)하고 형통(亨通)하였나니, 이것이 나를 앎이 아니냐? 여호와의 말이니라.

^17그러나 네 눈과 마음은 탐남(貪婪)과 무죄(無罪)한 피를 흘림과 압박(壓迫)과 강포(强暴)를 행(行)하려 할 뿐이니라. ^18그러므로 나 여호와가 유다 왕(王) 요시야의 아들 여호야김에게 대(對)하여 이같이 말하노라. 무리가 그를 위(爲)하여 ‘슬프다. 내 형제(兄弟)여. 슬프다. 내 자매(姉妹)여.’ 하며 통곡(痛哭)하지 아니할 것이며, 그를 위(爲)하여 ‘슬프다. 주(主)여. 슬프다. 그 영광(榮光)이여’ 하며 통곡(痛哭)하지도 아니할 것이라. ^19그가 끌려 예루살렘을 문(門) 밖에 던지우고 나귀같이 매장(埋葬)함을 당(當)하리라.”.

^20“너는 레바논에 올라 외치며, 바산에서 네 소리를 높이며, 아바림에서 외치라. 이는 너를 사랑하는 자(者)가 다 멸망(滅亡)하였음이니라. ^21네가 평안(平安)할 때에 내가 네게 말하였으나, 네 말이 “나는 듣지 아니하리라.” 하였나니, 네가 어려서부터 내 목소리를 청종(聽從)치 아니함이 네 습관(習慣)이라. ^22네 목자(牧者)들은 다 바람에 삼키울 것이요, 너를 사랑하는 자(者)들은 사로잡혀 가리니, 그 때에 네가 반드시 네 모든 악(惡)을 인(因)하여 수치(羞恥)와 욕(辱)을 당(當)하리라.

^23레바논에 거(居)하여 백향목(柏香木)에 깃들이는 자(者)여. 여인(女人)의 해산(解産)하는 고통(苦痛)같은 고통(苦痛)이 네게 임(臨)할 때에 너의 가련(可憐)함이 얼마나 심(甚)하랴?

^24나 여호와가 말하노라. 나의 삶으로 맹세(盟誓)하노니, 유다 왕(王) 여호야김의 아들 너 고니야가 나의 오른손의 인장(印章) 반지(斑指)라 할지라도, 내가 빼어 ^25네 생명(生命)을 찾는 자(者)의 손과 너의 두려워하는 자(者)의 손, 곧 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 손과 갈대아인(人)의 손에 줄 것이라. ^26내가 너와 너를 낳은 어미를 너희가 나지 아니한 다른 지방(地方)에 쫓아내리니, 너희가 거기서 죽고, ^27너희 마음에 돌아오기를 사모(思慕)하는 땅에 돌아 오지 못하리라.”.

이 사람 고니야는 천(賤)한 파기(破器)냐? 좋아하지 아니하는 그릇이냐? 어찌하여 그와 그 자손(子孫)이 쫓겨나서 알지 못하는 땅에 들어 갔는고?

^28땅이여. 땅이여. 땅이여. 여호와의 말을 들을찌니라.

^29“나 여호와가 이같이 말하노라. 너희는 이 사람이 무자(無子)하겠고, 그 평생(平生)에 형통(亨通)치 못할 자(者)라 기록(記錄)하라. 이는 그 자손(子孫) 중(中) 형통(亨通)하여 다윗의 위(位)에 앉아 유다를 다스릴 사람이 다시는 없을 것임이니라.”.

23

^01“나 여호와가 말하노라. 내 목장(牧場)의 양(羊)무리를 멸(滅)하며 흩는 목자(牧者)에게 화(禍) 있으리라. ^02그러므로 이스라엘 하나님 나 여호와가 내 백성(百姓)을 기르는 목자(牧者)에게 이같이 말하노라.

너희가 내 양(羊)무리를 흩으며 그것을 몰아내고 돌아보지 아니하였도다. 보라. 내가 너희의 악행(惡行)을 인(因)하여 너희에게 보응(報應)하리라. 여호와의 말이니라.

^03내가 내 양(羊)무리의 남은 자(者)를 그 몰려갔던 모든 지방(地方)에서 모아 내어 다시 그 우리로 돌아오게 하리니, 그들의 생육(生育)이 번성(蕃盛)할 것이며, ^04내가 그들을 기르는 목자(牧者)들을 그들 위에 세우리니, 그들이 다시는 두려워 하거나 놀라거나 축(縮)이 나지 아니하리라. 여호와의 말이니라.

^05나 여호와가 말하노라. 보라. 때가 이르리니 내가 다윗에게 한 의(義)로운 가지를 일으킬 것이라. 그가 왕(王)이 되어 지혜(智慧)롭게 행사(行事)하며 세상(世上)에서 공평(公平)과 정의(正義)를 행(行)할 것이며, ^06그의 날에 유다는 구원(救援)을 얻겠고, 이스라엘은 평안(平安)히 거(居)할 것이며, ‘그 이름은 여호와 우리의 의(義)라’ 일컬음을 받으리라.

^07그러므로 나 여호와가 말하노라. 보라. 날이 이르리니, 그들이 다시는 이스라엘 자손(子孫)을 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내신 여호와의 사심으로 맹세(盟誓)하지 아니하고, ^08이스라엘 집 자손(子孫)을 북방(北方) 땅, 그 모든 쫓겨났던 나라에서 인도(引導)하여 내신 여호와의 사심으로 맹세(盟誓)할 것이며, 그들이 자기(自己) 땅에 거(居)하리라.” 하시니라.

^09선지자(先知者)들에 대(對)한 말씀이라.

“내 중심(中心)이 상(傷)하며, 내 모든 뼈가 떨리며, 내가 취(醉)한 사람 같으며, 포도주(葡萄酒)에 잡힌 사람 같으니, 이는 여호와와 그 거룩한 말씀을 인(因)함이라. ^10이 땅에 행음(行淫)하는 자(者)가 가득하도다. 저주(詛呪)로 인(因)하여 땅이 슬퍼하며, 광야(曠野)의 초장(草場)들이 마르나니, 그들의 행위(行爲)가 악(惡)하고 힘쓰는 것이 정직(正直)하지 못함이로다.

^11여호와께서 말씀하시되, “선지자(先知者)와 제사장(祭司長)이 다 사특(邪慝)한지라. 내가 내 집에서도 그들의 악(惡)을 발견(發見)하였노라. ^12그러므로 그들의 길이 그들에게 흑암(黑暗) 중(中)에 미끄러운 곳과 같이 되고, 그들이 밀침을 받아 그 길에 엎드러질 것이라. 그들을 벌(罰)하는 해에 내가 그들에게 재앙(災殃)을 내리리라. 여호와의 말이니라.

^13내가 사마리아 선지자(先知者)들 중(中)에 우매(愚昧)함이 있음을 보았나니 그들은 바알을 의탁(依託)하고 예언(豫言)하여 내 백성(百姓) 이스라엘을 그릇되게 하였고, ^14내가 예루살렘 선지자(先知者)들 중(中)에도 가증(可憎)한 일이 있음을 보았나니, 그들은 간음(姦淫)을 행(行)하며 행악자(行惡者)의 손을 굳게 하여 사람으로 그 악(惡)에서 돌이킴이 없게 하였은즉, 그들은 다 내 앞에서 소돔 사람과 다름이 없고, 그 거민(居民)은 고모라 사람과 다름이 없느니라.

^15그러므로 만군(萬軍)의 여호와 내가 선지자(先知者)에 대(對)하여 이같이 말하노라.

보라. 내가 그들에게 쑥을 먹이며 독(毒)한 물을 마시우리니, 이는 사악(邪惡)이 예루살렘 선지자(先知者)들에게로서 나와서 온 땅에 퍼짐이라.” 하시니라.

^16만군(萬軍)의 여호와께서 이같이 말씀하시되, “너희에게 예언(豫言)하는 선지자(先知者)들의 말을 듣지 말라. 그들은 너희에게 헛된 것을 가르치나니 그들의 말한 묵시(默示)는 자기(自己) 마음으로 말미암은 것이요, 여호와의 입에서 나온 것이 아니니라. ^17항상(恒常) 그들이 나를 멸시(蔑視)하는 자(者)에게 이르기를, “너희가 평안(平安)하리라. 여호와의 말씀이니라.” 하며, 또 자기(自己) 마음의 강퍅(剛愎)한 대로 행(行)하는 모든 사람에게 이르기를, “재앙(災殃)이 너희에게 임(臨)하지 아니하리라.” 하였느니라.

^18누가 여호와의 회의(會議)에 참여(參與)하여 그 말을 알아들었으며, 누가 귀를 기울여 그 말을 들었느뇨? ^19보라. 나 여호와의 노(怒)가 발(發)하여 폭풍(暴風)과 회리바람처럼 악인(惡人)의 머리를 칠 것이라. ^20나 여호와의 노(怒)는 내 마음의 뜻하는바를 행(行)하여 이루기까지는 쉬지 아니하나니, 너희가 말일(末日)에 그것을 완전(完全)히 깨달으리라.

^21이 선지자(先知者)들은 내가 보내지 아니하였어도 달음질하며, 내가 그들에게 이르지 아니하였어도 예언(豫言)하였은즉, [22]그들이 만일(萬一) 나의 회의(會議)에 참여(參與)하였더면 내 백성(百姓)에게 내 말을 들려서 그들로 악(惡)한 길과 악(惡)한 행위(行爲)에서 돌이키게 하였으리라.[인용위치 돌아가기]

^23나 여호와가 말하노라. 나는 가까운데 하나님이요, 먼데 하나님은 아니냐?

^24나 여호와가 말하노라. 사람이 내게 보이지 아니하려고 누가 자기(自己)를 은밀(隱密)한 곳에 숨길 수 있겠느냐?

나 여호와가 말하노라. 나는 천지(天地)에 충만(充滿)하지 아니하냐?

^25내 이름으로 거짓을 예언(豫言)하는 선지자(先知者)들의 말에 “내가 몽사(夢事)를 얻었다.” 함을 내가 들었노라. ^26거짓을 예언(豫言)하는 선지자(先知者)들이 언제까지 이 마음을 품겠느냐? 그들은 그 마음의 간교(奸巧)한 것을 예언(豫言)하느니라. ^27그들이 서로 몽사(夢事)를 말하니, 그 생각인즉 그들의 열조(列祖)가 바알로 인(因)하여 내 이름을 잊어버린 것 같이 내 백성(百姓)으로 내 이름을 잊게하려 함이로다.

^28나 여호와가 말하노라. 몽사(夢事)를 얻은 선지자(先知者)는 몽사(夢事)를 말할 것이요, 내 말을 받은 자(者)는 성실(誠實)함으로 내 말을 말할 것이라. 겨와 밀을 어찌 비교(比較)하겠느냐?

^29나 여호와가 말하노라. 내 말이 불 같지 아니하냐? 반석(磐石)을 쳐서 부스러뜨리는 방망이 같지 아니하냐?

^30나 여호와가 말하노라. 그러므로 보라. 서로 내 말을 도적(盜賊)질하는 선지자(先知者)들을 내가 치리라.

^31나 여호와가 말하노라. 보라. 그들이 혀를 놀려 ‘그가 말씀하셨다’ 하는 선지자(先知者)들을 내가 치리라.

^32나 여호와가 말하노라. 보라. 거짓 몽사(夢事)를 예언(豫言)하며 이르며 거짓과 헛된 자만(自慢)으로 내 백성(百姓)을 미혹(迷惑)하게 하는 자(者)를 내가 치리라. 내가 그들을 보내지 아니하였으며 명(命)하지 아니하였나니, 그들이 이 백성(百姓)에게 아무 유익(有益)이 없느니라. 여호와의 말이니라.

^33이 백성(百姓)이나 선지자(先知者)나 제사장(祭司長)이 네게 물어 이르기를, ‘여호와의 엄중(嚴重)한 말씀이 무엇이뇨?’ 하거든, 너는 그들에게 대답(對答)하기를, ‘엄중(嚴重)한 말씀이 무엇이냐 하느냐? 여호와의 말씀에, “내가 너희를 버리리라.” 하셨고, ^34또 여호와의 엄중(嚴重)한 말씀이라 하는 선지자(先知者)에게나 제사장(祭司長)에게나 백성(百姓)에게는 “내가 그 사람과 그 집에 벌(罰)하리라.” 하셨다’ 하고, ^35너는 또 말하기를, ‘너희는 서로 이웃과 형제(兄弟)에게 묻기를 ‘여호와께서 무엇이라 응답(應答)하셨으며, 무엇이라 말씀하셨느뇨?’ 하고, ^36다시는 여호와의 엄중(嚴重)한 말씀이라 말하지 말라. 각(各) 사람의 말이 자기(自己)에게 중벌(重罰)이 되리니, 이는 너희가 사시는 하나님 만군(萬軍)의 여호와 우리 하나님의 말씀을 망령(妄靈)되이 씀이니라’ 하고, ^37너는 또 선지자(先知者)에게 말하기를, ‘여호와께서 네게 무엇이라 대답(對答)하셨으며, 여호와께서 무엇이라 말씀하셨느뇨? ^38너희는 “여호와의 엄중(嚴重)한 말씀이라.” 말하도다. 그러므로 여호와께서 가라사대, “내가 너희에게 보내어 여호와의 엄중(嚴重)한 말씀이라 하지 말라 하였어도, 너희가 “여호와의 엄중(嚴重)한 말씀이라.” 하였은즉, ^39내가 너희를 온전(穩全)히 잊어버리며, 내가 너희와 너희 열조(列祖)에게 준 이 성읍(城邑)을 내 앞에서 내어버려, ^40너희로 영원(永遠)한 치욕(恥辱)과 잊지 못할 영구(永久)한 수치(羞恥)를 당(當)케 하리라.” 하셨다’ 할찌니라.”.

24

^01바벨론 왕(王) 느부갓네살이 유다 왕(王) 여호야김의 아들 여고냐와 유다 방백(方伯)들과 목공(木工)들과 철공(鐵工)들을 예루살렘에서 바벨론으로 옮긴 후(後)에 여호와께서 여호와의 전(殿) 앞에 놓인 무화과(無花果) 두 광주리로 내게 보이셨는데, ^02한 광주리에는 처음 익은 듯한 극(極)히 좋은 무화과(無花果)가 있고, 한 광주리에는 악(惡)하여 먹을 수 없는 극(極)히 악(惡)한 무화과(無花果)가 있더라.

^03여호와께서 내게 이르시되, “예레미야야. 네가 무엇을 보느냐?”.

내가 대답(對答)하되, “무화과(無花果)이온데 그 좋은 무화과(無花果)는 극(極)히 좋고, 그 악(惡)한 것은 극(極)히 악(惡)하여 먹을 수 없게 악(惡)하니이다.”.

^04여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하니라.

가라사대, ^05“이스라엘의 하나님 여호와가 이같이 말하노라. 내가 이 곳에서 옮겨 갈대아인(人)의 땅에 이르게 한 유다 포로(捕虜)를 이 좋은 무화과(無花果)같이 보아 좋게 할 것이라. ^06내가 그들을 돌아보아 좋게 하여 다시 이 땅으로 인도(引導)하고 세우고, 헐지 아니하며, 심고 뽑지 아니하겠고, ^07내가 여호와인 줄 아는 마음을 그들에게 주어서 그들로 전심(全心)으로 내게 돌아오게 하리니, 그들은 내 백성(百姓)이 되겠고, 나는 그들의 하나님이 되리라.

^08나 여호와가 이같이 말하노라. 내가 유다 왕(王) 시드기야와 그 방백(方伯)들과 예루살렘의 남은 자(者)로서 이 땅에 남아 있는 자(者)와 애굽 땅에 거(居)하는 자(者)들을 이 악(惡)하여 먹을 수 없는 악(惡)한 무화과(無花果)같이 버리되, ^09세상(世上) 모든 나라 중(中)에 흩어서 그들로 환난(患難)을 당(當)하게 할 것이며, 또 그들로 내가 쫓아보낼 모든 곳에서 치욕(恥辱)을 당(當)하게 하며, 말거리가 되게 하며, 조롱(嘲弄)과 저주(詛呪)를 받게 할 것이며, ^10내가 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)을 그들 중(中)에 보내어 그들로 내가 그들과 그 열조(列祖)에게 준 땅에서 멸절(滅絶)하기까지 이르게 하리라.” 하시니라.

25

^01유다 왕(王) 요시야의 아들 여호야김 4년(四年), 곧 바벨론 왕(王) 느부갓네살 원년(元年)에 유다 모든 백성(百姓)에 관(關)한 말씀이 예레미야에게 임(臨)하니라.

^02선지자(先知者) 예레미야가 유다 모든 백성(百姓)과 예루살렘 모든 거민(居民)에게 고(告)하여 가로되, ^03“유다 왕(王) 아몬의 아들 요시야의 13년(十三年)부터 오늘까지 23년(二十三年)동안에 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하기로, 내가 너희에게 이르되 부지런히 일렀으나 너희가 듣지 아니하였으며, ^04여호와께서 그 모든 종 선지자(先知者)를 너희에게 보내시되 부지런히 보내셨으나 너희가 듣지 아니하였으며 귀를 기울여 들으려고도 아니하였도다.

^05이르시기를, “<너희는 각기(各其) 악(惡)한 길과 너희 악행(惡行)에서 돌이키라. 그리하면 나 여호와가 너희와 너희 열조(列祖)에게 옛적에 주어 영원(永遠)히 있게 한 그 땅에 거(居)하리니, ^06너희는 다른 신(神)을 좇아 섬기거나 숭배(崇拜)하지 말며, 너희 손으로 만든 것을 인(因)하여 나의 노(怒)를 격동(激動)치 말라. 그리하면 내가 너희를 해(害)치 아니하리라. (렘07:06~07, 렘18:11, 렘23:22)> 하였으나, ^07너희가 내 말을 듣지 아니하고, 너희 손으로 만든 것으로 나의 노(怒)를 격동(激動)하여 스스로 해(害)하였느니라. 여호와의 말이니라.

^08그러므로 나 만군(萬軍)의 여호와가 이같이 말하노라. 너희가 내 말을 듣지 아니하였은즉, ^09보라. 내가 보내어 북방(北方) 모든 족속(族屬)과 내 종 바벨론 왕(王) 느부갓네살을 불러다가 이 땅과 그 거민(居民)과 사방(四方) 모든 나라를 쳐서 진멸(殄滅)하여 그들로 놀램과 치소(嗤笑)거리가 되게 하며, 땅으로 영영(永永)한 황무지(荒蕪地)가 되게 할 것이라. ^10내가 그들 중(中)에서 기뻐하는 소리와 즐거워하는 소리와, 신랑(新郞)의 소리와 신부(新婦)의 소리와, 맷돌소리와, 등(燈)불 빛이 끊쳐지게 하리니, ^11이 온 땅이 황폐(荒廢)하여 놀램이 될 것이며, 이 나라들은 70년(七十年) 동안 바벨론 왕(王)을 섬기리라.

[12]나 여호와가 말하노라. 70년(七十年)이 마치면 내가 바벨론 왕(王)과 그 나라와 갈대아인(人)의 땅을 그 죄악(罪惡)으로 인(因)하여 벌(罰)하여 영영(永永)히 황무(荒蕪)케하되, ^13내가 그 땅에 대(對)하여 선고(宣告)한바, 곧 예레미야가 열방(列邦)에 대(對)하여 예언(豫言)하고 이 책(冊)에 기록(記錄)한 나의 모든 말을 그 땅에 임(臨)하게 하리니, ^14여러 나라와 큰 왕(王)들이 그들로 자기(自己) 역군(役軍)을 삼으리라. 내가 그들의 행위(行爲)와 그들의 손의 행(行)한 대로 보응(報應)하리라.” 하시니라.[인용위치 돌아가기]

^15이스라엘의 하나님 여호와께서 이같이 내게 이르시되, “너는 내 손에서 이 진노(震怒)의 잔(盞)을 받아가지고 내가 너를 보내는바 그 모든 나라로 마시게 하라. ^16그들이 마시고 비틀거리며 미치리니, 이는 내가 그들 중(中)에 칼을 보냄을 인(因)함이니라.” 하시기로, ^17내가 여호와의 손에서 그 잔(盞)을 받아서 여호와께서 나를 보내신바 그 모든 나라로 마시게 하되, ^18예루살렘과 유다 성읍(城邑)들과 그 왕(王)들과 그 방백(方伯)들로 마시게 하였더니, 그들이 멸망(滅亡)과 놀램과 치소(嗤笑)와 저주(詛呪)를 당(當)함이 오늘날과 같으니라.

^19또 애굽 왕(王) 바로와 그의 신하(臣下)들과 그의 방백(方伯)들과 그의 모든 백성(百姓)과 ^20모든 잡족(雜族)과, 우스 땅 모든 왕(王)과, 블레셋 사람의 땅 모든 왕(王)과, 아스글론과 가사와 에그론과 아스돗의 남은 자(者)와, ^21에돔과 모압과 암몬 자손(子孫)과, ^22두로의 모든 왕(王)과 시돈의 모든 왕(王)과, 바다 저편(便) 섬의 왕(王)들과, ^23드단과 데마와, 부스와 털을 모지게 깎은 모든 자(者)와, ^24아라비아 모든 왕(王)과, 광야(曠野)에 거(居)하는 잡족(雜族)의 모든 왕(王)과, ^25시므리의 모든 왕(王)과, 엘람의 모든 왕(王)과, 메대의 모든 왕(王)과, ^26북방(北方) 원근(遠近)의 모든 왕(王)과, 지면(地面)에 있는 세상(世上)의 모든 나라로 마시게 하니라. 세삭 왕(王)은 그 후(後)에 마시리라.

^27“너는 그들에게 이르기를, ‘만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님의 말씀에, “너희는 마시라. 취(醉)하라. 토(吐)하라. 엎드러지고 다시는 일어나지 말라. 이는 내가 너희 중(中)에 칼을 보냄을 인(因)함이니라.” 하셨다’ 하라. ^28그들이 만일(萬一) 네 손에서 잔(盞)을 받아 마시기를 거절(拒絶)하거든, 너는 그들에게 이르기를, ‘만군(萬軍)의 여호와의 말씀에 “너희가 반드시 마시리라. ^29보라. 내가 내 이름으로 일컬음을 받는 성(城)에서부터 재앙(災殃) 내리기를 시작(始作)하였은즉 너희가 어찌 능(能)히 형벌(刑罰)을 면(免)할 수 있느냐? 면(免)치 못하리니, 이는 내가 칼을 불러 세상(世上)의 모든 거민(居民)을 칠 것임이니라.” 하셨다’ 하라. 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.

^30그러므로 너는 그들에게 이 모든 말로 예언(豫言)하여 이르기를, ‘여호와께서 높은 데서 부르시며, 그 거룩한 처소(處所)에서 소리를 발(發)하시며, 그 양(羊)의 우리를 향(向)하여 크게 부르시며, 세상(世上) 모든 거민(居民)을 대(對)하여 포도(葡萄) 밟는 자(者) 같이 외치시리니, ^31요란(擾亂)한 소리가 땅 끝까지 이름은 여호와께서 열국(列國)과 다투시며, 모든 육체(肉體)를 심판(審判)하시며, 악인(惡人)을 칼에 붙이심을 인(因)함이라’ 하라. 여호와의 말이니라.

^32나 만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.

보라. 재앙(災殃)이 나서 나라에서 나라에 미칠 것이며, 대풍(大風)이 땅 끝에서 일어날 것이라. ^33그 날에 나 여호와에게 살륙(殺戮)을 당(當)한 자(者)가 땅 이 끝에서 땅 저 끝에 미칠 것이나 그들이 슬퍼함을 받지 못하며, 염습(殮襲)함을 입지 못하며, 매장(埋葬)함을 얻지 못하고 지면(地面)에서 분토(糞土)가 되리로다.

^34너희 목자(牧者)들아. 외쳐 애곡(哀哭)하라. 너희 양(羊)떼의 인도자(引導者)들아. 재에 굴라. 이는 너희 도륙(屠戮)을 당(當)할 날과 흩음을 당(當)할 기한(期限)이 찼음인즉 너희가 귀(貴)한 그릇의 떨어짐같이 될 것이라. ^35목자(牧者)들은 도망(逃亡)할 수 없겠고, 양(羊)떼의 인도자(引導者)들은 도피(逃避)할 수 없으리로다.

^36목자(牧者)들의 부르짖음과 양(羊)떼의 인도자(引導者)들의 애곡(哀哭)하는 소리여. 나 여호와가 그들의 초장(草場)으로 황폐(荒廢)케 함이로다. ^37평안(平安)한 목장(牧場)들이 적막(寂寞)하니, 이는 여호와의 진노(震怒)의 연고(緣故)로다. ^38그가 사자(獅子)같이 그 소혈(巢穴)에서 나오셨도다. 그 잔멸(殘滅)하는 자(者)의 진노(震怒)와 그 극렬(極烈)한 분(忿)으로 인(因)하여 그들의 땅이 황량(荒凉)하였도다.”.

26

^01유다 왕(王) 요시야의 아들 여호야김의 즉위(卽位) 초(初)에 여호와께로서 이 말씀이 임(臨)하니라.

가라사대, ^02“나 여호와가 이같이 이르노라. 너는 여호와의 집 뜰에 서서 유다 모든 성읍(城邑)에서 여호와의 집에 와서 경배(敬拜)하는 자(者)에게 내가 네게 명(命)하여 이르게 한 모든 말을 고(告)하되, 한 말도 감(減)하지 말라. ^03그들이 듣고 혹시(或時) 각각(各各) 그 악(惡)한 길에서 떠나리라. 그리하면 내가 그들의 악행(惡行)으로 인(因)하여 재앙(災殃)을 그들에게 내리려 하던 뜻을 돌이키리라. ^04너는 그들에게 이르기를, ‘여호와의 말씀에 “너희가 나를 청종(聽從)치 아니하며, 내가 너희 앞에 둔 내 법(法)을 행(行)치 아니하며, ^05내가 너희에게 보내고 부지런히 보낸 나의 종 선지자(先知者)들의 말을 이미 듣지 아니하였거니와, 너희가 만일(萬一) 다시 듣지 아니하면, ^06내가 이 집을 실로 같이 되게 하고, 이 성(城)으로 세계(世界) 열방(列邦)의 저줏 거리가 되게 하리라.” 하셨다’ 하라.”.

^07예레미야가 여호와의 집에서 이 말을 하매, 제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들과 모든 백성(百姓)이 듣더라. ^08에레미야가 여호와께서 명(命)하신 말씀을 모든 백성(百姓)에게 고(告)하기를 마치매, 제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들과 모든 백성(百姓)이 그를 붙잡고 이르되, “네가 반드시 죽으리라. ^09어찌하여 네가 여호와의 이름을 의탁(依託)하고 예언(豫言)하여 이르기를, “이 집이 실로같이 되겠고 이 성(城)이 황무(荒蕪)하여 거민(居民)이 없으리라.” 하느뇨?” 하며, 그 모든 백성(百姓)이 여호와의 집에서 예레미야에게로 모여드니라.

^10유다 방백(方伯)들이 이 일을 듣고 왕궁(王宮)에서 여호와의 집으로 올라와서 여호와의 집 새문(門) 어귀에 앉으매, ^11제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들이 방백(方伯)들과 모든 백성(百姓)에게 말하여 가로되, “이 사람은 죽음이 합당(合當)하니, 너희 귀로 들음같이 이 성(城)을 쳐서 예언(豫言)하였느니라.”.

^12예레미야가 모든 방백(方伯)과 백성(百姓)에게 일러 가로되, “여호와께서 나를 보내사 너희의 들은바 모든 말로 이 집과 이 성(城)을 쳐서 예언(豫言)하게 하셨느니라. ^13그런즉 너희는 너희 길과 행위(行爲)를 고치고, 너희 하나님 여호와의 목소리를 청종(聽從)하라. 그리하면 여호와께서 너희에게 선고(宣告)하신 재앙(災殃)에 대(對)하여 뜻을 돌이키시리라.

^14보라. 나는 너희 손에 있으니 너희 소견(所見)에 선(善)한대로 옳은대로 하려니와, 15너희는 분명(分明)히 알라. 너희가 나를 죽이면 정녕(丁寧)히 무죄(無罪)한 피로 너희 몸과 이 성(城)과 이 성(城) 거민(居民)에게로 돌아가게 하리라. 이는 여호와께서 진실(眞實)로 나를 보내사 이 모든 말을 너희 귀에 이르게 하셨음이니라.”.

^16방백(方伯)들과 모든 백성(百姓)이 제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들에게 이르되, “이 사람이 우리 하나님 여호와의 이름을 의탁(依託)하고 우리에게 말하였으니, 죽음이 부당(不當)하니라.”.

^17때에 그 땅 장로(長老) 중(中) 몇 사람이 일어나 백성(百姓)의 온 회중(會衆)에 말하여 가로되, ^18“유다 왕(王) 히스기야 시대(時代)에 모레셋 사람 미가가 유다 모든 백성(百姓)에게 예언(豫言)하여 가로되, “만군(萬軍)의 여호와께서 이같이 말씀하시기를, “시온은 밭같이 경작(耕作)함을 당(當)하며, 예루살렘은 무더기가 되며, 이 전(殿)의 산(山)은 수풀의 높은 곳들 같이 되리라.” 하였으나, ^19유다 왕(王) 히스기야와 모든 유다가 그를 죽였느냐? 히스기야가 여호와를 두려워하여 여호와께 간구(懇求)하매, 여호와께서 그들에게 선고(宣告)한 재앙(災殃)에 대(對)하여 뜻을 돌이키지 아니하셨느냐? 우리가 이같이 하면 우리 생명(生命)을 스스로 크게 해(害)하는 일이니라.

^20또 여호와의 이름을 의탁(依託)하고 예언(豫言)한 사람이 있었는데, 곧 기럇여아림 스마야의 아들 우리야라. 그가 예레미야의 모든 말과 같이 이 성(城)과 이 땅을 쳐서 예언(豫言)하매, ^21여호야김 왕(王)과 그 모든 용사(勇士)와 모든 방백(方伯)이 그 말을 듣고는 왕(王)이 그를 죽이려 하매, 우리야가 이를 듣고 두려워 애굽으로 도망(逃亡)하여간지라. ^22여호야김 왕(王)이 사람을 애굽으로 보내되, 곧 악볼의 아들 엘라단과 몇 사람을 함께 애굽으로 보내었더니, ^23그들이 우리야를 애굽에서 끌어내어 여호야김 왕(王)께로 데려오매, 왕(王)이 칼로 그를 죽이고 그 시체(屍體)를 평민(平民)의 묘실(墓室)에 던지게 하였다.” 하니라. ^24사반의 아들 아히감이 예레미야를 보호(保護)하여 예레미야를 백성(百姓)의 손에 내어주지 아니하여 죽이지 못하게 하니라.

27

^01유다 왕(王) 요시야의 아들 여호야김의 즉위(卽位)한지 오래지 아니하여서 여호와께서 말씀으로 나 예레미야에게 이르시니라.

^02여호와께서 이같이 내게 이르시되, “너는 줄과 멍에를 만들어 네 목에 얹고, ^03유다 왕(王) 시드기야를 보러 예루살렘에 온 사신(使臣)들의 손에도 그것을 붙여 에돔 왕(王)과 모압 왕(王)과 암몬 자손(子孫)의 왕(王)과 두로왕(王)과 시돈왕(王)에게 보내며, ^04그들에게 명(命)하여 그 주(主)에게 이르게 하기를, ‘만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 말씀하시되, “너희는 너희 주(主)에게 이같이 고(告)하라. ^05나는 내 큰 능(能)과 나의 든 팔로 땅과 그 위에 있는 사람과 짐승들을 만들고 나의 소견(所見)에 옳은 대로 땅을 사람에게 주었노라. ^06이제 내가 이 모든 땅을 내 종 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 손에 주고, 또 들짐승들을 그에게 주어서 부리게 하였나니, ^07열방(列邦)이 그와 그 아들과 손자(孫子)를 섬기리라.

그의 땅의 기한(期限)이 이르면 여러 나라와 큰 왕(王)이 그로 자기(自己)를 섬기게 하리라마는, ^08나 여호와가 이르노라. 바벨론 왕(王) 느부갓네살을 섬기지 아니하는 국민(國民)이나, 그 목으로 바벨론 왕(王)의 멍에를 메지 아니하는 백성(百姓)은 내가 그의 손으로 진멸(殄滅)시키기까지 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)으로 벌(罰)하리라.

^09너희는 너희 선지자(先知者)나 너희 복술(卜術)이나 너희 꿈꾸는 자(者)나 너희 술사(術士)나 너희 요술객(妖術客)이 너희에게 이르기를, ‘너희가 바벨론 왕(王)을 섬기지 아니하리라’ 하여도 듣지 말라. ^10그들은 너희에게 거짓을 예언(豫言)하여서 너희로 너희 땅에서 멀리 떠나게 하며, 또 나로 너희를 몰아내게 하며, 너희를 멸(滅)하게 하느니라. ^11오직 그 목으로 바벨론 왕(王)의 멍에를 메고 그를 섬기는 나라는 내가 그들을 그 땅에 머물러서 밭을 갈며 거기 거(居)하게 하리라.” 하셨다’ 하라. 여호와의 말이니라.”.

^12내가 이 모든 말씀대로 유다 왕(王) 시드기야에게 고(告)하여 가로되, “왕(王)과 백성(百姓)은 목으로 바벨론 왕(王)의 멍에를 메고 그와 그 백성(百姓)을 섬기소서. 그리하면 살리이다. ^13어찌하여 왕(王)과 왕(王)의 백성(百姓)이 여호와께서 바벨론 왕(王)을 섬기지 아니하는 나라에 대(對)하여 하신 말씀같이 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)에 죽으려 하나이까? ^14왕(王)과 백성(百姓)에게 ‘바벨론 왕(王)을 섬기지 아니하리라’ 하는 선지자(先知者)의 말을 듣지 마소서. 그들은 거짓을 예언(豫言)하나이다.

^15여호와께서 말씀하시되, “내가 그들을 보내지 아니하였거늘 그들이 내 이름으로 거짓을 예언(豫言)하니, 내가 너희를 몰아내며, 너희와 너희에게 예언(豫言)하는 선지자(先知者)들을 멸망(滅亡)시키기에 이르리라.” 하셨나이다.”.

^16내가 또 제사장(祭司長)들과 그 모든 백성(百姓)에게 고(告)하여 가로되, “여호와께서 이같이 말씀하시되, “여호와의 집 기구(器具)를 이제 바벨론에서 속(速)히 돌려오리라고 너희에게 예언(豫言)하는 선지자(先知者)들의 말을 듣지 말라. 이는 그들이 거짓을 예언(豫言)함이니라.” 하셨나니, ^17너희는 그들을 듣지 말고 바벨론 왕(王)을 섬기라. 그리하면 살리라.

어찌하여 이 성(城)으로 황무지(荒蕪地)가 되게 하겠느냐? ^18만일(萬一) 그들이 선지자(先知者)이고 여호와의 말씀이 그들에게 있을찐대, 그들이 여호와의 집에와 유다 왕(王)의 집에와 예루살렘에 남아 있는 기구(器具)가 바벨론으로 옮겨가지 않도록 만군(萬軍)의 여호와께 구(求)하여야 할 것이니라.

^19만군(萬軍)의 여호와께서 기둥들과 놋바다와 받침들과 및 이 성(城)에 남아있는 기구(器具)에 대(對)하여 이같이 말씀하시나니, ^20이것은 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 유다 왕(王) 여호야김의 아들 여고니야와 유다와 예루살렘 모든 귀족(貴族)을 예루살렘에서 바벨론으로 사로잡아 옮길 때에 취(取)하지 아니하였던 것이라.

^21만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 여호와의 집에와 유다 왕(王)의 집에와 예루살렘에 남아 있는 그 기구(器具)에 대(對)하여 이같이 말씀하시되, ^22“그것들이 바벨론으로 옮김을 입고 내가 이것을 돌아보는 날까지 거기 있을 것이니라. 그 후(後)에 내가 그것을 옮겨 이 곳에 다시 두리라. 여호와의 말이니라.”.”.

28

^01이 해 유다 왕(王) 시드기야의 즉위(卽位)한 지 오래지 않은 해, 곧 4년(四年) 5월(五月)에 기브온 앗술의 아들 선지자(先知者) 하나냐가 여호와의 집에서 제사장(祭司長)들과 모든 백성(百姓) 앞에서 내게 말하여 가로되, ^02“만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하여 가라사대, “내가 바벨론 왕(王)의 멍에를 꺾었느니라. ^03내가 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 이 곳에서 바벨론으로 옮겨간 여호와의 집 모든 기구(器具)를 두 해가 차기 전(前)에 다시 이곳으로 가져오게 하겠고, ^04내가 또 유다 왕(王) 여호야김의 아들 여고니야와 바벨론으로 간 유다 모든 포로(捕虜)들 다시 이곳으로 돌아오게 하리니, 이는 내가 바벨론 왕(王)의 멍에를 꺾을 것임이니라. 여호와의 말이니라.” 하셨다.” 하는지라.

^05선지자(先知者) 예레미야가 여호와의 집에 선 제사장(祭司長)들의 앞과 모든 백성(百姓) 앞에서 선지자(先知者) 하나냐에게 말할쌔, ^06선지자(先知者) 예레미야가 말하되, “아멘. 여호와는 이같이 하옵소서. 여호와께서 네 예언(豫言)대로 이루사 여호와의 집 기구(器具)와 모든 포로(捕虜)를 바벨론에서 이 곳으로 다시 옮겨오시기를 원(願)하노라. ^07그러나 너는 이제 내가 네 귀와 모든 백성(百姓)의 귀에 이르는 이 말을 들으라. ^08나와 너 이전(以前) 선지자(先知者)들이 자고(自古)로 여러 나라와 큰 국가(國家)들에 대(對)하여 전쟁(戰爭)과 재앙(災殃)과 염병(染病)을 예언(豫言)하였느니라. ^09평화(平和)를 예언(豫言)하는 선지자(先知者)는 그 예언자(豫言者)의 말이 응(應)한 후(後)에야 그는 진실(眞實)로 여호와의 보내신 선지자(先知者)로 알게 되리라.”.

^10선지자(先知者) 하나냐가 선지자(先知者) 예레미야의 목에서 멍에를 취(取)하여 꺾고, ^11모든 백성(百姓) 앞에서 말하여 가로되, “여호와께서 이같이 말씀하시되, “내가 두 해가 차기 전(前)에 열방(列邦)의 목에서 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 멍에를 이같이 꺾어 버리리라.” 하셨느니라.” 하매, 선지자(先知者) 예레미야가 자기(自己) 길을 가니라.

^12선지자(先知者) 하나냐가 선지자(先知者) 예레미야의 목에서 멍에를 꺾어버린 후(後)에 여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^13“너는 가서 하나냐에게 말하여 이르기를, ‘여호와의 말씀에 “네가 나무 멍에를 꺾었으나, 그 대신 쇠 멍에를 만들었느니라. ^14만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말하노라. 내가 쇠 멍에로 이 모든 나라의 목에 메워 바벨론 왕(王) 느부갓네살을 섬기게 하였으니, 그들이 그를 섬기리라. 내가 들짐승도 그에게 주었느니라.” 하신다’ 하라.”.

^15선지자(先知者) 예레미야가 선지자(先知者) 하나냐에게 이르되, “하나냐여. 들으라. 여호와께서 너를 보내지 아니하셨거늘, 네가 이 백성(百姓)으로 거짓을 믿게 하는도다. ^16그러므로 여호와께서 말씀하시되, “내가 너를 지면(地面)에서 제(除)하리니, 네가 여호와께 패역(悖逆)하는 말을 하였음이라. 금년(今年)에 죽으리라.” 하셨느니라.” 하더니, ^17선지자(先知者) 하나냐가 그 해 7월(七月)에 죽었더라.

29

^01선지자(先知者) 예레미야가 예루살렘에서 이같은 편지(便紙)를 느부갓네살이 예루살렘에서 바벨론으로 옮겨간 포로(捕虜) 중(中) 남아 있는 장로(長老)들과 제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들과 모든 백성(百姓)에게 보내었는데, ^02때는 여고니야 왕(王)과 국모(國母)와 환관(宦官)들과 및 유다와 예루살렘 방백(方伯)들과 목공(木工)들과 철공(鐵工)들이 예루살렘에서 떠난 후(後)라.

^03유다 왕(王) 시드기야가 바벨론으로 보내어 바벨론 왕(王) 느부갓네살에게로 가게 한 사반의 아들 엘라사와 힐기야의 아들 그마랴의 손에 위탁(委託)하였더라.

“일렀으되, ^04“만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님 내가 예루살렘에서 바벨론으로 사로잡혀 가게 한 모든 포로(捕虜)에게 이같이 이르노라. ^05너희는 집을 짓고 거기 거(居)하며 전원(田園)을 만들고 그 열매를 먹으라. ^06아내를 취(取)하여 자녀(子女)를 생산(生産)하며, 너희 아들로 아내를 취(取)하며, 너희 딸로 남편(男便)을 맞아 그들로 자녀(子女)를 생산(生産)케 하여 너희로 거기서 번성(蕃盛)하고 쇠잔(衰殘)하지 않게 하라.

^07너희는 내가 사로잡혀 가게 한 그 성읍(城邑)의 평안(平安)하기를 힘쓰고 위(爲)하여 여호와께 기도(祈禱)하라. 이는 그 성(城)이 평안(平安)함으로 너희도 평안(平安)할 것임이니라. ^08만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말하노라.

너희 중(中) 선지자(先知者)들에게와 복술(卜術)에게 혹(惑)하지 말며, 너희가 꾼바 꿈도 신청(信聽)하지 말라. ^09내가 그들을 보내지 아니하였어도 그들이 내 이름으로 거짓을 예언(豫言)함이니라. 여호와의 말이니라.

^10나 여호와가 이같이 말하노라. 바벨론에서 70년(七十年)이 차면 내가 너희를 권고(眷顧)하고 나의 선(善)한 말을 너희에게 실행(實行)하여 너희를 이곳으로 돌아오게 하리라.

^11나 여호와가 말하노라. 너희를 향(向)한 나의 생각은 내가 아나니, 재앙(災殃)이 아니라, 곧 평안(平安)이요, 너희 장래(將來)에 소망(所望)을 주려 하는 생각이라. ^12너희는 내게 부르짖으며 와서 내게 기도(祈禱)하면 내가 너희를 들을 것이요, ^13너희가 전심(全心)으로 나를 찾고 찾으면 나를 만나리라.

^14나 여호와가 말하노라. 내가 너희에게 만나지겠고 너희를 포로(捕虜)된 중(中)에서 다시 돌아오게 하되, 내가 쫓아 보내었던 열방(列邦)과 모든 곳에서 모아 사로잡혀 떠나게 하던 본(本) 곳으로 돌아오게 하리라. 여호와의 말이니라.” 하셨느니라.

^15너희가 말하기를, “여호와께서 바벨론에서 우리를 위(爲)하여 선지자(先知者)들을 일으키셨다.” 하므로, ^16여호와께서 다윗의 위(位)에 앉은 왕(王)과 이 성(城)에 거(居)하는 모든 백성(百姓), 곧 너희와 함께 포로(捕虜)되어 가지 아니한 너희 형제(兄弟)에게 대(對)하여 이같이 말씀하시느니라.

^17만군(萬軍)의 여호와께서 이같이 말씀하시되, “보라. 내가 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)을 그들에게 보내어, 그들로 악(惡)하여 먹을 수 없는 악(惡)한 무화과(無花果) 같게 하겠고, ^18내가 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)으로 그들을 따르게 하며, 그들을 세계(世界) 열방(列邦) 중(中)에 흩어 학대(虐待)를 당(當)하게 할 것이며, 내가 그들을 쫓아 보낸 열방(列邦) 중(中)에서 저주(詛呪)거리와 놀램과 치소(嗤笑)와 모욕(侮辱)거리가 되게 하리니, ^19이는 내가 내 종 선지자(先知者)들을 그들에게 보내되 부지런히 보내었으나, 그들이 나 여호와의 말을 듣지 아니하며 듣지 아니함이니라. 여호와의 말이니라.

^20그런즉 내가 예루살렘에서 바벨론으로 보낸 너희 모든 포로(捕虜)여 나 여호와의 말을 들을찌니라.

^21만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님 내가 골라야의 아들 아합과 마아세야의 아들 시드기야에 대(對)하여 말하노라. 그들은 내 이름으로 너희에게 거짓을 예언(豫言)한 자(者)라.

보라. 내가 그들을 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 손에 붙이리니, 그가 너희 목전(目前)에서 그들을 죽일 것이라. ^22너희 바벨론에 있는 유다 모든 포로(捕虜)가 그들로 저주(詛呪)거리를 삼아서 이르기를, “여호와께서 너로 바벨론 왕(王)이 불살라 죽인 시드기야와 아합 같게 하시기를 원(願)하노라.” 하리니, ^23이는 그들이 이스라엘 중(中)에서 망령(妄靈)되이 행(行)하여 그 이웃의 아내와 행음(行淫)하며, 내가 그들에게 명(命)하지 아니한 거짓을 내 이름으로 말함이니라. 나는 아는 자(者)요, 증거인(證據人)이니라. 여호와의 말이니라.” 하셨다.” 하였더라.

^24“너는 느헬람 사람 스마야에게 이같이 말하여 이르라.

^25‘만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하여 가라사대, “네가 네 이름으로 예루살렘에 있는 모든 백성(百姓)과 제사장(祭司長) 마아세야의 아들 스바냐와 모든 제사장(祭司長)에게 글을 보내어 이르기를, ^26“여호와께서 너로 제사장(祭司長) 여호야다를 대신(代身)하여 제사장(祭司長)을 삼아 여호와의 집 유사(有司)로 세우심은 무릇 미친 자(者)와 자칭(自稱) 선지자(先知者)를 착고(着錮)에 채우며 칼을 메우게 하심이어늘, ^27이제 네가 어찌하여 너희 중(中)에 자칭(自稱) 선지자(先知者)라 하는 아나돗 사람 예레미야를 책망(責望)하지 아니하느냐? ^28대저(大抵) 그가 바벨론에 있는 우리에게 편지(便紙)하기를, “때가 오래리니 너희는 집을 짓고 거기 거(居)하며 전원(田園)을 만들고 그 열매를 먹으라.” 하였다.” 하였느니라.”.

^29제사장(祭司長) 스바냐가 스마야의 글을 선지자(先知者) 예레미야에게 읽어 들릴때에, 여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하여 가라사대, “너는 모든 포로(捕虜)에게 글을 보내어 이르기를, ‘여호와께서 느헬람 사람 스마야에 대(對)하여 이같이 말씀하시되, “내가 스마야를 보내지 아니하였거늘, 그가 너희에게 예언(豫言)하고 너희로 거짓을 믿게 하였도다. ^30그러므로 나 여호와가 이같이 말하노라. 보라. 내가 느헬람 사람 스마야와 그 자손(子孫)을 벌(罰)하리니, 그가 나 여호와께 패역(悖逆)한 말을 하였음을 인(因)하여 이 백성(百姓) 중(中)에 거(居)할 그의 사람이 하나도 없을 것이라. 내가 내 백성(百姓)에게 행(行)하려 하는 선(善)한 일을 그가 보지 못하리라.” 하셨다’ 하라. 여호와의 말이니라.”’”.

30

^01여호와께로서 말씀이 예레미야에게 임(臨)하여 이르시니라.

^02이스라엘의 하나님 여호와께서 이같이 일러 가라사대, “내가 네게 이른 모든 말을 책(冊)에 기록(記錄)하라. ^03나 여호와가 말하노라.

내가 내 백성(百姓) 이스라엘과 유다의 포로(捕虜)를 돌이킬 때가 이르리니, 내가 그들을 그 열조(列祖)에게 준 땅으로 돌아 오게 할 것이라. 그들이 그것을 차지하리라. 여호와의 말이니라.”.

^04여호와께서 이스라엘과 유다에 대(對)하여 하신 말씀이 이러하니라.

^05여호와께서 이같이 말씀하시되, “우리가 떨리는 소리를 들으니, 두려움이요, 평안(平安)함이 아니로다. ^06너희는 자식(子息)을 해산(解産)하는 남자(男子)가 있는가 물어보라. 남자(男子)마다 해산(解産)하는 여인(女人)같이 손으로 각기(各其) 허리를 짚고 그 얼굴 빛이 창백(蒼白)하여 보임은 어찜이뇨? ^07슬프다. 그 날이여. 비(比)할데 없이 크니, 이는 야곱의 환난(患難)의 때가 됨이로다마는 그가 이에서 구(求)하여 냄을 얻으리로다.

^08만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 그 날에 내가 네 목에서 그 멍에를 꺾어버리며 네 줄을 끊으리니, 이방인(異邦人)이 다시는 너를 부리지 못할 것이며, ^09너희는 너희 하나님 나 여호와를 섬기며 내가 너희를 위(爲)하여 일으킬 너희 왕(王) 다윗을 섬기리라. ^10그러므로 나 여호와가 말하노라.

내 종 야곱아. 두려워 말라. 이스라엘아. 놀라지 말라. 내가 너를 원방(遠方)에서 구원(救援)하고 네 자손(子孫)을 포로(捕虜)된 땅에서 구원(救援)하리니, 야곱이 돌아와서 태평(泰平)과 안락(安樂)을 얻을 것이라. 너를 두렵게 할 자(者)가 없으리라.

^11나 여호와가 말하노라. 내가 너와 함께 하여 너를 구원(救援)할 것이라. 내가 너를 흩었던 그 열방(列邦)은 진멸(殄滅)한다 할지라도 너는 진멸(殄滅)하지 아니하리라. 그러나 내가 공도(公道)로 너를 징책(懲責)할 것이요, 결(決)코 무죄(無罪)한 자(者)로 여기지 아니하리라.

^12나 여호와가 말하노라. 네 상처(傷處)는 고칠수 없고 네 창상(創傷)은 중(重)하도다. ^13네 송사(訟事)를 변호(辯護)할 자(者)가 없고 네 상처(傷處)를 싸맬 약(藥)이 없도다. ^14너를 사랑하던 자(者)가 다 너를 잊고 찾지 아니하니, 이는 네 허물이 크고 네 죄(罪)가 수다(數多)함을 인(因)하여 내가 대적(對敵)의 상(傷)하게 하는 그것으로 너를 상(傷)하게 하며, 잔학(殘虐)한 자(者)의 징계(懲戒)하는 그것으로 너를 징계(懲戒)함이어늘, ^15어찌하여 네 상처(傷處)를 인(因)하여 부르짖느뇨? 네 고통(苦痛)이 낫지 못하리라. 네 죄악(罪惡)의 큼과 죄(罪)의 수다(數多)함을 인(因)하여 내가 네게 이 일을 행(行)하였느니라.

^16그러나 무릇 너를 먹는 자(者)는 먹히며 무릇 너를 치는 자(者)는 다 포로(捕虜)가 되며, 너를 탈취(奪取)하는 자(者)는 탈취(奪取)를 당(當)하며, 무릇 너를 약탈(掠奪)하는 자(者)는 내가 그로 약탈(掠奪)을 당(當)하게 하리라.

^17나 여호와가 말하노라.

그들이 쫓겨난 자(者)라 하며 찾는 자(者)가 없는 시온이라 한즉, 내가 너를 치료(治療)하여 네 상처(傷處)를 낫게 하리라.

^18나 여호와가 말하노라.

보라. 내가 포로(捕虜)된 야곱의 장막(帳幕)들을 돌이키고 그 거(居)하는 곳들을 긍휼(矜恤)히 여길 것이라. 그 성읍(城邑)은 자기(自己) 산(山)에 중건(重建)될 것이요, 그 궁궐(宮闕)은 본래(本來)대로 거(居)하는 곳이 될 것이며, ^19감사(感謝)하는 소리와 즐거워하는 자(者)의 목소리가 그 중(中)에서 나오리라. 내가 그들을 번성(蕃盛)케 하리니 쇠잔(衰殘)치 아니하겠고, 내가 그들을 영화(榮華)롭게 하리니 비천(卑賤)하지 아니하겠으며, ^20그 자손(子孫)은 여전(如前)하겠고 그 회중(會衆)은 내 앞에 굳게 설 것이며, 무릇 그를 압박(壓迫)하는 자(者)는 내가 다 벌(罰)하리라. ^21그 왕(王)은 그 본족(本族)에게서 날 것이요, 그 통치자(統治者)는 그들 중(中)에서 나올 것이며, 내가 그를 가까이 오게 하므로 그가 내게 접근(接近)하리라. 그렇지 않고 담대(膽大)히 내게 접근(接近)할 자(者)가 누구뇨? 여호와의 말이니라.

^22너희는 내 백성(百姓)이 되겠고, 나는 너희 하나님이 되리라.

^23보라. 여호와의 노(怒)가 발(發)하여 폭풍(暴風)과 회리바람처럼 악인(惡人)의 머리를 칠 것이라. ^24나 여호와의 진노(震怒)는 내 마음의 뜻한바를 행(行)하여 이루기까지는 쉬지 아니하나니, 너희가 말일(末日)에 그것을 깨달으리라.”.

31

^01“나 여호와가 말하노라. 그 때에 내가 이스라엘 모든 가족(家族)의 하나님이 되고, 그들은 내 백성(百姓)이 되리라.

^02나 여호와가 이같이 말하노라. 칼에서 벗어난 백성(百姓)이 광야(曠野)에서 은혜(恩惠)를 얻었나니, 곧 내가 이스라엘로 안식(安息)을 얻게 하러 갈 때에라. ^03나 여호와가 옛적에 이스라엘에게 나타나 이르기를, <내가 무궁(無窮)한 사랑으로 너를 사랑하는고(故)로 인자(仁慈)함으로 너를 인도(引導)하였다. (창24:27)> 하였노라.

^04처녀(處女) 이스라엘아. 내가 다시 너를 세우리니 네가 세움을 입을 것이요, 네가 다시 소고(小鼓)로 너를 장식(粧飾)하고 즐거운 무리처럼 춤추며 나올 것이며, ^05네가 다시 사마리아 산(山)들에 포도원(葡萄園)을 심되 심는 자(者)가 심고 그 과실(果實)을 먹으리라. ^06에브라임산(山) 위에서 파숫군(把守軍)이 외치는 날이 이를 것이라. 이르기를, ‘너희는 일어나라! 우리가 시온에 올라가서 우리 하나님 여호와께로 나아가자!’ 하리라.

^07나 여호와가 이같이 말하노라. 너희는 야곱을 위(爲)하여 기뻐 노래하며, 만국(萬國)의 머리 된 자(者)를 위(爲)하여 외쳐 전파(傳播)하며 찬양(讚揚)하며 이르기를, ‘여호와여. 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘의 남은 자(者)를 구원(救援)하소서’ 하라.

^08보라. 내가 그들을 북편(北便) 땅에서 인도(引導)하며 땅 끝에서부터 모으리니, 그들 중(中)에는 소경과 절뚝발이와 잉태(孕胎)한 여인(女人)과 해산(解産)하는 여인(女人)이 함께 하여 큰 무리를 이루어 이 곳으로 돌아오되, ^09울며 올 것이며, 그들이 나의 인도(引導)함을 입고 간구(懇求)할 때에 내가 그들로 넘어지지 아니하고 하숫가의 바른 길로 행(行)하게 하리라. 나는 이스라엘의 아비요, 에브라임은 나의 장자(長子)니라.

^10열방(列邦)이여. 너희는 나 여호와의 말을 듣고 먼 섬에 전파(傳播)하여 이르기를, ‘이스라엘을 흩으신 자(者)가 그를 모으시고 목자(牧者)가 그 양(羊)무리에게 행(行)함 같이 그를 지키시리로다. ^11여호와께서 야곱을 속량(贖良)하시되, 그들보다 강(强)한 자(者)의 손에서 구속(救贖)하셨으니, ^12그들이 와서 시온의 높은 곳에서 찬송(讚頌)하며 여호와의 은사(恩賜), 곧 곡식(穀食)과 새 포도주(葡萄酒)와 기름과 어린 양(羊)의 떼와 소의 떼에 모일 것이라. 그 심령(心靈)은 물댄 동산 같겠고, 다시는 근심이 없으리로다’ 할지어다.

^13그 때에 처녀(處女)는 춤추며 즐거워하겠고 청년(靑年)과 노인(老人)이 함께 즐거워하리니, 내가 그들의 슬픔을 돌이켜 즐겁게 하며, 그들을 위로(慰勞)하여 근심한 후(後)에 기쁨을 얻게 할 것임이니라. ^14내가 기름으로 제사장(祭司長)들의 심령(心靈)에 흡족(洽足)케 하며, 내 은혜(恩惠)로 내 백성(百姓)에게 만족(滿足)케 하리라. 여호와의 말이니라.

[15]나 여호와가 이같이 말하노라. 라마에서 슬퍼하며 통곡(痛哭)하는 소리가 들리니, 라헬이 그 자식(子息)을 위(爲)하여 애곡(哀哭)하는 것이라. 그가 자식(子息)이 없으므로 위로(慰勞) 받기를 거절(拒絶)하는도다.[인용위치 돌아가기]

^16나 여호와가 이같이 말하노라. 네 소리를 금(禁)하여 울지 말며 네 눈을 금(禁)하여 눈물을 흘리지 말라. 네 일에 갚음을 받을 것인즉, 그들이 그 대적(對敵)의 땅에서 돌아오리라. 여호와의 말이니라.

^17나 여호와가 말하노라. 너의 최후(最後)에 소망(所望)이 있을것이라. 너의 자녀(子女)가 자기(自己)들의 경내(境內)로 돌아오리라. ^18에브라임이 스스로 탄식(歎息)함을 내가 정녕(丁寧)히 들었노니, 이르기를, ‘주(主)께서 나를 징벌(懲罰)하시매 멍에에 익숙지 못한 송아지 같은 내가 징벌(懲罰)을 받았나이다. 주(主)는 나의 하나님 여호와시니, 나를 이끌어 돌이키소서. 그리하시면 내가 돌아오겠나이다. ^19내가 돌이킴을 받은 후(後)에 뉘우쳤고 내가 교훈(敎訓)을 받은 후(後)에 내 볼기를 쳤사오니, 이는 어렸을 때의 치욕(恥辱)을 진고(故)로 부끄럽고 욕(辱)됨이니이다’ 하도다.

^20에브라임은 나의 사랑하는 아들 기뻐하는 자식(子息)이 아니냐? 내가 그를 책망(責望)하여 말할 때마다 깊이 생각하노라. 그러므로 그를 위(爲)하여 내 마음이 측은(惻隱)한즉 내가 반드시 그를 긍휼(矜恤)히 여기리라. 여호와의 말이니라.

^21처녀(處女) 이스라엘아. 너를 위(爲)하여 길표(標)를 세우며 너를 위(爲)하여 표목(標木)을 만들고 대로(大路) 곧 네가 전(前)에 가던 길에 착념(着念)하라. 돌아오라. 네 성읍(城邑) 들로 돌아오라.

^22패역(悖逆)한 딸아. 네가 어느때까지 방황(彷徨)하겠느냐? 여호와가 새 일을 세상(世上)에 창조(創造)하였나니, 곧 여자(女子)가 남자(男子)를 안으리라.

^23나 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말하노라. 내가 그 사로잡힌 자(者)를 돌아오게 할 때에 그들이 유다 땅과 그 성읍(城邑)들에서 다시 이 말을 쓰리니, 곧 ‘의(義)로운 처소(處所)여. 거룩한 산(山)이여. 여호와께서 네게 복(福) 주시기를 원(願)하노라’ 할 것이며, ^24유다와 그 모든 성읍(城邑)의 농부(農夫)와 양(羊)떼를 인도(引導)하는 자(者)가 거기 함께 거(居)하리니, ^25이는 내가 그 피곤(疲困)한 심령(心靈)을 만족(滿足)케 하며 무릇 슬픈 심령(心靈)을 상쾌(爽快)케 하였음이니라.” 하시기로, ^26내가 깨어보니 내 잠이 달았더라.

^27여호와께서 가라사대, “보라. 내가 사람의 씨와 짐승의 씨를 이스라엘 집과 유다 집에 뿌릴 날이 이르리니, ^28내가 경성(警醒)하여 그들을 뽑으며, 훼파(毁破)하며 전복(轉覆)하며 멸(滅)하며, 곤란(困難)케 하던것 같이 경성(警醒)하여 그들을 세우며 심으리라. 여호와의 말이니라.

^29그 때에 그들이 다시는 이르기를, ‘아비가 신 포도(葡萄)를 먹었으므로 아들들의 이가 시다’ 하지 아니하겠고, ^30신 포도(葡萄)를 먹는 자(者)마다 그 이가 심 같이 각기(各其) 자기(自己) 죄악(罪惡)으로만 죽으리라.

^31나 여호와가 말하노라. 보라. 날이 이르리니, 내가 이스라엘 집과 유다 집에 새 언약(言約)을 세우리라.

^32나 여호와가 말하노라. 이 언약(言約)은 내가 그들의 열조(列祖)의 손을 잡고 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내던 날에 세운 것과 같지 아니할 것은, 내가 그들의 남편(男便)이 되었어도 그들이 내 언약(言約)을 파(破)하였음이니라.

^33나 여호와가 말하노라. 그러나 그날 후(後)에 내가 이스라엘 집에 세울 언약(言約)은 이러하니, 곧 내가 나의 법(法)을 그들의 속에 두며, 그 마음에 기록(記錄)하여 나는 그들의 하나님이 되고 그들은 내 백성(百姓)이 될 것이라. ^34그들이 다시는 각기(各其) 이웃과 형제(兄弟)를 가리켜 이르기를 ‘너는 여호와를 알라’ 하지 아니하리니, 이는 작은 자(者)로부터 큰 자(者)까지 다 나를 앎이니라. 내가 그들의 죄악(罪惡)을 사(赦)하고 다시는 그 죄(罪)를 기억(記憶)지 아니하리라. 여호와의 말이니라.

^35나 여호와는 해를 낮의 빛으로 주었고 달과 별들을 밤의 빛으로 규정(規定)하였고, 바다를 격동(激動)시켜 그 파도(波濤)로 소리치게 하나니, 내 이름은 만군(萬軍)의 여호와니라.

내가 말하노라. ^36이 규정(規定)이 내 앞에서 폐(廢)할진대 이스라엘 자손(子孫)도 내 앞에서 폐(廢)함을 입어 영영(永永)히 나라가 되지 못하리라.

^37나 여호와가 이같이 말하노라. 위로 하늘을 측량(測量)할 수 있으며 아래로 땅의 기초(基礎)를 탐지(探知)할 수 있다면, 내가 이스라엘 자손(子孫)의 행(行)한 모든 일을 인(因)하여 그들을 다 버리리라. 여호와의 말이니라.

^38나 여호와가 말하노라.

보라. 날이 이르리니, 이 성(城)을 하나넬 망대(望臺)에서부터 모퉁이 문(門)까지 여호와를 위(爲)하여 건축(建築)할 것이라. ^39측량(測量)줄이 곧게 가렙산(山)에 이르고 고아 방면(方面)으로 돌아, ^40시체(屍體)와 재의 골짜기와 기드론 시내에 이르는 데까지와 동편(東便) 말문(門) 모퉁이에 이르기까지의 모든 밭에 이르리니, 다 여호와의 성지(聖地)가 되고 영영(永永)히 다시는 뽑히거나 전복(轉覆)되지 아니하리라.”.

32

^01유다 왕(王) 시드기야의 제 10년(第十年), 곧 느부갓네살의 제 18년(第十八年)에 여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하니라.

^02때에 바벨론 군대(軍隊)는 예루살렘을 에워싸고 선지자(先知者) 예레미야는 유다 왕(王)의 궁중(宮中)에 있는 시위대(侍衛隊) 뜰에 갇혔으니, 03-04-05이는 그가 예언(豫言)하기를, “여호와의 말씀에, “보라. 내가 이 성(城)을 바벨론 왕(王)의 손에 붙이리니, 그가 취(取)할 것이며, 유다왕(王) 시드기야는 갈대아인(人)의 손에서 벗어나지 못하고 반드시 바벨론 왕(王)의 손에 붙이운바 되리니, 입이 입을 대(對)하여 말하고 눈이 서로 볼 것이며, 그가 시드기야를 바벨론으로 끌어가리니, 시드기야가 나의 권고(眷顧)할 때까지 거기 있으리라. 나 여호와가 말하노라. 너희가 갈대아인(人)과 싸울지라도 승리(勝利)치 못하리라.” 하셨다.” 하였더니, 유다 왕(王) 시드기야가 가로되, “네가 어찌 이같이 예언(豫言)하였느뇨?” 하고 그를 가두었음이었더라.

^06예레미야가 가로되, “여호와의 말씀이 내게 임(臨)하였느니라. 이르시기를, ^07“보라. 네 숙부(叔父)의 살룸의 아들 하나멜이 네게 와서 말하기를, ‘너는 아나돗에 있는 내 밭을 사라 이 기업(基業)을 무를 권리(權利)가 네게 있느니라’ 하리라.” 하시더니, ^08여호와의 말씀같이 나의 숙부(叔父)의 아들 하나멜이 시위대(侍衛隊) 뜰 안 내게로 와서 이르되 청(請)하노니, “너는 베냐민 땅 아나돗에 있는 나의 밭을 사라. 기업(基業)의 상속권(相續權)이 네게 있고 무를 권리(權利)가 네게 있으니, 너를 위(爲)하여 사라.” 하는지라. 내가 이것이 여호와의 말씀인 줄 알았으므로, ^09내 숙부(叔父)의 아들 하나멜의 아나돗에 있는 밭을 사는데, 은(銀) 17(十七)세겔을 달아 주되, ^10증서(證書)를 써서 인봉(印封)하고 증인(證人)을 세우고 은(銀)을 저울에 달아 주고, ^11법(法)과 규례(規例)대로 인봉(印封)하고, 인봉(印封)치 아니한 매매(賣買) 증서(證書)를 내가 취(取)하여, ^12나의 숙부(叔父)의 아들 하나멜과 매매(賣買) 증서(證書)에 인(印) 친 증인(證人)의 앞과 시위대(侍衛隊) 뜰에 앉은 유다 모든 사람 앞에서 그 매매(賣買) 증서(證書)를 마세야의 손자(孫子) 네리야의 아들 바룩에게 부치며, ^13그들의 앞에서 바룩에게 명(命)하여 이르되, ^14“만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시기를, “너는 이 증서(證書) 곧 인봉(印封)하고 인봉(印封)치 않은 매매(賣買) 증서(證書)를 취(取)하여 토기(土器)에 담아 많은 날 동안 보존(保存)케 하라. ^15만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님 내가 이같이 말하노라. 사람이 이 땅에서 집과 밭과 포도원(葡萄園)을 다시 사게 되리라.” 하셨다.” 하니라.

^16내가 매매(賣買) 증서(證書)를 네리야의 아들 바룩에게 부친 후(後)에 여호와께 기도(祈禱)하여 가로되, ^17“슬프도소이다. 주(主) 여호와여. 주(主)께서 큰 능(能)과 드신 팔로 천지(天地)를 지으셨사오니, 주(主)에게는 능(能)치 못한 일이 없으시니이다. ^18주(主)는 은혜(恩惠)를 천만인(千萬人)에게 베푸시며, 아비의 죄악(罪惡)을 그 후(後) 자손(子孫)의 품에 갚으시오니, 크고 능(能)하신 하나님이시요, 이름은 만군(萬軍)의 여호와시니이다.

^19주(主)는 모략(謀略)에 크시며 행사(行事)에 능(能)하시며, 인류(人類)의 모든 길에 주목(注目)하시며, 그 길과 그 행위(行爲)의 열매대로 보응(報應)하시나이다. ^20주(主)께서 애굽 땅에서 징조(徵兆)와 기사(奇事)로 행(行)하셨고, 오늘까지도 이스라엘과 외인(外人) 중(中)에 그같이 행(行)하사 주(主)의 이름을 오늘과 같이 되게 하셨나이다. ^21주(主)께서 징조(徵兆)와 기사(奇事)와 강(强)한 손과 드신 팔과, 큰 두려움으로 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘을 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내시고, ^22그들에게 주시기로 그 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신바 젖과 꿀이 흐르는 이 땅을 그들에게 주셨으므로, ^23그들이 들어가서 이를 차지하였거늘, 주(主)의 목소리를 청종(聽從)치 아니하며, 주(主)의 도(道)에 행(行)치 아니하며, 무릇 주(主)께서 행(行)하라 명(命)하신 일을 행(行)치 아니하였으므로, 주(主)께서 이 모든 재앙(災殃)을 그들에게 내리셨나이다.

^24보옵소서. 이 성(城)을 취(取)하려 하는 자(者)가 와서 흉벽(胸璧)을 쌓았고, 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)으로 인(因)하여 이 성(城)이 이를 치는 갈대아인(人)의 손에 붙인바 되었으니, 주(主)의 말씀대로 되었음을 주(主)께서 보시나이다.

^25주(主) 여호와여. 주(主)께서 내게 “은(銀)으로 밭을 사며 증인(證人)을 세우라.” 하셨으나, 이 성(城)은 갈대아인(人)의 손에 붙인바 되었나이다.”.

^26때에 여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하여 이르시되, ^27“나는 여호와요, 모든 육체(肉體)의 하나님이라. 내게 능(能)치 못한 일이 있겠느냐? ^28그러므로 나 여호와가 이같이 말하노라.

보라. 내가 이 성(城)을 갈대아인(人)의 손과 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 손에 붙일 것인즉 그가 취(取)할 것이라. ^29이 성(城)을 치는 갈대아인(人)이 와서 이 성읍(城邑)에 불을 놓아 성(城)과 집, 곧 그 지붕에서 바알에게 분향(焚香)하며 다른 신(神)들에게 전제(奠祭)를 드려 나를 격노(激怒)케 한 집들을 사르리니, ^30이는 이스라엘 자손(子孫)과 유다 자손(子孫)이 예로부터 내 목전(目前)에 악(惡)만 행(行)하였음이라. 이스라엘 자손(子孫)은 그 손으로 만든 것을 가지고 나를 격노(激怒)케 한 것 뿐이니라.

나 여호와가 말하노라.

^31이 성(城)이 건설(建設)된 날부터 오늘까지 나의 노(怒)와 분(忿)을 격발(激發)하므로 내가 내 앞에서 그것을 옮기려 하노니, ^32이는 이스라엘 자손(子孫)과 유다 자손(子孫)이 모든 악(惡)을 행(行)하며 내 노(怒)를 격동(激動)하였음이라. 그들과 그들의 왕(王)들과 그 방백(方伯)들과 그 제사장(祭司長)들과 그 선지자(先知者)들과 유다 사람들과 예루살렘 거민(居民)들이 다 그러하였느니라. ^33그들이 등을 내게로 향(向)하고 얼굴을 내게로 향(向)치 아니하며, 내가 그들을 가르치되 부지런히 가르칠지라도 그들이 교훈(敎訓)을 듣지 아니하며 받지 아니하고, ^34내 이름으로 일컬음을 받는 집에 자기(自己)들의 가증(可憎)한 물건(物件)들을 세워서 그 집을 더럽게 하며, ^35힌놈의 아들의 골짜기에 바알의 산당(山堂)을 건축(建築)하였으며 자기(自己)들의 자녀(子女)를 몰렉의 불에 지나가게 하였느니라. 그들이 이런 가증(可憎)한 일을 행(行)하여 유다로 범죄(犯罪)케 한 것은 나의 명(命)한 것도 아니요, 내 마음에 둔 것도 아니니라.

^36그러나 이스라엘의 하나님 나 여호와가 너희의 말하는바, “칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)으로 인(因)하여 바벨론 왕(王)의 손에 붙인바 되었다.” 하는 이 성(城)에 대(對)하여 이같이 말하노라.

^37보라. 내가 노(怒)와 분(忿)과 큰 분노(忿怒)로 그들을 쫓아 보내었던 모든 지방(地方)에서 그들을 모아내어 이 곳으로 다시 인도(引導)하여 안전(安全)히 거(居)하게 할 것이라. ^38“그들은 내 백성(百姓)이 되겠고 나는 그들의 하나님이 될 것이며, ^39내가 그들에게 한 마음과 한 도(道)를 주어 자기(自己)들과 자기(自己) 후손(後孫)의 복(福)을 위(爲)하여 항상(恒常) 나를 경외(敬畏)하게 하고, ^40내가 그들에게 복(福)을 주기 위(爲)하여 그들을 떠나지 아니하리라.” 하는 영영(永永)한 언약(言約)을 그들에게 세우고, 나를 경외(敬畏)함을 그들의 마음에 두어 나를 떠나지 않게 하고, ^41내가 기쁨으로 그들에게 복(福)을 주되, 정녕(丁寧)히 나의 마음과 정신(精神)을 다하여 그들을 이 땅에 심으리라.

^42나 여호와가 이같이 말하노라. 내가 이 백성(百姓)에게 이 큰 재앙(災殃)을 내린 것 같이 허락(許諾)한 모든 복(福)을 그들에게 내리리라. ^43너희가 말하기를, “황폐(荒廢)하여 사람이나 짐승이 없으며 갈대아인(人)의 손에 붙인바 되었다.” 하는 이 땅에서 사람들이 밭을 사되, ^44베냐민 땅과 예루살렘 사방(四方)과 유다 성읍(城邑)들과 산지(山地)의 성읍(城邑)들과 평지(平地)의 성읍(城邑)들과 남방(南方)의 성읍(城邑)들에 있는 밭을 은(銀)으로 사고 증서(證書)를 기록(記錄)하여 인봉(印封)하고 증인(證人)을 세우리니, 이는 내가 그들의 포로(捕虜)로 돌아오게 함이니라.

여호와의 말이니라.”.

33

^01예레미야가 아직 시위대(侍衛隊) 뜰에 갇혔을 때에 여호와의 말씀이 그에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^02“일을 행(行)하는 여호와, 그것을 지어 성취(成就)하는 여호와, 그 이름을 여호와라 하는 자(者)가 이같이 이르노라. ^03너는 내게 부르짖으라. 내가 네게 응답(應答)하겠고, 네가 알지 못하는 크고 비밀(秘密)한 일을 네게 보이리라.

^04이스라엘의 하나님 여호와가 말하노라. 무리가 이 성읍(城邑)의 가옥(家屋)과 유다 왕궁(王宮)을 헐어서 갈대아인(人)의 흉벽(胸璧)과 칼을 막아 ^05싸우려 하였으나, 내가 나의 노(怒)와 분(忿)함으로 그들을 죽이고 그 시체(屍體)로 이 성(城)에 채우게 하였나니, 이는 그들의 모든 악(惡)을 인(因)하여 나의 얼굴을 가리워 이 성(城)을 돌아보지 아니하였음이니라.

^06그러나 보라. 내가 이 성(城)을 치료(治療)하며 고쳐 낫게 하고, 평강(平康)과 성실(誠實)함에 풍성(豊盛)함을 그들에게 나타낼 것이며, ^07내가 유다의 포로(捕虜)와 이스라엘의 포로(捕虜)를 돌아오게 하여 그들을 처음과 같이 세울 것이며, ^08내가 그들을 내게 범(犯)한 그 모든 죄악(罪惡)에서 정(定)하게 하며, 그들의 내게 범(犯)하여 행(行)한 모든 죄악(罪惡)을 사(赦)할 것이라.

^09이 성읍(城邑)이 세계(世界) 열방(列邦) 앞에서 내게 기쁜 이름이 될 것이며, 찬송(讚頌)과 영광(榮光)이 될 것이요, 그들은 나의 이 백성(百姓)에게 베푼 모든 복(福)을 들을 것이요, 나의 이 성읍(城邑)에 베푼 모든 복(福)과 모든 평강(平康)을 인(因)하여 두려워하며 떨리라.

10-11나 여호와가 이같이 말하노라. 너희가 가리켜 말하기를, “황폐(荒廢)하여 사람도 없고 짐승도 없다.” 하던 여기, 곧 황폐(荒廢)하여 사람도 없고, 주민(住民)도 없고, 짐승도 없던 유다 성읍(城邑)들과, 예루살렘 거리에서 즐거워하는 소리, 기뻐하는 소리, 신랑(新郞)의 소리, 신부(新婦)의 소리와, 및 만군(萬軍)의 여호와께 감사(感謝)하라.

“여호와는 선(善)하시니, 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)하다.” 하는 소리와 여호와의 집에 감사(感謝)제를 드리는 자(者)들의 소리가 다시 들리리니, 이는 내가 이 땅의 포로(捕虜)로 돌아와서 처음과 같이 되게 할 것이니라. 여호와의 말이니라.

^12나 만군(萬軍)의 여호와가 이같이 말하노라.

황폐(荒廢)하여 사람도 없고 짐승도 없던 이 곳과 그 모든 성읍(城邑)에 다시 목자(牧者)의 거(居)할 곳이 있으리니, 그 양(羊)무리를 눕게 할 것이라. ^13산지(山地) 성읍(城邑)들과 평지(平地) 성읍(城邑)들과 남방(南方)의 성읍(城邑)들과 베냐민 땅과 예루살렘 사면(四面)과 유다 성읍(城邑)들에서 양(羊) 무리가 다시 계수(計數)하는 자(者)의 손 아래로 지나리라. 여호와의 말이니라.

^14나 여호와가 말하노라.

보라. 내가 이스라엘 집과 유다 집에 대(對)하여 이른 선(善)한 말을 성취(成就)할 날이 이르리라. ^15그 날 그 때에 내가 다윗에게 한 의(義)로운 가지가 나게 하리니, 그가 이 땅에 공평(公平)과 정의(正義)를 실행(實行)할 것이라. ^16그 날에 유다가 구원(救援)을 얻겠고 예루살렘이 안전(安全)히 거(居)할 것이며, ‘그 성(城)은 여호와 우리의 의(義)라’ 일컬음을 입으리라.

^17나 여호와가 이같이 말하노라. 이스라엘 집 위(位)에 앉을 사람이 다윗에게 영영(永永)히 끊어지지 아니할 것이며, ^18내 앞에서 번제(燔祭)를 드리며 소제(素祭)를 사르며, 다른 제(祭)를 항상(恒常) 드릴 레위 사람 제사장(祭司長)들도 끊어지지 아니하리라.” 하시니라.

^19여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^20“나 여호와가 이같이 말하노라. 너희가 능(能)히 낮에 대(對)한 나의 약정(約定)과 밤에 대(對)한 나의 약정(約定)을 파(破)하여 주야(晝夜)로 그 때를 잃게할 수 있을진대, ^21내 종 다윗에게 세운 나의 언약(言約)도 파(破)하여 그로 그 위(位)에 앉아 다스릴 아들이 없게 할 수 있겠으며, 내가 나를 섬기는 레위인(人) 제사장(祭司長)에게 세운 언약(言約)도 파(破)할 수 있으리라. ^22하늘의 만상(萬象)은 셀 수 없으며 바다의 모래는 측량(測量)할 수 없나니, 내가 그와 같이 내 종 다윗의 자손(子孫)과 나를 섬기는 레위인(人)을 번성(蕃盛)케 하리라.” 하시니라.

^23여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^24“이 백성(百姓)이 말하기를, “여호와께서 그 택(擇)하신 두 족속(族屬)을 버리셨다.” 한 것을 네가 생각지 아니하느냐? 그들이 내 백성(百姓)을 멸시(蔑視)하여 자기(自己)들 앞에서 나라로 인정(認定)치 아니하도다.

^25나 여호와가 이같이 말하노라. ‘나의 주야(晝夜)의 약정(約定)이 서지 아니할 수 있다든지, 천지(天地)의 규례(規例)가 정(定)한 대로 되지 아니할 수 있다’ 할찐대, ^26내가 야곱과 내 종 다윗의 자손(子孫)을 버려서 다시는 다윗의 자손(子孫) 중(中)에서 아브라함과 이삭과 야곱의 자손(子孫)을 다스릴 자(者)를 택(擇)하지 아니하리라. 내가 그 포로(捕虜)된 자(者)로 돌아오게하고 그를 긍휼(矜恤)히 여기리라.”.

34

^01바벨론 왕(王) 느부갓네살과 그 모든 군대(軍隊)와 그 통치하(統治下)에 있는 땅의 모든 나라와 모든 백성(百姓)이 예루살렘과 그 모든 성읍(城邑)을 칠 때에, 말씀이 여호와께로서 예레미야에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^02“이스라엘의 하나님 나 여호와가 이같이 말하노라.

너는 가서 유다왕(王) 시드기야에게 고(告)하여 이르기를, ‘여호와의 말씀에 “보라. 내가 이 성(城)을 바벨론 왕(王)의 손에 붙이리니, 그가 이 성(城)을 불사를 것이라. ^03네가 그 손에서 벗어나지 못하고 반드시 사로잡혀 그 손에 붙임을 입고 네 눈은 바벨론 왕(王)의 눈을 볼 것이며, 그 입은 네 입을 마주 대(對)하여 말할 것이요, 너는 바벨론으로 가리라.

^04그러나 유다 왕(王) 시드기야여. 나 여호와의 말을 들으라. 나 여호와가 네게 대(對)하여 이같이 말하노라. 네가 칼에 죽지 아니하고, ^05평안(平安)히 죽을 것이며 사람이 너보다 먼저 있은 네 열조(列祖) 선왕(先王)에게 분향(焚香)하던 일례(一例)로 네게 분향(焚香)하며 너를 위(爲)하여 애통(哀痛)하기를, ‘슬프다. 주(主)여’ 하리니, 이는 내가 말하였음이니라. 여호와의 말이니라.”’.”.

^06선지자(先知者) 예레미야가 이 모든 말씀을 예루살렘에서 유다 왕(王) 시드기야에게 고(告)하니라.

^07때에 바벨론 왕(王)의 군대(軍隊)가 예루살렘과 유다의 남은 모든 성(城)을 쳤으니, 곧 라기스와 아세가라. 유다의 견고(堅固)한 성읍(城邑) 중(中)에 이것들만 남았음이더라. ^08시드기야왕(王)이 예루살렘에 있는 모든 백성(百姓)과 언약(言約)하고 자유(自由)를 선언(宣言)한 후(後)에, 여호와께로서 말씀이 예레미야에게 임(臨)하니라.

^09그 언약(言約)은 곧, 사람으로 각기(各其) 히브리 남녀(男女) 노비(奴婢)를 놓아 자유(自由)케 하고 그 동족(同族) 유다인(人)으로 종을 삼지 못하게 한 것이라. ^10이 언약(言約)에 참가(參加)한 방백(方伯)들과 모든 백성(百姓)이 “각기(各其) 노비(奴婢)를 자유(自由)케하고 다시는 종을 삼지 말라.” 함을 듣고 순복(順服)하여 놓았더니, ^11후(後)에 그들의 뜻이 변(變)하여 자유(自由)케 하였던 노비(奴婢)를 끌어다가 다시 복종(服從)시켜 노비(奴婢)를 삼았더라.

^12그러므로 여호와의 말씀이 여호와께로서 예레미야에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^13“이스라엘 하나님 나 여호와가 이같이 말하노라. 내가 너희 선조(先祖)를 애굽 땅 종 되었던 집에서 인도(引導)하여 낼 때에 그들과 언약(言約)을 세워 이르기를, ^14<너희 형제(兄弟) 히브리 사람이 네게 팔렸거든 7년(七年) 만에 너희는 각기(各其) 놓으라. 그가 6년(六年)을 너를 섬겼은즉 그를 놓아 자유(自由)케할지라. (출20:02, 신15:12)> 하였으나, 너희 선조(先祖)가 나를 듣지 아니하며 귀를 기울이지도 아니하였느니라. ^15그러나 너희는 이제 돌이켜 내 목전(目前)에 정당(正當)히 행(行)하여 각기(各其) 이웃에게 자유(自由)를 선언(宣言)하되, 내 이름으로 일컬음을 받는 집에서 내 앞에서 언약(言約)을 세웠거늘, ^16너희가 뜻을 변(變)하여 내 이름을 더럽히고 각기(各其) 놓아 그들의 마음대로 자유(自由)케 하였던 노비(奴婢)를 끌어다가 다시 너희에게 복종(服從)시켜서 너희 노비(奴婢)를 삼았도다.

^17그러므로 나 여호와가 이같이 말하노라.

너희가 나를 듣지 아니하고 각기(各其) 형제(兄弟)와 이웃에게 자유(自由)를 선언(宣言)한 것을 실행(實行)치 아니하였은즉, 내가 너희에게 자유(自由)를 선언(宣言)하여 너희를 칼과 염병(染病)과 기근(饑饉)에 붙이리라. 나 여호와의 말이니라.

내가 너희를 세계(世界) 열방(列邦) 중(中)에 흩어지게 할 것이며, ^18송아지를 둘에 쪼개고 그 두 사이로 지나서 내 앞에 언약(言約)을 세우고 그 말을 실행(實行)치 아니하여 내 언약(言約)을 범(犯)한 너희를, ^19곧 쪼갠 송아지 사이로 지난 유다 방백(方伯)들과 예루살렘 백성(百姓)들과 환관(宦官)들과 제사장(祭司長)들과 이 땅 모든 백성(百姓)을, ^20내가 너희 원수(怨讐)의 손과 너희 생명(生命)을 찾는 자(者)의 손에 붙이리니, 너희 시체(屍體)가 공중(空中)의 새들과 땅 짐승의 식물(植物)이 될것이며, ^21또 내가 유다 왕(王) 시드기야와 그 방백(方伯)들을 그 원수(怨讐)의 손과 그 생명(生命)을 찾는 자(者)의 손과 너희에게서 떠나간 바벨론 왕(王)의 군대(軍隊)의 손에 붙이리라.

^22나 여호와가 말하노라.

보라. 내가 그들에게 명(命)하여 이 성(城)에 다시 오게 하리니, 그들이 이 성(城)을 쳐서 취(取)하여 불사를 것이라. 내가 유다 성읍(城邑)들로 황무(荒蕪)하여 거민(居民)이 없게 하리라.”.

35

^01유다 왕(王) 요시야의 아들 여호야김 때에 여호와께로서 말씀이 예레미야에게 임(臨)하니라.

“가라사대, ^02“너는 레갑 족속(族屬)에게 가서 그들에게 말하고, 그들을 여호와의 집 한 방(房)으로 데려다가 포도주(葡萄酒)를 마시우라.”.

^03이에 내가 하바시냐의 손자(孫子)요, 예레미야의 아들인 야아사냐와, 그 형제(兄弟)와 그 모든 아들과 레갑 온 족속(族屬)을 데리고, ^04여호와의 집에 이르러 익다랴의 아들 하나님의 사람 하난의 아들들의 방(房)에 들였는데, 그 방(房)은 방백(方伯)들의 방(房) 곁이요, 문(門)을 지키는 살룸의 아들 마아세야의 방(房) 위더라.

^05내가 레갑 족속(族屬) 사람들 앞에 포도주(葡萄酒)가 가득한 사발과 잔(盞)을 놓고 “마시라.” 권(勸)하매, ^06그들이 가로되, “우리는 포도주(葡萄酒)를 마시지 아니하겠노라. 레갑의 아들 우리 선조(先祖) 요나답이 우리에게 명(命)하여 이르기를, “너희와 너희 자손(子孫)은 영영(永永)히 포도주(葡萄酒)를 마시지 말며, ^07집도 짓지 말며 파종(播種)도 하지 말며, 포도원(葡萄園)도 재배(栽培)치 말며 두지도 말고, 너희 평생(平生)에 장막(帳幕)에 거처(居處)하라. 그리하면 너희의 우거(寓居)하는 땅에서 너희 생명(生命)이 길리라.” 하였으므로, ^08우리가 레갑의 아들 우리 선조(先祖) 요나답의 우리에게 명(命)한 모든 말을 순종(順從)하여 우리와 우리 아내와 자녀(子女)가 평생(平生)에 포도주(葡萄酒)를 마시지 아니하며, ^09거처(居處)할 집도 짓지 아니하며 포도원(葡萄園)이나 밭이나 종자(種子)도 두지 아니하고, ^10장막(帳幕)에 거처(居處)하여 우리 선조(先祖) 요나답의 우리에게 명(命)한대로 다 준행(遵行)하였노라.

^11그러나 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 이 땅에 올라왔을 때에 우리가 말하기를, “갈대아인(人)의 군대(軍隊)와 수리아인(人)의 군대(軍隊)가 두려운즉 예루살렘으로 가자.” 하고, 우리가 예루살렘에 거(居)하였노라.”.”.

^12때에 여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하여 가라사대, ^13“만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말하노라. 너는 가서 유다 사람들과 예루살렘 거민(居民)에게 이르기를, ‘여호와의 말씀에 “너희가 내 말을 들으며, 교훈(敎訓)을 받지 아니하겠느냐? ^14레갑의 아들 요나답이 그 자손(子孫)에게 포도주(葡萄酒)를 마시지 말라 한 그 명령(命令)은 실행(實行)되도다. 그들은 그 선조(先祖)의 명령(命令)을 순종(順從)하여 오늘까지 마시지 아니하거늘, 내가 너희에게 말하고 부지런히 말하여도 너희는 나를 듣지 아니하도다. ^15나도 내 종 모든 선지자(先知者)를 너희에게 보내고 부지런히 보내며 이르기를, “너희는 이제 각기(各其) 악(惡)한 길에서 돌이켜 행위(行爲)를 고치고 다른 신(神)을 좇아 그를 섬기지 말라. 그리하면 너희가 나의 너희와 너희 선조(先祖)에게 준 이 땅에 거(居)하리라.” 하여도, 너희가 귀를 기울이지 아니하며 나를 듣지 아니하였느니라. ^16레갑의 아들 요나답의 자손(子孫)은 그 선조(先祖)가 그들에게 명(命)한 그 명령(命令)을 준행(遵行)하나 이 백성(百姓)은 나를 듣지 아니하도다.

^17그러므로 나 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말하노라.

보라. 내가 유다와 예루살렘 모든 거민(居民)에게 나의 그들에게 대(對)하여 선포(宣布)한 모든 재앙(災殃)을 내리리니, 이는 내가 그들에게 말하여도 듣지 아니하며, 불러도 대답(對答)지 아니함이니라.” 하셨다’ 하라.”.

^18예레미야가 레갑 족속(族屬)에게 이르되, “만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시기를, “너희가 너희 선조(先祖) 요나답의 명령(命令)을 준종(遵從)하여 그 모든 훈계(訓戒)를 지키며, 그가 너희에게 명(命)한 것을 행(行)하였도다.

^19그러므로 나 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말하노라.

레갑의 아들 요나답에게서 내 앞에 설 사람이 영영(永永)히 끊어지지 아니하리라.”.”.

36

^01유다 왕(王) 요시야의 아들 여호야김 4년(四年)에 여호와께로서 예레미야에게 말씀이 임(臨)하니라.

가라사대, ^02“너는 두루마리 책(冊)을 취(取)하여 내가 네게 말하던 날, 곧 요시야의 날부터 오늘까지 이스라엘과 유다와 열방(列邦)에 대(對)하여 나의 네게 이른 모든 말을 그것에 기록(記錄)하라. ^03유다 족속(族屬)이 내가 그들에게 내리려한 모든 재앙(災殃)을 듣고 각기(各其) 악(惡)한 길에서 돌이킬듯 하니라. 그리하면 내가 그 악(惡)과 죄(罪)를 사(赦)하리라.”.

^04이에 예레미야가 네리야의 아들 바룩을 부르매 바룩이 예레미야의 구전(口傳)대로 여호와께서 그에게 이르신 모든 말씀을 두루마리 책(冊)에 기록(記錄)하니라.

^05예레미야가 바룩을 명(命)하여 가로되, “나는 감금(監禁)을 당(當)한지라. 여호와의 집에 들어갈 수 없은즉, ^06너는 들어가서 나의 구전(口傳)대로 두루마리에 기록(記錄)한 여호와의 말씀을 금식일(禁食日)에 여호와의 집에 있는 백성(百姓)의 귀에 낭독(朗讀)하고, 유다 모든 성(城)에서 온 자(者)들의 귀에도 낭독(朗讀)하라.”.

^07그들이 여호와 앞에 기도(祈禱)를 드리며 각기(各其) 악(惡)한 길을 떠날듯 하니라. 여호와께서 이 백성(百姓)에 대(對)하여 선포(宣布)하신 노(怒)와 분(忿)이 크니라.

^08네리야의 아들 바룩이 무릇 선지자(先知者) 예레미야의 자기(自己)에게 명(命)한대로하여 여호와의 집에서 책(冊)에 있는 여호와의 말씀을 낭독(朗讀)하니라.

^09유다 왕(王) 요시야의 아들 여호야김의 5년(五年) 9월(九月)에 예루살렘 모든 백성(百姓)과 유다 성읍(城邑)들에서 예루살렘에 이른 모든 백성(百姓)이 여호와 앞에서 금식(禁食)을 선포(宣布)한지라. ^10바룩이 여호와의 집 윗뜰, 곧 여호와의 집 새문(門) 어귀의 곁에 있는 사반의 아들 서기관(書記官) 그마랴의 방(房)에서 그 책(冊)에 있는 예레미야의 말을 낭독(朗讀)하여 모든 백성(百姓)에게 들리니라.

^11사반의 손자(孫子)요, 그마랴의 아들인 미가야가 그 책(冊)에 있는 여호와의 말씀을 다 듣고, ^12왕궁(王宮)에 내려가서 서기관(書記官)의 방(房)에 들어가니, 모든 방백(方伯), 곧 서기관(書記官) 엘리사마와 스마야의 아들 들라야와 악볼의 아들 엘라단과 사반의 아들 그마랴와 하나냐의 아들 시드기야와 모든 방백(方伯)이 거기 앉았는지라.

^13미가야가 바룩의 백성(百姓)의 귀에 책(冊)을 낭독(朗讀)할 때에 들은 모든 말로 그들에게 고(告)하매, ^14이에 모든 방백(方伯)이 구시의 증손(曾孫) 셀레먀의 손자(孫子) 느다냐의 아들 여후디를 바룩에게 보내어 이르되, “너는 백성(百姓)의 귀에 낭독(朗讀)한 두루마리를 손에 가지고 오라.” 네리야의 아들 바룩이 두루마리를 손에 가지고 그들에게로 가매, ^15그들이 바룩에게 이르되, “앉아서 이를 귀에 낭독(朗讀)하라.”. 바룩이 그들 귀에 낭독(朗讀)하매, ^16그들이 그 모든 말씀을 듣고 놀라서 서로 보며 바룩에게 이르되, “우리가 이 모든 말을 왕(王)에게 고(告)하리라.”.

^17그들이 또 바룩에게 물어 가로되, “네가 그 구전(口傳)하는 이 모든 말을 어떻게 기록(記錄)하였느뇨? 청(請)컨대 우리에게 이르라.”. ^18바룩이 대답(對答)하되, “그가 그 입으로 이 모든 말을 내게 베풀기로 내가 먹으로 책(冊)에 기록(記錄)하였노라.”. ^19이에 방백(方伯)들이 바룩에게 이르되, “너는 가서 예레미야와 함께 숨고, 너희 있는 곳을 사람에게 알리지 말라.” 하니라.

^20그들이 두루마리를 서기관(書記官) 엘리사마의 방(房)에 두고 뜰에 들어가 왕(王)께 나아가서 이 모든 말로 왕(王)의 귀에 고(告)하니, ^21왕(王)이 여후디를 보내어 두루마리를 가져오게 하매 여후디가 서기관(書記官) 엘리사마의 방(房)에서 가져다가 왕(王)과 왕(王)의 곁에 선 모든 방백(方伯)의 귀에 낭독(朗讀)하니, ^22때는 구월(九月)이라 왕(王)이 겨울 궁전(宮殿)에 앉았고 그 앞에는 불피운 화로(火爐)가 있더라. ^23여후디가 3편(三篇) 4편(四篇)을 낭독(朗讀)하면 왕(王)이 소도(小刀)로 그것을 연(連)하여 베어 화로(火爐) 불에 던져서 온 두루마리를 태웠더라.

^24왕(王)과 그 신하(臣下)들이 이 모든 말을 듣고도 두려워하거나 그 옷을 찢지 아니하였고, ^25엘라단과 들라야와 그마랴가 왕(王)께 두루마리를 사르지 말기를 간구(懇求)하여도 왕(王)이 듣지 아니하였으며, ^26왕(王)이 왕(王)의 아들 여라므엘과 아스리엘의 아들 스라야와 압디엘의 아들 셀레먀를 명(命)하여 “서기관(書記官) 바룩과 선지자(先知者) 예레미야를 잡으라.” 하였으나, 여호와께서 그들을 숨기셨더라.

^27왕(王)이 두루마리와 바룩이 예레미야의 구전(口傳)으로 기록(記錄)한 말씀을 불사른 후(後)에 여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하니라. 가라사대, ^28“너는 다시 다른 두루마리를 가지고 유다 왕(王) 여호야김의 불사른 첫 두루마리의 모든 말을 기록(記錄)하고, ^29또 유다 왕(王) 여호야김에 대(對)하여 이같이 말하기를, ‘여호와의 말씀에 그가 이 두루마리를 불사르며 말하기를, “네가 어찌하여 “바벨론 왕(王)이 정녕(丁寧)히 와서 이 땅을 멸(滅)하고 사람과 짐승을 이 땅에서 없어지게 하리라.” 하는 말을 이 두루마리에 기록(記錄)하였느뇨?” 하도다.

^30그러므로 나 여호와가 유다 왕(王) 여호야김에 대(對)하여 이같이 말하노라. 그에게 다윗의 위(位)에 앉을 자(者)가 없게 될 것이요, 그 시체(屍體)는 버림을 입어서 낮에는 더위, 밤에는 추위를 당(當)하리라. ^31또 내가 그와 그 자손(子孫)과 신하(臣下)들을 그들의 죄악(罪惡)을 인(因)하여 벌(罰)할 것이라. 내가 일찍 그들과 예루살렘 거민(居民)과 유다 사람에게 선포(宣布)하였으나 그들이 듣지 아니한 그 모든 재앙(災殃)을 내리리라.” 하셨다’ 하라.”.

^32이에 예레미야가 다를 두루마리를 취(取)하여 네리야의 아들 서기관(書記官) 바룩에게 주매, 그가 유다 왕(王) 여호야김의 불사른 책(冊)의 모든 말을 예레미야의 구전(口傳)대로 기록(記錄)하고 그 외(外)에도 그 같은 말을 많이 더 하였더라.

37

^01요시야의 아들 시드기야가 여호야김의 아들 고니야를 대신(代身)하여 왕(王)이 되었으니, 이는 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 그로 유다 땅의 왕(王)을 삼음이었더라. ^02그와 그 신하(臣下)와 그 땅 백성(百姓)이 여호와께서 선지자(先知者) 예레미야로 하신 말씀을 듣지 아니하니라. ^03시드기야왕(王)이 셀레먀의 아들 여후갈과 마아세야의 아들 제사장(祭司長) 스바냐를 선지자(先知者) 예레미야에게 보내어 청(請)하되, “너는 우리를 위(爲)하여 우리 하나님 여호와께 기도(祈禱)하라.” 하였으니, ^04때에 예레미야가 갇히지 아니하였으므로 백성(百姓) 가운데 출입(出入)하는 중(中)이었더라. ^05바로의 군대(軍隊)가 애굽에서 나오매 예루살렘을 에워쌌던 갈대아인(人)이 그 소문(所聞)을 듣고 예루살렘에서 떠났더라.

^06여호와의 말씀이 선지자(先知者) 예레미야에게 임(臨)하여 가라사대, ^07“이스라엘의 하나님 나 여호와가 이같이 말하노라. 너희를 보내어 내게 구(求)하게 한 유다 왕(王)에게 이르라. 너희를 도우려고 나왔던 바로의 군대(軍隊)는 자기(自己) 땅 애굽으로 돌아가겠고, ^08갈대아인(人)이 다시 와서 이 성(城)을 쳐서 취(取)하여 불사르리라.

^09나 여호와가 이같이 말하노라. 너희는 스스로 속여 말하기를, ‘갈대아인(人)이 반드시 우리를 떠나리라’ 하지 말라. 그들이 떠나지 아니하리라. ^10가령(假令) 너희가 너희를 치는 갈대아인(人)의 온 군대(軍隊)를 쳐서 그 중(中)에 부상자(負傷者)만 남긴다 할지라도, 그들이 각기(各其) 장막(帳幕)에서 일어나 이 성(城)을 불사르리라.”.

^11갈대아인(人)의 군대(軍隊)가 바로의 군대(軍隊)를 두려워하여 예루살렘에서 떠나매, ^12예레미야가 베냐민 땅에서 백성(百姓) 중(中) 분깃을 받으려고 예루살렘을 떠나 그리로 가려 하여, ^13베냐민 문(門)에 이른즉, 하나냐의 손자(孫子)요, 셀레먀의 아들인 이리야라 이름하는 문(門)지기의 두목(頭目)이 선지자(先知者) 예레미야를 붙잡아 가로되, “네가 갈대아인(人)에게 항복(降服)하려 하는도다.”. ^14예레미야가 가로되, “망령(妄靈)되다. 나는 갈대아인(人)에게 항복(降服)하여 하지아니하노라.”.

이리야가 듣지 아니하고 예레미야를 잡아 방백(方伯)들에게로 끌어 가매, ^15방백(方伯)들이 노(怒)하여 예레미야를 때려서 서기관(書記官) 요나단의 집에 가두었으니, 이는 그들이 이 집으로 옥(獄)을 삼았음이더라.

^16예레미야가 토굴(土窟) 옥(獄) 음실(陰室)에 들어간지 여러 날 만에, ^17시드기야왕(王)이 보내어 그를 이끌어 내고 왕궁(王宮)에서 그에게 비밀(秘密)히 물어 가로되, “여호와께로서 받은 말씀이 있느뇨?”. 예레미야가 대답(對答)하되, “있나이다.”. 또 가로되, “왕(王)이 바벨론 왕(王)의 손에 붙임을 입으리이다.”.

^18예레미야가 다시 시드기야 왕(王)에게 이르되, “내가 왕(王)에게나 왕(王)의 신하(臣下)에게나 이 백성(百姓)에게 무슨 죄(罪)를 범(犯)하였관대 나를 옥(獄)에 가두었나이까? ^19바벨론 왕(王)이 와서 왕(王)과 이 땅을 치지 아니하리라고 예언(豫言)한 왕(王)의 선지자(先知者)들이 이제 어디있나이까? ^20내 주(主) 왕(王)이여. 이제 청(請)컨대 나를 들으시며, 나의 탄원(歎願)을 받으사, 나를 서기관(書記官) 요나단의 집으로 돌려 보내지 마옵소서. 내가 거기서 죽을까 두려워하나이다.”.

^21이에 시드기야 왕(王)이 명(命)하여 예레미야를 시위대(侍衛隊) 뜰에 두고 떡 만드는 자(者)의 거리에서 매일(每日) 떡 한덩이씩 그에게 주게 하매, 성중(城中)에 떡이 다할 때까지 이르니라. 예레미야가 시위대(侍衛隊) 뜰에 머무니라.

38

^01맛단의 아들 스바댜와, 바스훌의 아들 그다랴와, 셀레먀의 아들 유갈과, 밀기야의 아들 바스훌이 예레미야의 모든 백성(百姓)에게 이르는 말을 들은즉, 이르기를, ^02“여호와께서 이같이 말씀하시되, “이 성(城)에 머무는 자(者)는 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)에 죽으리라. 그러나 갈대아인(人)에게 항복(降服)하는 자(者)는 살리니, 그의 생명(生命)이 노략물(擄略物)을 얻음같이 살리라.

^03나 여호와가 이같이 말하노라. 이 성(城)이 반드시 바벨론 왕(王)의 군대(軍隊)의 손에 붙이우리니, 그가 취(取)하리라.” 하셨다.” 하는지라. ^04이에 그 방백(方伯)들이 왕(王)께 고(告)하되, “이 사람이 백성(百姓)의 평안(平安)을 구(求)치 아니하고 해(害)를 구(求)하오니, 청(請)컨대 이 사람을 죽이소서. 그가 이같이 말하여 이 성(城)에 남은 군사(軍士)의 손과 모든 백성(百姓)의 손을 약(弱)하게 하나이다.”. ^05시드기야 왕(王)이 가로되, “보라. 그가 너희 손에 있느니라. 왕(王)은 조금도 너희를 거스릴 수 없느니라.”.

^06그들이 예레미야를 취(取)하여 시위대(侍衛隊) 뜰에 있는 왕(王)의 아들 말기야의 구덩이에 던져 넣을 때에 예레미야를 줄로 달아내리웠는데, 그 구덩이에는 물이 없고 진흙뿐이므로 예레미야가 진흙 중(中)에 빠졌더라. ^07왕궁(王宮) 환관(宦官) 구스인(人) 에벳멜렉이 그들의 예레미야를 구덩이에 던져넣었음을 들으니라. 때에 왕(王)이 베냐민 문(門)에 앉았더니, ^08에벳멜렉이 왕궁(王宮)에서 나와 왕(王)께 고(告)하여 가로되, ^09“내 주(主) 왕(王)이여. 저 사람들이 선지자(先知者) 예레미야에게 행(行)한 모든 일은 악(惡)하니이다. 성중(城中)에 떡이 떨어졌거늘, 그들이 그를 구덩이에 던져 넣었으니 그가 거기서 주려 죽으리이다.”. ^10왕(王)이 구스인(人) 에벳멜렉에게 명(命)하여 가로되, “너는 여기서 30명(三十名)을 데리고 가서 선지자(先知者) 예레미야의 죽기 전(前)에 그를 구덩이에서 끌어내라.”.

^11에벳멜렉이 사람들을 데리고 왕궁(王宮) 곳간 밑 방(房)에 들어가서 거기서 헝겊과 낡은 옷을 취(取)하고, 그것을 구덩이에 있는 예레미야에게 줄로 내리우며, ^12구스인(人) 에벳멜렉이 예레미야에게 이르되, “너는 이 헝겊과 낡은 옷을 네 겨드랑이에 대고 줄을 그 아래 대라.”. 예레미야가 그대로 하매, ^13그들이 줄로 예레미야를 구덩이에서 끌어낸지라. 예레미야가 시위대(侍衛隊) 뜰에 머무니라.

^14시드기야 왕(王)이 보내어 선지자(先知者) 예레미야를 여호와의 집 제 3문(第三門)으로 데려오게 하고, 왕(王)이 예레미야에게 이르되, “내가 네게 한 일을 물으리니, 일호(一毫)도 내게 숨기지 말라.”. ^15예레미야가 시드기야에게 이르되, “내가 이 일을 왕(王)에게 아시게 하여도 왕(王)이 단정(斷定)코 나를 죽이지 아니하시리이까? 가령(假令) 내가 왕(王)을 권(勸)한다 할지라도 왕(王)이 듣지 아니하시리이다.”. ^16시드기야 왕(王)이 비밀(秘密)히 예레미야에게 맹세(盟誓)하여 가로되, “우리에게 이 영혼(靈魂)을 지으신 여호와께서 사시거니와, 내가 너를 죽이지도 아니하겠고 네 생명(生命)을 찾는 그 사람들의 손에 붙이지도 아니하리라.”.

^17예레미야가 시드기야에게 이르되, “만군(萬軍)의 하나님이신 이스라엘 하나님 여호와께서 이같이 말씀하시되, “네가 만일(萬一) 바벨론 왕(王)의 방백(方伯)들에게 항복(降服)하면 네 생명(生命)이 살겠고, 이 성(城)이 불사름을 입지 아니하겠고, 너와 네 가족(家族)이 살려니와, ^18네가 만일(萬一) 나가서 바벨론 왕(王)의 방백(方伯)들에게 항복(降服)하지 아니하면, 이 성(城)이 갈대아인(人)의 손에 붙이우리니, 그들이 이 성(城)을 불사를 것이며, 너는 그들의 손을 벗어나지 못하리라.” 하셨나이다.”.

^19시드기야 왕(王)이 예레미야에게 이르되, 나는 갈대아인(人)에게 항복(降服)한 유다인(人)을 두려워하노라 염려(念慮)컨대 갈대아인(人)이 나를 그들의 손에 붙이면 그들이 나를 조롱(嘲弄)할까 하노라.”. ^20예레미야가 가로되, “그 무리가 왕(王)을 그들에게 붙이지 아니하리이다. 원(願)하옵나니 내가 왕(王)에게 고(告)한바 여호와의 목소리를 청종(聽從)하소서. 그리하면 왕(王)이 복(福)을 받아 생명(生命)을 보존(保存)하시리이다. ^21그러나 만일(萬一) 항복(降服)하기를 거절(拒絶)하시면 여호와께서 내게 보이신 말씀대로 되리이다. ^22곧 “유다 왕궁(王宮)에 남아 있는 모든 여자(女子)가 바벨론 왕(王)의 방백(方伯)들에게로 끌려갈 것이요, 그들은 네게 말하기를, ‘네 친구(親舊)들이 너를 꾀어 이기고 네 발이 진흙에 빠짐을 보고 물러갔도다’ 하리라. ^23네 아내들과 자녀(子女)는 갈대아인(人)에게로 끌어냄을 입겠고, 너는 그들의 손에서 벗어나지 못하고, 바벨론 왕(王)의 손에 잡히리라. 또 네가 이 성(城)으로 불사름을 입게 하리라.” 하셨나이다.”.

^24시드기야가 예레미야에게 이르되, “너는 이 말을 사람으로 알게 하지 말라. 그리하면 네가 죽지 아니하리라. ^25만일(萬一) 방백(方伯)들이 내가 너와 말하였다 함을 듣고 와서 네게 말하기를, ‘네가 왕(王)에게 말씀한 것을 우리에게 고(告)하라 우리에게 숨기지 말라. 그리하면 우리가 너를 죽이지 아니하리라. 또 왕(王)이 네게 말씀한 것을 고(告)하라’ 하거든, ^26그들에게 대답(對答)하되, ‘내가 왕(王)의 앞에 간구(懇求)하기를, “나를 요나단의 집으로 도로 보내지 말아서 거기서 죽지 않게 하옵소서.” 하였다’ 하라.” 하니라.

^27모든 방백(方伯)이 예레미야에게 와서 울으매, 그가 왕(王)의 명(命)한 모든 말대로 대답(對答)하였으므로 일이 탄로(綻露)치 아니하였고, 그들은 더불어 말하기를 그쳤더라.

^28예레미야가 예루살렘이 함락(陷落)되는 날까지 시위대(侍衛隊) 뜰에 머물렀더라.

39

^01유다 왕(王) 시드기야의 9년(九年) 10월(十月)에 바벨론 왕(王) 느부갓네살과 그 모든 군대(軍隊)가 와서 예루살렘을 에워싸고 치더니, ^02시드기야의 제 11년(第十一年) 4월(四月) 9일(九日)에 성(城)이 함락(陷落)되니라. 예루살렘이 함락(陷落)되매, ^03바벨론 왕(王)의 모든 방백(方伯)이 이르러 중문(中門)에 앉으니, 곧 네르갈사레셀과 삼갈르보와 환관장(宦官長) 살스김과 박사장(博士長) 네르갈사레셀과 바벨론 왕(王)의 기타(其他) 모든 방백(方伯)들이었더라.

^04유다 왕(王) 시드기야와 모든 군사(軍士)가 그들을 보고 도망(逃亡)하되, 밤에 왕(王)의 동산길로 좇아 두 담 샛문(門)을 통(通)하여 성읍(城邑)을 벗어나서 아라바로 갔더니, ^05갈대아인(人)의 군대(軍隊)가 그들을 따라 여리고 평원(平原)에서 시드기야에게 미쳐 그를 잡아서 데리고 하맛 땅 립나에 있는 바벨론 왕(王) 느부갓네살에게로 올라가매, 왕(王)이 그를 심문(審問)하였더라. ^06바벨론 왕(王)이 립나에서 시드기야의 목전(目前)에서 그 아들들을 죽였고, 왕(王)이 또 유다의 모든 귀인(貴人)을 죽였으며, ^07왕(王)이 또 시드기야의 눈을 빼게 하고, 바벨론으로 옮기려 하여 사슬로 결박(結縛)하였더라.

^08갈대아인(人)들이 왕궁(王宮)과 백성(百姓)의 집을 불사르며 예루살렘 성벽(城壁)을 헐었고, ^09시위(侍衛) 대장(大將) 느부사라단이 성(城) 중(中)에 남아 있는 백성(百姓)과 자기(自己)에게 항복(降服)한 자(者)와 그 외(外)의 남은 백성(百姓)을 바벨론으로 잡아 옮겼으며, ^10시위(侍衛) 대장(大將) 느부사라단이 아무 소유(所有)가 없는 빈민(貧民)을 유다 땅에 남겨두고 그 날에 포도원(葡萄園)과 밭을 그들에게 주었더라.

^11바벨론 왕(王) 느부갓네살이 예레미야에 대(對)하여 시위(侍衛) 대장(大將) 느부사라단에게 명(命)하여 가로되, ^12“그를 데려다가 선대(善待)하고, 해(害)하지 말며 그가 네게 말하는 대로 행(行)하라.”. ^13이에 시위(侍衛) 대장(大將) 느부사라단과 환관장(宦官長) 느부사스반과 박사장(博士長) 네르갈사레셀과 바벨론 왕(王)의 모든 장관(長官)이, ^14보내어 예레미야를 시위대(侍衛隊) 뜰에서 취(取)하여 내어 사반의 손자(孫子) 아히감의 아들 그다랴에게 붙여서 그를 집으로 데려가게 하매, 그가 백성(百姓) 중(中)에 거(居)하니라.

^15예레미야가 시위대(侍衛隊) 뜰에 갇혔을 때에 여호와의 말씀이 그에게 임(臨)하니라. 가라사대, ^16“너는 가서 구스인(人) 에벳멜렉에게 말하기를, ‘만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님의 말씀에, ““내가 이 성(城)에 재앙(災殃)을 내리고 복(福)을 내리지 아니하리라.” 한 나의 말이 그 날에 네 목전(目前)에 이루리라.

^17나 여호와가 말하노라. 내가 그 날에 너를 구원(救援)하리니, 네가 그 두려워하는 사람들의 손에 붙이우지 아니하리라. ^18내가 단정(斷定)코 너를 구원(救援)할 것인즉 네가 칼에 죽지 아니하고, 네 생명(生命)이 노략물(擄略物)을 얻음같이 되리니, 이는 네가 나를 신뢰(信賴)함이니라. 여호와의 말이니라.”’.”.

40

^01시위(侍衛) 대장(大將) 느부사라단이 예루살렘과 유다 포로(捕虜)를 바벨론으로 옮기는 중(中)에 예레미야도 잡혀 사슬로 결박(結縛)되어, 가다가 라마에서 해방(解放)된 후(後)에 말씀이 여호와께로서 예레미야에게 임(臨)하니라.

^02시위(侍衛) 대장(大將)이 예레미야를 불러다가 이르되, “네 하나님 여호와께서 이곳에 재앙(災殃)을 선포(宣布)하시더니, ^03여호와께서 그 말씀하신 대로 행(行)하셨으니, 이는 너희가 여호와께 범죄(犯罪)하고 그 목소리를 청종(聽從)치 아니하였으므로 이 일이 너희에게 임(臨)한 것이니라.

^04보라. 내가 오늘 네 손의 사슬을 풀어 너를 해방(解放)하노니, 만일(萬一) 네가 나와 함께 바벨론으로 가는 것을 선(善)히 여기거든 오라. 내가 너를 선대(善待)하리라. 만일(萬一) 나와 함께 바벨론으로 가는 것을 좋지 않게 여기거든 그만 두라. 보라. 온 땅이 네 앞에 있나니, 네가 선(善)히 여기는 대로 가(可)하게 여기는 곳으로 갈찌니라.”.

^05예레미야가 아직 돌이키기 전(前)에 그가 다시 이르되, “너는 바벨론 왕(王)이 유다 성읍(城邑)들의 총독(總督)으로 세우신 사반의 손자(孫子) 아히감의 아들들 그다랴에게로 돌아가서 그와 함께 백성(百姓) 중(中)에 거(居)하거나, 너의 가(可)하게 여기는 곳으로 가거나 할찌니라.” 하고, 그 시위(侍衛) 대장(大將)이 그에게 양식(糧食)과 선물(膳物)을 주어 보내매, ^06예레미야가 미스바로 가서 아히감의 아들 그다랴에게로 나아가서 그 땅에 남아 있는 백성(百姓) 중(中)에서 그와 함께 거(居)하니라.

^07들에 있는 군대(軍隊) 장관(長官)들과 그들의 사람들이 바벨론 왕(王)이 아히감의 아들 그다랴를 이 땅 총독(總督)으로 세우고 남녀(男女)와 유아(幼兒)와 바벨론으로 옮기지 아니한 빈민(貧民)을 그에게 위임(委任)하였다 함을 듣고, ^08그들, 곧 느다냐의 아들 이스마엘과, 가레아의 두 아들 요하난과 요나단과, 단후멧의 아들 스라야와, 느도바 사람 에배의 아들들과, 마아가 사람의 아들 여사냐와 그들의 사람들이 미스바로 가서 그다랴에게 이르니, ^09사반의 손자(孫子) 아히감의 아들 그다랴가 그들과 그들의 사람들에게 맹세(盟誓)하며 가로되, “너희는 갈대아인(人) 섬기기를 두려워하지 말고 이 땅에 거(居)하여 바벨론 왕(王)을 섬기라. 그리하면 너희에게 유익(有益)하리라. ^10나는 미스바에 거(居)하여 우리에게로 오는 갈대아인(人)을 섬기리니, 너희는 포도주(葡萄酒)와 여름 실과(實果)와 기름을 모아 그릇에 저축(貯蓄)하고 너희의 얻은 성읍(城邑)들에 거(居)하라.” 하니라.

^11모압과 암몬 자손(子孫) 중(中)과 에돔과 모든 지방(地方)에 있는 유다인(人)도 바벨론 왕(王)이 유다에 사람을 남겨 둔 것과 사반의 손자(孫子) 아히감의 아들 그다랴를 그들의 위에 세웠다 함을 듣고, ^12그 모든 유다인(人)이 쫓겨났던 각처(各處)에서 돌아와, 유다 땅 미스바 그다랴에게 이르러 포도주(葡萄酒)와 여름 실과(實果)를 심(甚)히 많이 모으니라.

^13가레아의 아들 요하난과 들에 있던 군대(軍隊) 장관(長官)들이 미스바 그다랴에게 이르러, ^14그에게 이르되, “암몬 자손(子孫)의 왕(王) 바알리스가 네 생명(生命)을 취(取)하려 하여 느다냐의 아들 이스마엘을 보낸 줄 네가 아느냐?” 하되, 아히감의 아들 그다랴가 믿지 아니한지라. ^15가레아의 아들 요하난이 미스바에서 그다랴에게 비밀(秘密)히 말하여 가로되, “청(請)하노니, 나로 가서 사람이 모르게 느다냐의 아들 이스마엘을 죽이게 하라. 어찌하여 그로 네 생명(生命)을 취(取)케 하여 네게 모인 모든 유다인(人)으로 흩어지며 유다의 남은 자(者)로 멸망(滅亡)을 당(當)케 하랴?”. ^16그러나 아히감의 아들 그다랴가 가레아의 아들 요하난에게 이르되, “네가 이 일을 행(行)치 말 것이니라. 너의 이스마엘에 대(對)한 말은 진정(眞情)이 아니니라.” 하니라.

41

^017월(七月)에 왕(王)의 종친(宗親) 엘리사마의 손자(孫子) 느다냐의 아들 왕(王)의 장관(長官) 이스마엘이, 열 사람과 함께 미스바로 가서 아히감의 아들 그다랴에게 이르러 미스바에서 함께 떡을 먹다가, ^02느다냐의 아들 이스마엘과 그와 함께 한 열 사람이 일어나서 바벨론 왕(王)의 그 땅 총독(總督)으로 세운바 사반의 손자(孫子) 아히감의 아들 그다랴를 칼로 쳐죽였고, ^03이스마엘이 또 미스바에서 그다랴와 함께한 모든 유다인(人)과 거기 있는 갈대아 군사(軍士)를 죽였더라. ^04그가 그다랴를 죽인 지 이틀이 되었어도 이를 아는 사람이 없었더라.

^05때에 사람 80명(八十名)이 그 수염(鬚髥)을 깎고 옷을 찢고 몸을 상(傷)하고 손에 소제물(素祭物)과 유향(乳香)을 가지고 세겜과 실로와 사마리아에서부터 와서 여호와의 집으로 나아가려 한지라. ^06느다냐의 아들 이스마엘이 그들을 영접(迎接)하러 미스바에서 나와서 울며 행(行)하다가 그들을 만나 “아히감의 아들 그다랴에게로 가자.” 하여, ^07그들이 성(城) 중앙(中央)에 이를 때에 느다냐의 아들 이스마엘이 자기(自己)와 함께 한 사람들로 더불어 그들을 죽여 구덩이에 던지니라. ^08그 중(中)에 열 사람은 이스마엘에게 이르기를, “우리가 밀과 보리와 기름과 꿀을 밭에 감추었으니 우리를 죽이지 말라.” 하였으므로, 그가 그치고 그들을 그 형제(兄弟)와 함께 죽이지 아니하였더라.

^09이스마엘이 그다랴에게 속(屬)한 사람들을 죽이고 그 시체(屍體)를 던진 구덩이는 아사 왕(王)이 이스라엘 왕(王) 바아사를 두려워하여 팠던 것이라. 느다냐의 아들 이스마엘이 그 죽인 시체(屍體)로 거기 채우고, ^10미스바에 남아 있는 왕(王)의 딸들과 모든 백성(百姓) 곧 시위(侍衛) 대장(大將) 느부사라단이 아히감의 아들 그다랴에게 위임(委任)하였던 바 미스바에 남아 있는 모든 백성(百姓)을 사로잡되, 곧 느다냐의 아들 이스마엘이 그들을 사로잡고 암몬 자손(子孫)에게로 가려하여 떠나니라.

^11가레아의 아들 요하난과 그와 함께 있는 모든 군대(軍隊) 장관(長官)이 느다냐의 아들 이스마엘의 행(行)한 모든 악(惡)을 듣고, ^12모든 사람을 데리고 느다냐의 아들 이스마엘과 싸우러 가다가 기브온 큰 물가에서 그를 만나매, ^13이스마엘과 함께 있던 모든 백성(百姓)이 가레아의 아들 요하난과 그와 함께 한 모든 군대장관(軍隊長官)을 보고 기뻐한지라. ^14이에 미스바에서 이스마엘에게 포로(捕虜)되었던 그 모든 백성(百姓)이 돌이켜 가레아의 아들 요하난에게로 돌아가니, ^15느다냐의 아들 이스마엘이 여덟 사람과 함께 요하난을 피(避)하여 암몬 자손(子孫)에게로 가니라.

^16가레아의 아들 요하난과 그와 함께하는 모든 군대(軍隊) 장관(長官)이 느다냐의 아들 이스마엘이 아히감의 아들 그다랴를 죽이고 미스바에서 잡아간 모든 남은 백성(百姓), 곧 군사(軍士)와 여인(女人)과 유아(幼兒)와 환관(宦官)을 기브온에서 빼앗아 가지고 돌아와서, ^17애굽으로 가려 하여 떠나 베들레헴 근처(近處)에 있는 게롯김함에 머무렀으니, ^18이는 느다냐의 아들 이스마엘이 바벨론 왕(王)의 그 땅 총독(總督)으로 세운 아히감의 아들 그다랴을 죽였으므로, 그들이 갈대아인(人)을 두려워함이었더라.

42

^01이에 모든 군대(軍隊)의 장관(長官)과 가레아의 아들 요하난과 호사야의 아들 여사냐와 백성(百姓)의 작은 자(者)로부터 큰 자(者)까지 다 나아와, ^02선지자(先知者) 예레미야에게 이르되, “당신(當身)은 우리의 간구(懇求)를 들으시고, 이 남아 있는 모든 자(者)를 위(爲)하여 당신(當身)의 하나님 여호와께 기도(祈禱)하소서. 당신(當身)이 목도(目覩)하시거니와 우리는 많은 중(中)에서 조금만 남았사오니, ^03당신(當身)의 하나님 여호와께서 우리의 마땅히 갈 길과 할 일을 보이시기를 원(願)하나이다.”.

^04선지자(先知者) 예레미야가 그들에게 이르되, “내가 너희 말을 들었은즉, 너희 말대로 너희 하나님 여호와께 기도(祈禱)하고, 무릇 여호와께서 너희에게 응답(應答)하시는 것을 숨김이 없이 너희에게 고(告)하리라.”.

^05그들이 예레미야에게 이르되, “우리가 당신(當身)의 하나님 여호와께서 당신(當身)을 보내사 우리에게 이르시는 모든 말씀대로 행(行)하리이다. 여호와는 우리 중(中)에 진실무망(眞實無妄)한 증인(證人)이 되시옵소서. ^06우리가 당신(當身)을 우리 하나님 여호와께 보냄은 그의 목소리가 우리에게 좋고 좋지 아니함을 물론(勿論)하고 청종(聽從)하려 함이라. 우리가 우리 하나님 여호와의 목소리를 청종(聽從)하면 우리에게 복(福)이 있으리이다.”.

^0710일(十日) 후(後)에 여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하니, ^08그가 가레아의 아들 요하난과 그와 함께 있는 모든 군대(軍隊) 장관(長官)과 백성(百姓)의 작은 자(者)로부터 큰 자(者)까지 다 부르고, ^09그들에게 이르되, “너희가 나를 보내어 너희의 간구(懇求)를 이스라엘의 하나님 여호와께 드리게 하지 아니하였느냐? 그가 가라사대, ^10“너희가 이 땅에 여전(如前)히 거(居)하면 내가 너희를 세우고 헐지 아니하며 너희를 심고 뽑지 아니하리니, 이는 내가 너희에게 내린 재앙(災殃)에 대(對)하여 뜻을 돌이킴이니라.

^11나 여호와가 말하노라. 너희는 그 두려워하는 바벨론 왕(王)을 두려워말라. 내가 너희와 함께 하여 너희를 구원(救援)하며, 그의 손에서 너희를 건지리니 두려워 말라. ^12내가 너희를 긍휼(矜恤)히 여기리니 그로도 너희를 긍휼(矜恤)히 여기게 하여 너희를 너희 본향(本鄕)으로 돌려 보내게 하리라.” 하셨느니라.

^13그러나 만일(萬一) 너희가 너희 하나님 여호와의 말씀을 순복(順服)지 아니하고 말하기를, ‘우리는 이 땅에 거(居)하지 아니하리라’ 하며, ^14또 말하기를 ‘우리는 전쟁(戰爭)도 보이지 아니하며 나팔소리도 들리지 아니하며 식물(植物)의 핍절(乏絶)도 당(當)치 아니하는 애굽 땅으로 결단(決斷)코 들어가 거(居)하리라’ 하면 잘못 되리라.

^15너희 유다의 남은 자(者)여. 이제 여호와의 말씀을 들으라. 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시되, “너희가 만일(萬一) 애굽에 들어가서 거기 거(居)하기로 고집(固執)하면, ^16너희의 두려워하는 칼이 애굽 땅으로 따라가서 너희에게 미칠 것이요, 너희의 두려워하는 기근(饑饉)이 애굽으로 급(急)히 따라가서 너희에게 임(臨)하리니, 너희가 거기서 죽을 것이라. ^17무릇 애굽으로 들어가서 거기 우거(寓居)하기로 고집(固執)하는 모든 사람은 이같이 되리니, 곧 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)에 죽을 것인즉, 내가 그들에게 내리는 재앙(災殃)을 벗어나서 남을 자(者) 없으리라.”.

^18만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시되, “나의 노(怒)와 분(忿)을 예루살렘 거민(居民)에게 부은 것 같이 너희가 애굽에 이른 때에 나의 분(忿)을 너희에게 부으리니, 너희가 가증(可憎)함과 놀램과 저주(詛呪)와 치욕(恥辱)거리가 될 것이라. 너희가 다시는 이 땅을 보지 못하리라.” 하시도다.

^19유다의 남은 자(者)들아. 여호와께서 너희 일로 하신 말씀에, “너희는 애굽으로 가지 말라.” 하셨고, 나도 오늘날 너희에게 경계(警戒)한 것을 너희는 분명(分明)히 알라. ^20너희가 나를 너희 하나님 여호와께 보내며 이르기를, “우리를 위(爲)하여 우리 하나님 여호와께 기도(祈禱)하고 우리 하나님 여호와께서 말씀하신 대로 우리에게 고(告)하라 우리가 이를 행(行)하리라.” 하여 너희 마음을 속였느니라. ^21너희 하나님 여호와께서 나를 보내사, 너희에게 명(命)하신 말씀을 내가 오늘날 너희에게 고(告)하였어도 너희가 그 목소리를 도무지 순종(順從)치 아니하였은즉, ^22너희가 가서 우거(寓居)하려 하는 곳에서 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)에 죽을줄 분명(分明)히 알찌니라.”.

43

^01예레미야가 모든 백성(百姓)에게 그들의 하나님 여호와의 말씀, 곧 그들의 하나님 여호와께서 자기(自己)를 보내사 그들에게 이르게 하신 이 모든 말씀을 다 말하매, ^02호사야의 아들 아사랴와 가레아의 아들 요하난과 및 모든 교만(驕慢)한 자(者)가 예레미야에게 말하여 가로되, “네가 거짓을 말하는도다. 우리 하나님 여호와께서는 “너희는 애굽에 거(居)하려고 그리로 가지 말라.”고 너를 보내어 말하게 하지 아니하셨느니라. ^03이는 네리야의 아들 바룩이 너를 꼬드겨서 우리를 대적(對敵)하여 갈대아인(人)의 손에 붙여 죽이며, 바벨론으로 잡아가게 하려 함이니라.” 하고, ^04이에 가레아의 아들 요하난과 모든 군대(軍隊) 장관(長官)과 모든 백성(百姓)이 “유다 땅에 거(居)하라.” 하시는 여호와의 목소리를 청종(聽從)치 아니하고, ^05가레아의 아들 요하난과 모든 군대장관(軍隊長官)이 유다의 남은 자(者), 곧 쫓겨났던 열방(列邦) 중(中)에서 유다 땅에 거(居)하려하여 돌아온 자(者), ^06곧 남자(男子)와 여자(女子)와 유아와 왕(王)의 딸들과 시위(侍衛) 대장(大將) 느부사라단이 사반의 손자(孫子) 아히감의 아들 그다랴에게 넘겨 둔 모든 사람과 선지자(先知者) 예레미야와 네리야의 아들 바룩을 영솔(領率)하고, ^07애굽 땅에 들어가 다바네스에 이르렀으니, 그들이 여호와의 목소리를 청종(聽從)치 아니함이 이러하였더라.

^08다바네스에서 여호와의 말씀이 예레미야에게 임(臨)하여 가라사대, ^09“너는 유다 사람의 목전(目前)에서 네 손으로 큰 돌들을 가져다가 다바네스 바로의 집 어귀의 벽돌 깔린 곳에 진흙으로 감추고, ^10그들에게 이르기를, ‘만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시되, “보라. 내가 내 종 바벨론 왕(王) 느부갓네살을 불러오리니, 그가 그 보좌(寶座)를 내가 감추게 한 이 돌 위에 두고 또 그 화려(華麗)한 장막(帳幕)을 그 위에 치리라. ^11그가 와서 애굽 땅을 치고 죽일 자(者)는 죽이고, 사로잡을 자(者)는 사로잡고, 칼로 칠 자(者)는 칼로 칠 것이라. ^12내가 애굽 신(神)들의 집에 불을 놓을 것인즉 느부갓네살이 그들을 불사르며 그들을 사로잡을 것이요, 목자(牧者)가 그 몸에 옷을 두름 같이 애굽 땅을 자기(自己) 몸에 두르고 평안(平安)히 그곳을 떠날 것이며, ^13그가 또 애굽 땅 벧세메스의 주상(柱像)들을 깨뜨리고 애굽 신(神)들의 집을 불사르리라.” 하셨다’ 할찌니라.”.

44

^01애굽 땅에 거(居)하는 모든 유다인(人), 곧 믹돌과 다바네스와 놉과 바드로스 지방(地方)에 거(居)하는 자(者)에 대(對)하여 말씀이 예레미야에게 임(臨)하니라. 가라사대, ^02“만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말하노라.

“너희가 예루살렘과 유다 모든 성읍(城邑)에 내린 나의 모든 재앙(災殃)을 보았느니라.

보라. 오늘날 그것들이 황무지(荒蕪地)가 되었고 거(居)하는 사람이 없나니, ^03이는 그들이 자기(自己)나 너희나 너희 열조(列祖)의 알지 못하는 다른 신(神)들에게 나아가 분향(焚香)하여 섬겨서 나의 노(怒)를 격동(激動)한 악행(惡行)을 인(因)함이라. ^04내가 나의 모든 종 선지자(先知者)들을 그들에게 보내되, 부지런히 보내어 이르기를, “너희는 나의 미워하는 이 가증(可憎)한 일을 행(行)치 말라.” 하였어도, ^05그들이 듣지 아니하며 귀를 기울이지 아니하고 다를 신(神)들에게 여전(如前)히 분향(焚香)하여 그 악(惡)에서 돌이키지 아니하였으므로, ^06나의 분(忿)과 나의 노(怒)를 쏟아서 유다 성읍(城邑)들과 예루살렘 거리를 살랐더니, 그것들이 오늘과 같이 황폐(荒廢)하고 적막(寂寞)하였느니라.

^07나 만군(萬軍)의 하나님 이스라엘의 하나님 여호와가 이같이 말하노라. 너희가 어찌하여 큰 악(惡)을 행(行)하여 자기(自己) 영혼(靈魂)을 해(害)하며, 유다 중(中)에서 너희의 남자(男子)와 여자(女子)와 아이와 젖먹는 자(者)를 멸절(滅絶)하여 하나도 남기지 않게 하려느냐? ^08어찌하여 너희가 너희 손의 소위(所爲)로 나의 노(怒)를 격동(激動)하여 너희의 가서 우거(寓居)하는 애굽 땅에서 다른 신(神)들에게 분향(焚香)함으로 끊어버림을 당(當)하여 세계(世界) 열방(列邦) 중(中)에서 저주(詛呪)와 모욕(侮辱)거리가 되고자 하느냐?

^09너희가 유다 땅과 예루살렘 거리에서 행(行)한 너희 열조(列祖)의 악(惡)과 유다 왕(王)들의 악(惡)과 왕비(王妃)들의 악(惡)과 너희의 악(惡)과 너희 아내들의 악(惡)을 잊었느냐? ^10그들이 오늘까지 겸비(兼備)치 아니하며 두려워하지도 아니하고, 내가 너희와 너희 열조(列祖) 앞에 세운 나의 법(法)과 나의 율례(律例)를 준행(遵行)치 아니하느니라.

^11그러므로 나 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말하노라.

보라. 내가 얼굴을 너희에게로 향(向)하여 재앙(災殃)을 내리고 온 유다를 끊어 버릴 것이며, ^12내가 또 애굽 땅에 우거(寓居)하기로 고집(固執)하고 그리로 들어간 유다의 남은 자(者)들을 취(取)하리니, 그들이 다 멸망(滅亡)하여 애굽 땅에서 엎드러질 것이라. 그들이 칼과 기근(饑饉)에 망(亡)하되 작은 자(者)로부터 큰 자(者)까지 칼과 기근(饑饉)에 죽어서 가증(可憎)함과 놀램과 저주(詛呪)와 모욕(侮辱)거리가 되리라. ^13내가 예루살렘을 벌(罰)한것 같이 애굽 땅에 거(居)하는 자(者)들을 칼과 기근(饑饉)과 염병(染病)으로 벌(罰)하리니, ^14애굽 땅에 들어가서 거기 우거(寓居)하는 유다의 남은 자(者) 중(中)에 피(避)하거나 남아서 그 사모(思慕)하여 돌아와서 거(居)하려는 유다 땅에 돌아올 자(者)가 없을 것이라. 도피(逃避)하는 자(者)들 외(外)에는 돌아올 자(者)가 없으리라.” 하셨느니라.”.

^15때에 자기(自己) 아내들이 다른 신(神)들에게 분향(焚香)하는 줄을 아는 모든 남자(男子)와 곁에 섰던 모든 여인(女人), 곧 애굽 땅 바드로스에 거(居)하는 모든 백성(百姓)의 큰 무리가 예레미야에게 대답(對答)하여 가로되, ^16“네가 여호와의 이름으로 우리에게 하는 말을 우리가 듣지 아니하고, ^17우리 입에서 낸 모든 말을 정녕(丁寧)히 실행(實行)하여 우리의 본래(本來) 하던 것, 곧 우리와 우리 선조(先祖)와 우리 왕(王)들과 우리 방백(方伯)들이 유다 성읍(城邑)들과 예루살렘 거리에서 하던 대로 하늘 여신(女神)에게 분향(焚香)하고 그 앞에 전제(奠祭)를 드리리라. 대저(大抵) 그 때에는 우리가 식물(植物)이 풍부(豊富)하며 복(福)을 받고 재앙(災殃)을 만나지 아니하였더니, ^18우리가 하늘 여신(女神)에게 분향(焚香)하고 그 앞에 전제(奠祭) 드리던 것을 폐(廢)한 후(後)부터는 모든 것이 핍절(乏絶)하고 칼과 기근(饑饉)에 멸망(滅亡)을 당(當)하였느니라.” 하며, ^19여인(女人)들은 가로되, “우리가 하늘 여신(女神)에게 분향(焚香)하고 그 앞에 전제(奠祭)를 드릴 때에 어찌 우리 남편(男便)의 허락(許諾)이 없이 그에게 경배(敬拜)하는 과자(菓子)를 만들어 놓고 전제(奠祭)를 드렸느냐?”.

^20예레미야가 남녀(男女) 모든 무리, 곧 이 말로 대답(對答)하는 모든 백성(百姓)에게 일러 가로되, ^21“너희가 너희 선조(先祖)와 너희 왕(王)들과 방백(方伯)들과 유다 땅 백성(百姓)이 유다 성읍(城邑)들과 예루살렘 거리들에서 분향(焚香)한 일을 여호와께서 기억(記憶)지 아니하셨느냐? 생각지 아니하셨느냐? ^22여호와께서 너희 악행(惡行)과 가증(可憎)한 소위(所爲)를 더 참으실 수 없으셨으므로 너희 땅이 오늘과 같이 황무(荒蕪)하며 놀램과 저주(詛呪)거리가 되어 거민(居民)이 없게 되었나니, ^23너희가 분향(焚香)하여 여호와께 범죄(犯罪)하였으며, 여호와의 목소리를 청종(聽從)치 아니하고 여호와의 법(法)과 율례(律例)와 증거(證據)대로 행(行)치 아니하였으므로 이 재앙(災殃)이 오늘과 같이 너희에게 미쳤느니라.”.

^24예레미야가 다시 모든 백성(百姓)과 모든 여인(女人)에게 말하되, “애굽 땅에서 사는 모든 유다여. 여호와의 말씀을 들으라. ^25만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시되, “너희와 너희 아내들이 입으로 말하고 손으로 이루려 하여 이르기를, “우리가 서원(誓願)한 대로 반드시 이행(履行)하여 하늘 여신(女神)에게 분향(焚香)하고 전제(奠祭)를 드리리라.” 하였은즉, 너희 서원(誓願)을 성립(成立)하며 너희 서원(誓願)을 이행(履行)하라.” 하시느니라.

^26그러므로 애굽 땅에서 사는 모든 유다여. 여호와의 말씀을 들으라. 여호와께서 말씀하시되, “내가 나의 큰 이름으로 맹세(盟誓)하였은즉, 애굽 온 땅에 거(居)하는 유다 사람들의 입에서 다시는 내 이름을 일컬어서 ‘주(主) 여호와의 사심으로 맹세(盟誓)하노라’ 하는 자(者)가 없게 되리라.

^27보라. 내가 경성(警醒)하여 그들에게 재앙(災殃)을 내리고 복(福)을 내리지 아니하리니, 애굽 땅에 있는 유다 모든 사람이 칼과 기근(饑饉)에 망(亡)하여 멸절(滅絶)되리라. ^28그런즉 칼을 피(避)한 소수(小數)의 사람이 애굽 땅에서 나와 유다 땅으로 돌아오리니, 애굽 땅에 들어가서 거기 우거(寓居)하는 유다의 모든 남은 자(者)가 내 말이 성립(成立)되었는지, 자기(自己)들의 말이 성립(成立)되었는지 알리라.

^29나 여호와가 말하노라. 내가 이곳에서 너희를 벌(罰)할 표징(表徵)이 이것이라. 내가 너희에게 “재앙(災殃)을 내리리라.” 한 말이 단정(斷定)코 성립(成立)될 것을 그것으로 알게 하리라.

^30보라. 내가 유다 왕(王) 시드기야를 그 원수(怨讐), 곧 그 생명(生命)을 찾는 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 손에 붙인 것 같이 애굽 왕(王) 바로 호브라를 그 원수(怨讐)들, 곧 그 생명(生命)을 찾는 자(者)들의 손에 붙이리라. 나 여호와가 이같이 말하였느니라.” 하시니라.”.

45

^01유다 왕(王) 요시야의 아들 여호야김 제 4년(第四年)에 네리야의 아들 바룩이 예레미야의 구전(口傳)대로 이 모든 말을 책(冊)에 기록(記錄)하니라.

때에 선지자(先知者) 예레미야가 그에게 말하여 가로되, ^02“바룩아. 이스라엘의 하나님 여호와께서 네게 이같이 말씀하시되, ^03“네가 일찍 말하기를, “슬프다. 여호와께서 나의 고통(苦痛)에 슬픔을 더하셨으니, 나는 나의 탄식(歎息)으로 피곤(疲困)하여 평안(平安)치 못하다.” 하도다.” 하셨고, ^04또 내게 이르시기를, “너는 그에게 이르라. ‘여호와께서 이같이 말씀하시기를, “보라. 나는 나의 세운 것을 헐기도 하며 나의 심은 것을 뽑기도 하나니, 온 땅에 이러하거늘, ^05네가 너를 위(爲)하여 대사(大事)를 경영(經營)하느냐? 그것을 경영(經營)하지 말라. 보라. 내가 모든 육체(肉體)에게 재앙(災殃)을 내리리라. 그러나 너의 가는 모든 곳에서는 내가 너로 생명(生命) 얻기를 노략물(擄略物)을 얻는 것같게 하리라. 여호와의 말이니라.”’.” 하셨느니라.

46

^01열국(列國)에 대(對)하여 선지자(先知者) 예레미야에게 임(臨)한 여호와의 말씀이라.

^02애굽을 논(論)한 것이니, 곧 유다 왕(王) 요시야의 아들 여호야김 제 4년(第四年)에 유브라데 하숫가 갈그미스에서 바벨론 왕(王) 느부갓네살에게 패(敗)한 애굽 왕(王) 바로느고의 군대(軍隊)에 대(對)한 말씀이라.

^03“너희는 큰 방패(防牌), 작은 방패(防牌)를 예비(豫備)하고 나가서 싸우라. 04너희 기병(騎兵)이여. 말에 안장(鞍裝)을 지워 타며 투구(鬪具)를 쓰고 나서며 창(槍)을 갈며 갑(甲)옷을 입으라.

^05여호와께서 가라사대, “내가 본즉 그들이 놀라 물러가며 그들의 용사(勇士)는 패(敗)하여 급(急)히 도망(逃亡)하며 뒤를 돌아보지 아니함은 어찜인고? 두려움이 그들의 사방(四方)에 있음이로다.” 하셨나니, ^06발이 빠른 자(者)도 도망(逃亡)하지 못하며, 용맹(勇猛)이 있는 자(者)도 피(避)하지 못하고, 그들이 다 북방(北方)에서 유브라데 하숫가에 넘어지며 엎드러지는도다. ^07저 나일의 창일(漲溢)함과 강(江)물의 흉용(洶湧)함 같은 자(者) 누구뇨? ^08애굽이 나일의 창일(漲溢)함과 강(江)물의 흉용(洶湧)함 같도다.

그가 가로되, “내가 일어나 땅을 덮어 성읍(城邑)들과 그 거민(居民)을 멸(滅)할 것이라. ^09말들아. 달리라. 병거(兵車)들아. 급(急)히 동(動)하라. 용사(勇士)여. 나오라. 방패(防牌)잡은 구스인(人)과 붓인(人)과 활을 당기는 루딤인(人)이여. 나올찌니라.” 하거니와, ^10그 날은 주(主) 만군(萬軍)의 여호와께서 그 대적(對敵)에게 원수(怨讐) 갚는 보수일(報酬日)이라. 칼이 배부르게 삼키며 그들의 피를 가득히 마시리니, 주(主) 만군(萬軍)의 여호와께서 북편(北便) 유브라데 하숫가에서 희생(犧牲)을 내실 것임이로다.

^11처녀(處女) 딸 애굽이여. 길르앗으로 올라와서 유향(乳香)을 취(取)하라. 네가 많은 의약(醫藥)을 쓸지라도 무효(無效)하여 낫지 못하리라. ^12네 수치(羞恥)가 열방(列邦)에 들렸고 네 부르짖음은 땅에 가득하였나니, 용사(勇士)가 용사(勇士)에게 부딪쳐 둘이 함께 엎드러졌음이니라.”.

^13바벨론 왕(王) 느부갓네살이 와서 애굽 땅을 칠 일에 대(對)하여 선지자(先知者) 예레미야에게 이르신 여호와의 말씀이라.

^14“너희는 애굽에 선포(宣布)하며, 믹돌과 놉과 다바네스에 선포(宣布)하여 말하기를, ‘너희는 굳게 서서 예비(豫備)하라. 네 사방(四方)이 칼에 삼키웠느니라. ^15너희 장사(壯士)들이 쓰러짐은 어찜이뇨? 그들의 서지 못함은 여호와께서 그들을 몰아내신 연고(緣故)니라. ^16그가 많은 자(者)로 넘어지게 하시매 사람이 사람 위에 엎드러지며, 이르되, ‘일어나라. 우리가 포악(暴惡)한 칼을 피(避)하여 우리 민족(民族)에게로 우리 고토(故土)로 돌아가자’ 하며, ^17거기서 부르짖기를, ‘애굽 왕(王) 바로가 망(亡)하였도다. 그가 시기(時期)를 잃었도다.’.

^18만군(萬軍)의 여호와라 일컫는 왕(王)이 가라사대, “나의 삶으로 맹세(盟誓)하노니, 그가 과연(果然) 산(山)들 중(中)의 다볼같이, 해변(海邊)의 갈멜 같이 오리라.

^19애굽에 사는 딸이여. 너는 너를 위(爲)하여 포로(捕虜)의 행리(行李)를 준비(準備)하라. 놉이 황무(荒蕪)하며 불에 타서 거민(居民)이 없을 것임이니라. ^20애굽은 심(甚)히 아름다운 암송아지라도 북(北)에서부터 멸망(滅亡)이 이르렀고 이르렀느니라. ^21또 그 중(中)의 고용군(雇傭軍)은 외양간의 송아지 같아서 돌이켜 함께 도망(逃亡)하고 서지 못하였나니, 재난(災難)의 날이 이르렀고 벌(罰) 받는 때가 왔음이라. ^22애굽의 소리가 뱀의 소리 같으리니, 이는 그들의 군대(軍隊)가 벌목(伐木)하는 자(者)같이 도끼를 가지고 올 것임이니라.

^23나 여호와가 말하노라. 그들이 황충(蝗蟲)보다 많고 계수(計數)할 수 없으므로 조사(調査)할 수 없는 그의 수풀을 찍을 것이라. ^24딸 애굽이 수치(羞恥)를 당(當)하여 북방(北方) 백성(百姓)의 손에 붙임을 입으리로다.

^25나 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 말하노라.

보라. 내가 노의 아몬과 바로와 애굽과 애굽 신(神)들과 왕(王)들, 곧 바로와 및 그를 의지(依支)하는 자(者)들을 벌(罰)할 것이라. ^26내가 그들의 생명(生命)을 찾는 자(者)의 손, 곧 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 손과 그 신하(臣下)들의 손에 붙이리라. 그럴찌라도 그 후(後)에는 그 땅이 여전(如前)히 사람 살 곳이 되리라. 여호와의 말이니라.

^27내 종 야곱아. 두려워 말라. 이스라엘아. 놀라지 말라.

보라. 내가 너를 원방(遠方)에서 구원(救援)하며 네 자손(子孫)을 포로(捕虜)된 땅에서 구원(救援)하리니, 야곱이 돌아와서 평안(平安)히, 정온(靜穩)히 거(居)할 것이라. 그를 두렵게 할 자(者) 없으리라.

^28나 여호와가 말하노라.

내 종 야곱아. 내가 너와 함께하나니, 두려워 말라. 내가 너를 흩었던 그 열방(列邦)은 다 멸(滅)할지라도 너는 아주 멸(滅)하지 아니하리라. 내가 너를 공도(公道)로 징책(懲責)할 것이요, 결(決)코 무죄(無罪)한 자(者)로 여기지 아니하리라.”’.”.

47

^01바로가 가사를 치기 전(前)에 블레셋 사람에 대(對)하여 선지자(先知者) 예레미야에게 임(臨)한 여호와의 말씀이라.

^02“여호와께서 이같이 말씀하시되, “보라. 물이 북방(北方)에서 일어나 창일(漲溢)하는 시내를 이루어 그 땅과 그 중(中)에 있는 모든 것과 그 성읍(城邑)과 거기 거(居)하는 자(者)들을 엄몰(淹沒)시키리니, 사람들이 부르짖으며 그 땅 모든 거민(居民)이 애곡(哀哭)할 것이라.”

^03힘센 것의 굽 치는 소리와 달리는 병거(兵車) 바퀴의 울리는 소리에 아비의 손이 풀려서 그 자녀(子女)를 돌아보지 못하리니, ^04이는 블레셋 사람을 진멸(殄滅)하시며, 두로와 시돈에 남아 있는바 도와줄 자(者)를 다 끊어버리시는 날이 이름이라.

여호와께서 갑돌섬에 남아 있는 블레셋 사람을 멸(滅)하시리라. ^05가사가 삭발(削髮)되었고 아스글론과 그들에게 남아 있는 평지(平地)가 멸망(滅亡)되었나니, 네가 네 몸 베기를 어느 때까지 하겠느냐?

^06여호와의 칼이여. 네가 언제까지 쉬지 않겠느냐? 네 집에 들어가서 가만히 쉴지어다. ^07여호와께서 이를 명(命)하셨은즉 어떻게 쉬겠느냐? 아스글론과 해변(海邊)을 치려 하여 그가 명정(命定)하셨느니라.”.

48

^01모압에 대(對)한 말씀이라.

“만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시되, “슬프다. 느보여. 그것이 황폐(荒廢)되었도다. 기랴다임이 수치(羞恥)를 당(當)하여 점령(占領)되었고 미스갑이 수치(羞恥)를 당(當)하여 파괴(破壞)되었으니, ^02모압의 칭송(稱頌)이 없어졌도다. 헤스본에서 무리가 그를 모해(謀害)하여 이르기를, “와서 그를 끊어서 나라를 이루지 못하게 하자.” 하는도다.

맛멘이여. 너도 적막(寂寞)하게 되리니 칼이 너를 따르리로다.

^03호로나임에서 부르짖는 소리여. 황무(荒蕪)와 큰 파멸(破滅)이로다. ^04모압이 멸망(滅亡)을 당(當)하여 그 영아(嬰兒)들의 부르짖음이 들리는도다. ^05그들이 울고 울며 루힛 언덕으로 올라감이여. 호로나임 내려가는 데서 참패(慘敗)를 부르짖는 고통(苦痛)이 들리도다. ^06도망(逃亡)하여 네 생명(生命)을 구원(救援)하여 광야(曠野)의 떨기나무같이 될지어다. ^07네가 네 공작(孔雀)과 보물(寶物)을 의뢰(依賴)하므로 너도 취(取)함을 당(當)할 것이요, 그모스는 그 제사장(祭司長)들과 방백(方伯)들과 함께 포로(捕虜)되어 갈 것이라. ^08파멸(破滅)하는 자(者)가 각(各) 성(城)에 이를 것인즉 한 성(城)도 면(免)치 못할 것이며, 골짜기는 훼파(毁破)되며 평원(平原)은 파멸(破滅)되어 여호와의 말씀과 같으리로다.

^09모압에 날개를 주어 날아 피(避)하게 하라. 그 성읍(城邑)들이 황무(荒蕪)하여 거기 거(居)하는 자(者) 없으리로다. ^10여호와의 일을 태만(怠慢)히 하는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이요, 자기(自己) 칼을 금(禁)하여 피를 흘리지 아니하는 자(者)도 저주(詛呪)를 당(當)할 것이로다. ^11모압은 예로부터 평안(平安)하고 포로(捕虜)도 되지 아니하였으므로 마치 술의 그 찌끼 위에 있고 이 그릇에서, 저 그릇으로 옮기지 않음 같아서 그 맛이 남아 있고 냄새가 변(變)치 아니하였도다.

^12그러므로 나 여호와가 말하노라.

날이 이르리니, 내가 그 그릇을 기울일 자(者)를 보낼 것이라. 그들이 기울여서 그 그릇을 비게 하고 그 병(甁)들을 부수리니, ^13이스라엘 집이 벧엘을 의뢰(依賴)하므로 수치(羞恥)를 당(當)한 것 같이 모압이 그모스로 인(因)하여 수치(羞恥)를 당(當)하리로다. ^14너희가 어찌하여 말하기를, “우리는 용사(勇士)요, 전쟁(戰爭)의 맹사(猛士)라.” 하느뇨?

^15만군(萬軍)의 여호와라 일컫는 왕(王)이 이같이 말하노라.

모압이 황폐(荒廢)되었도다. 그 성읍(城邑)들은 연기(煙氣)가 되어 올라가고 그 택(擇)한 청년(靑年)들은 내려가서 살륙(殺戮)을 당(當)하니, ^16모압의 재난(災難)이 가까왔고 그 고난(苦難)이 속(速)히 임(臨)하리로다.

^17그의 사면(四面)에 있는 모든 자(者)여. 그 이름을 아는 모든 자(者)여. 그를 위(爲)하여 탄식(歎息)하여 말하기를, ‘어찌하여 강(强)한 막대기, 아름다운 지팡이가 부러졌는고?’ 할찌니라.

^18디본에 거(居)하는 딸아. 네 영광(榮光) 자리에서 내려 메마른데 앉으라. 모압을 파멸(破滅)하는 자(者)가 올라와서 너를 쳐서 네 요새(要塞)를 파(破)하였음이로다.

^19아로엘에 거(居)하는 여인(女人)이여. 길곁에 서서 지키며 도망(逃亡)하는 자(者)와 피(避)하는 자(者)에게 ‘일이 어찌 되었는가?’ 물을지어다. ^20모압이 패(敗)하여 수치(羞恥)를 받나니, 너희는 곡(哭)하며 부르짖으며, 아르논가에서 이르기를, ‘모압이 황무(荒蕪)하였다’ 할찌어다. ^21심판(審判)이 평지(平地)에 임(臨)하였나니, 곧 홀론과 야사와 메바앗과, ^22디본과 느보와 벧디불라다임과, ^23기랴다임과 벧가물과 벧므온과, ^24그리욧과 보스라와 모압 땅 원근(遠近) 모든 성(城)에로다. ^25모압의 뿔이 찍혔고 그 팔이 부러졌도다. 여호와의 말이니라.

^26모압으로 취(取)하게 할지어다. 이는 그가 나 여호와를 거스려 자만(自慢)함이라. 그가 그 토(吐)한 것에서 굴므로 조롱(嘲弄)거리가 되리로다. ^27네가 이스라엘을 조롱(嘲弄)하지 아니하였느냐? 그가 도적(盜賊) 중(中)에서 발견(發見)되었느냐? 네가 그를 말할 때마다 네 머리를 흔드는도다.

^28모압 거민(居民)들아. 너희는 성읍(城邑)을 떠나 바위 사이에 거(居)할지어다. 깊은 골짜기 어귀에 깃들이는 비둘기같이 할지어다. ^29우리가 모압의 교만(驕慢)을 들었나니, 심(甚)한 교만(驕慢), 곧 그 자고(自高)와 오만(傲慢)과 자긍(自矜)과 그 마음의 거만(倨慢)이로다.

^30나 여호와가 말하노라. 내가 그 노(怒)함의 허탄(虛誕)함을 아노니, 그가 자긍(自矜)하여도 아무 것도 성취(成就)치 못하였도다. ^31그러므로 내가 모압을 위(爲)하여 울며 온 모압을 위(爲)하여 부르짖으리니, 무리가 길헤레스 사람을 위(爲)하여 슬퍼하리로다.

^32십마의 포도(葡萄)나무여. 너의 가지가 바다를 넘어 야셀 바다까지 뻗었더니 너의 여름 실과(實果)와 포도(葡萄)에 파멸(破滅)하는 자(者)가 이르렀으니, 내가 너를 위(爲)하여 곡(哭)하기를 야셀의 곡(哭)함보다 더하리로다. ^33기쁨과 즐거움이 옥토(沃土)와 모압 땅에서 빼앗겼도다. 내가 포도주(葡萄酒) 틀에 포도주(葡萄酒)가 없게 하리니, 외치며 밟는 자(者)가 없을 것이라. 그 외침은 즐거운 외침이 되지 못하리로다. ^34헤스본에서 엘르알레를 지나 야하스까지와, 소알에서 호로나임을 지나 에글랏셀리시야까지의 사람들이 소리를 발(發)하여 부르짖음은 니므림의 물도 말랐음이로다.

^35나 여호와가 말하노라. 모압 산당(山堂)에서 제사(祭祀)하며 그 신(神)들에게 분향(焚香)하는 자(者)를 내가 그치게 하리라. ^36그러므로 나의 마음이 모압을 위(爲)하여 피리같이 소리하며, 나의 마음이 길헤레스 사람들을 위(爲)하여 피리같이 소리하나니, 이는 그 모았던 재물(財物)이 없어졌음이니라. ^37각(各) 사람의 두발(頭髮)이 밀렸고, 수염(鬚髥)이 깍였으며, 손이 베어졌으며, 허리에 굵은 베가 둘렸고, ^38모압의 모든 지붕에서와 거리 각처(各處)에서 애곡(哀哭)함이 있으니, 내가 모압을 재미 없는 그릇같이 깨뜨렸음이니라. 여호와의 말이니라.

^39아하! 모압이 파괴(破壞)되었도다. 그들이 애곡(哀哭)하는도다. 모압이 부끄러워서 등을 돌이켰도다. 그런즉 모압이 그 사방(四方) 모든 자(者)의 조롱(嘲弄)거리와 두려움이 되리로다.

^40나 여호와가 이같이 말하노라.

보라. 그가 독수리같이 날아와서 모압 위에 그 날개를 펴리라. ^41성읍(城邑)들이 취(取)함을 당(當)하며 요새(要塞)가 함락(陷落)되는 날에 모압 용사(勇士)의 마음이 구로(劬勞)하는 여인(女人) 같을 것이라. ^42모압이 여호와를 거스려 자만(自慢)하였으므로 멸망(滅亡)하고, 다시 나라를 이루지 못하리로다.

^43나 여호와가 말하노라.

모압 거민(居民)아. 두려움과 함정(陷穽)과 올무가 네게 임(臨)하나니, ^44두려움에서 도망(逃亡)하는 자(者)는 함정(陷穽)에 떨어지겠고, 함정(陷穽)에서 나오는 자(者)는 올무에 걸리리니, 이는 내가 모압의 벌(罰) 받을 해로 임(臨)하게 할 것임이니라. 여호와의 말이니라.

^45도망(逃亡)하는 자(者)들이 기진(氣盡)하여 헤스본 그늘 아래 서니, 이는 불이 헤스본에서 발(發)하며, 화염(火焰)이 시혼의 속에서 나서 모압의 살쩍과 훤화(喧譁)하는 자(者)들의 정수리를 사름이로다.

^46모압이여. 네게 화(禍) 있도다. 그모스 백성(百姓)이 망(亡)하였도다. 네 아들들은 사로 잡혀 갔고 네 딸들은 포로(捕虜)가 되었도다. ^47그러나 내가 말일(末日)에 모압의 포로(捕虜)로 돌아오게 하리라. 여호와의 말이니라.” 하시니라.”.

모압을 심판(審判)하는 말씀이 이에 그쳤느니라.

49

^01암몬 자손(子孫)에 대(對)한 말씀이라.

“여호와께서 이같이 말씀하시되, “이스라엘이 무자(無子)하냐? 상속자(相續者)가 없느냐? 말감이 갓을 점령(占領)하며 그 백성(百姓)이 그 성읍(城邑)들에 거(居)함은 어찜이뇨?

^02그러므로 나 여호와가 말하노라.

보라. 날이 이르리니, 내가 전쟁(戰爭) 소리로 암몬 자손(子孫)의 랍바에 들리게 할 것이라. 랍바는 거친 무더기가 되겠고, 그 촌락(村落)들은 불에 탈 것이며, 그 때에 이스라엘은 자기(自己)를 점령(占領)하였던 자(者)를 점령(占領)하리라. 여호와의 말이니라.

^03헤스본아. 애곡(哀哭)할지어다. 아이가 황폐(荒廢)하였도다. 너희 랍바의 딸들아. 부르짖을지어다. 굵은 베를 감고 애통(哀痛)하며 울타리 가운데서 앞 뒤로 달릴지어다. 말감과 그 제사장(祭司長)들과 그 방백(方伯)들이 다 사로 잡혀 가리로다.

^04타락(墮落)한 딸아. 어찌하여 골짜기 곧 네 흐르는 골짜기로 자랑하느냐? 네가 어찌하여 재물(財物)을 의뢰(依賴)하여 말하기를, ‘누가 내게 오리요?’ 하느냐?

^05주(主) 만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.

보라. 내가 두려움을 네 사방(四方)에서 네게 오게 하리니, 너희 각(各) 사람이 쫓겨서 바로 나갈 것이요, 도망(逃亡)하는 자(者)들을 모을 자(者)가 없으리라. ^06그러나 그 후(後)에 내가 암몬 자손(子孫)의 포로(捕虜)로 돌아오게 하리라. 여호와의 말이니라.” 하시니라.”.

^07에돔에 대(對)한 말씀이라.

“만군(萬軍)의 여호와께서 이같이 말씀하시되, “데만에 다시는 지혜(智慧)가 없게 되었느냐? 명철(明哲)한 자(者)에게 모략(謀略)이 끊어졌느냐? 그들의 지혜(智慧)가 없어졌느냐?

^08드단 거민(居民)아. 돌이켜 도망(逃亡)할지어다. 깊은데 숨을지어다. 내가 에서의 재난(災難)을 그에게 임(臨)하게 하여 그를 벌(罰)할 때가 이르게 하리로다. ^09포도(葡萄)를 거두는 자(者)들이 네게 이르면 약간(若干)의 열매도 남기지 아니하겠고, 밤에 도적(盜賊)이 오면 그 욕심(慾心)이 차기까지 멸(滅)하느니라. ^10대저(大抵) 내가 에서로 적신(赤身)이 되게 하여 그 비밀(秘密)한 곳들이 드러나게 하였나니, 그가 그 몸을 숨길 수 없을 것이라. 그 자손(子孫)과 형제(兄弟)와 이웃이 멸망(滅亡)하였은즉 그가 없어졌느니라. ^11네 고아(孤兒)들을 남겨 두라. 내가 그들을 살려 두리라. 네 과부(寡婦)들은 나를 의지(依支)할 것이니라.

^12나 여호와가 이같이 말하노라.

보라. 이 잔(盞)을 마시지 않을 자(者)도 마시지 않지 못하겠거늘, 네가 형벌(刑罰)을 온전(穩全)히 면(免)하겠느냐? 면(免)하지 못하고 반드시 마시리라.

^13나 여호와가 말하노라. 내가 나로 맹세(盟誓)하노니, 보스라가 놀램과 저줏거리가 될 것이요, 그 모든 성읍(城邑)이 영영(永永)히 황폐(荒廢)하리라.”.

^14내가 여호와에게서부터 오는 소식(消息)을 들었노라. 사자(使者)를 열방(列邦) 중(中)에 보내어 이르시되, “너희는 모여와서 그를 치며 일어나서 싸우라.” 하시도다.

^15여호와께서 가라사대, “내가 너를 열방(列邦) 중(中)에 작게 하였고 사람들 중(中)에 멸시(蔑視)를 받게 하였느니라. ^16바위 틈에 거(居)하며 산(山)꼭대기를 점령(占領)한 자(者)여. 스스로 두려운 자(者)인 줄로 여김과 네 마음의 교만(驕慢)이 너를 속였도다. 네가 독수리같이 보금자리를 높이 지었을지라도 내가 거기서 너를 끌어 내리리라. 여호와의 말이니라.

^17에돔이 놀라운 것이 되리니, 그리로 지나는 자(者)마다 놀라며 그 모든 재앙(災殃)을 인(因)하여 비웃으리로다.

^18나 여호와가 말하노라. 소돔과 고모라와 그 이웃 성읍(城邑)들의 멸망(滅亡)된 것 같이 거기 거(居)하는 사람이 없으며, 그 중(中)에 우거(寓居)할 아무 인자(人子)가 없으리라.

^19보라. 사자(獅子)가 요단의 수풀에서 올라 오는 것 같이 그가 와서 견고(堅固)한 처소(處所)를 칠 것이라. 내가 즉시(卽時) 그들을 거기서 쫓아내고 택(擇)한 자(者)를 내가 그 위에 세우리니, 나와 같은 자(者) 누구며, 나로 더불어 다툴 자(者) 누구며, 내 앞에 설 목자(牧者)가 누구뇨?

^20그런즉 에돔에 대(對)한 나 여호와의 도모(圖謀)와, 데만 거민(居民)에 대(對)하여 경영(經營)한 나 여호와의 뜻을 들으라. 양(羊)떼의 어린 것들을 그들이 반드시 끌어가고 그 처소(處所)로 황무(荒蕪)케 하리니, ^21그 넘어지는 소리에 땅이 진동(震動)하며 그 부르짖는 소리는 홍해(紅海)에 들리리라.

^22보라. 원수(怨讐)가 독수리같이 날아와서 그 날개를 보스라 위에 펴는 그 날에 에돔 용사(勇士)의 마음이 구로(劬勞)하는 여인(女人) 같으리라.”.

^23다메섹에 대(對)한 말씀이라.

“하맛과 아르밧이 수치(羞恥)를 당(當)하리니, 이는 흉(凶)한 소문(所聞)을 듣고 낙담(落膽)함이라. 바닷가에 슬픔이 있고 평안(平安)이 없도다. ^24다메섹이 피곤(疲困)하여 몸을 돌이켜 달아나려 하니, 떨림이 그를 움켰고, 해산(解産)하는 여인(女人)같이 고통(苦痛)과 슬픔이 그를 잡았도다. ^25찬송(讚頌)의 성읍(城邑), 나의 즐거운 성읍(城邑)이 어찌 버린 것이 되지 않겠느냐?

^26나 만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.

그런즉 그 날에 그의 청년(靑年)들은 그 거리에 엎드러지겠고, 모든 군사(軍士)는 멸절(滅絶)될 것이며, ^27내가 다메섹의 성벽(城壁)에 불을 놓으리니, 벤하닷의 궁전(宮殿)이 살라지리라.”.”.

^28바벨론 왕(王) 느부갓네살에게 공격(攻擊)된바, 게달과 하솔 나라들에 대(對)한 말씀이라.

“여호와께서 이같이 말씀하시되, “너희는 일어나 게달로 올라가서 동방(東方) 자손(子孫)들을 멸(滅)하라. ^29너희는 그 장막(帳幕)과 양(羊)떼를 취(取)하며 휘장(揮帳)과 모든 기구(器具)와 약대를 빼앗아다가 소유(所有)를 삼고 그들을 향(向)하여 외치기를, ‘두려움이 사방(四方)에 있다’ 할찌니라.

^30나 여호와가 말하노라.

하솔 거민(居民)아. 도망(逃亡)하라. 멀리 가서 깊은데 거(居)하라. 이는 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 너를 칠 모략(謀略)과 너를 칠 계책(計策)을 정(定)하였음이니라.

^31나 여호와가 말하노라.

너는 일어나 저 평안(平安)하고 염려(念慮)없이 거(居)하는 백성(百姓), 곧 성문(城門)이나 문(門)빗장이 없이 홀로 거(居)하는 국민(國民)을 치라. ^32그들의 약대들은 노략(擄略)되겠고, 그 많은 가축(家畜)은 탈취(奪取)를 당(當)할 것이라. 내가 그 머리털을 모지게 깍는 자(者)들을 사면(四面)에 흩고 그 재난(災難)을 각방(各方)에서 오게 하리라. 여호와의 말이니라.

^33하솔은 시랑(豺狼)의 거처(居處)가 되어 영원(永遠)히 황무(荒蕪)하리니, 거기 거(居)하는 사람이나 그 중(中)에 우거(寓居)하는 아무 인자(人子)가 없게 되리라.”.”.

^34유다 왕(王) 시드기야의 즉위(卽位)한지 오래지 아니하여서, 엘람에 대(對)한 여호와의 말씀이 선지자(先知者) 예레미야에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^35“나 만군(萬軍)의 여호와가 이같이 말하노라.

보라. 내가 엘람의 힘의 으뜸되는 활을 꺾을 것이요. ^36하늘의 사방(四方)에서부터 사방(四方) 바람을 엘람에 이르게 하여 그들을 사방(四方)으로 흩으리니, 엘람에서 쫓겨난 자(者)의 이르지 아니하는 나라가 없으리라.

^37나 여호와가 말하노라. 내가 엘람으로 그 원수(怨讐)의 앞, 그 생명(生命)을 찾는 자(者)의 앞에서 놀라게 할 것이며, 내가 재앙(災殃), 곧 나의 진노(震怒)를 그 위에 내릴 것이며, 내가 또 그 뒤로 칼을 보내어 그를 진멸(殄滅)하기까지 할 것이라. ^38내가 나의 위(位)를 엘람에 베풀고 왕(王)과 족장(族長)들을 그 곳에서 멸(滅)하리라. 여호와의 말이니라.

^39그러나 끝날에 이르러는 내가 엘람의 포로(捕虜)를 돌아오게 하리라. 여호와의 말이니라.”.

50

^01여호와께서 선지자(先知者) 예레미야로 바벨론과 갈대아인(人)의 땅에 대(對)하여 하신 말씀이라.

^02“너희는 열방(列邦) 중(中)에 광고(廣告)하라. 공포(公布)하라. 기(旗)를 세우라. 숨김이 없이 공포(公布)하여 이르라.

‘바벨론이 함락(陷落)되고 벨이 수치(羞恥)를 당(當)하며 므로닥이 부스러지며, 그 신상(神像)들은 수치(羞恥)를 당(當)하며 우상(偶像)들은 부스러진다’ 하라. ^03이는 한 나라가 북방(北方)에서 나와서 그를 쳐서 그 땅으로 황폐(荒廢)케 하여 그 중(中)에 거(居)하는 자(者)가 없게 함이라. 사람이나 짐승이 다 도망(逃亡)하여 가느니라.

^04나 여호와가 말하노라.

그 날 그 때에 이스라엘 자손(子孫)이 돌아오며, 그와 함께 유다 자손(子孫)이 돌아오되 그들이 울며 그 길을 행(行)하며 그 하나님 여호와께 구(求)할 것이며, ^05그들이 그 얼굴을 시온으로 향(向)하여 그 길을 물으며 말하기를, ‘너희는 오라. 잊어버리지 아니할 영영(永永)한 언약(言約)으로 여호와와 연합(聯合)하자’ 하리라.

^06내 백성(百姓)은 잃어버린 양(羊)떼로다. 그 목자(牧者)들이 그들을 곁길로 가게 하여 산(山)으로 돌이키게 하였으므로, 그들이 산(山)에서 작은 산(山)으로 돌아다니며 쉴 곳을 잊었도다. ^07그들을 만나는 자(者)들은 그들을 삼키며, 그 대적(對敵)은 말하기를, ‘그들은 여호와, 곧 의(義)로운 처소(處所)시며, 그 열조(列祖)의 소망(所望)이신 여호와께 범죄(犯罪)하였음인즉 우리는 무죄(無罪)하다’ 하였느니라. ^08너희는 바벨론 가운데서 도망(逃亡)하라. 갈대아인(人)의 땅에서 나오라. 떼에 앞서가는 수염소같이 하라.

^09보라. 내가 큰 연합국(聯合國)으로 북방(北方)에서 일어나 나와서 바벨론을 치게 하리니, 그들이 항오(行伍)를 벌이고 쳐서 취(取)할 것이라. 그들의 화살은 연숙(鍊熟)한 용사(勇士)의 화살 같아서 헛되이 돌아오지 아니하리로다. ^10갈대아가 약탈(掠奪)을 당(當)할 것이라. 그를 약탈(掠奪)하는 자(者)마다 만족(滿足)하리라. 여호와의 말이니라.

^11나의 산업(産業)을 노략(擄略)하는 자(者)여. 너희가 즐거워하며 기뻐하며 곡식(穀食)을 가는 송아지같이 뛰며 힘센 말같이 울도다. ^12그러므로 너희의 어미가 온전(穩全)히 수치(羞恥)를 당(當)하리라 너희를 낳은 자(者)가 치욕(恥辱)을 당(當)하리라.

보라. 그가 열방(列邦)의 말(末)째와 광야(曠野)와 마른 땅과 사막(沙漠)이 될 것이며, ^13여호와의 진노(震怒)로 인(因)하여 거민(居民)이 없는 온전(穩全)한 황무지(荒蕪地)가 될 것이라. 바벨론으로 지나는 자(者)마다 그 모든 재앙(災殃)을 놀라며 비웃으리로다.

^14바벨론을 둘러 항오(行伍)를 벌이고 활을 당기는 모든 자(者)여. 화살을 아끼지 말고 쏘라. 그가 여호와께 범죄(犯罪)하였음이니라. ^15그 사면(四面)에서 소리질러 칠지어다. 그가 항복(降服)하였고, 그 보장(保障)은 무너졌고, 그 성벽(城壁)은 훼파(毁破)되었으니, 이는 여호와의 보수(報酬)하시는 것이라. 그의 행(行)한대로 그에게 행(行)하여 보수(報酬)하라. ^16파종(播種)하는 자(者)와 추수(秋收) 때에 낫을 잡은 자(者)를 바벨론에서 끊어버리라. 사람들이 그 압박(壓迫)하는 칼을 두려워하여 각기(各其) 동족(同族)에게로 돌아가며 고향(故鄕)으로 도망(逃亡)하리라.

^17이스라엘은 흩어진 양(羊)이라. 사자(獅子)들이 그를 따르도다. 처음에는 앗수르 왕(王)이 먹었고, 다음에는 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 그 뼈를 꺽도다.

^18그러므로 나 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말하노라.

보라. 내가 앗수르 왕(王)을 벌(罰)한 것 같이 바벨론 왕(王)과 그 땅을 벌(罰)하고, ^19이스라엘을 다시 그 목장(牧場)으로 돌아오게 하리니, 그가 갈멜과 바산에서 먹을 것이며, 그 마음이 에브라임과 길르앗산(山)에서 만족(滿足)하리라.

^20나 여호와가 말하노라.

그 날 그 때에는 이스라엘의 죄악(罪惡)을 찾을지라도 없겠고, 유다의 죄(罪)를 찾을지라도 발견(發見)치 못하리니, 이는 내가 나의 남긴 자(者)를 사(赦)할 것임이니라.

^21나 여호와가 말하노라.

너희는 올라가서 므라다임의 땅을 치며 브곳의 거민(居民)을 쳐서 진멸(殄滅)하되, 내가 너희에게 명(命)한대로 다하라. ^22그 땅에 싸움의 소리와 큰 파멸(破滅)의 소리가 있으리라.

^23온 세계(世界)의 방망이가 어찌 그리 꺾여 부숴졌는고? 바벨론이 어찌 그리 열방(列邦) 중(中)에 황무지(荒蕪地)가 되었는고?

^24바벨론아. 내가 너를 잡으려고 올무를 놓았더니, 네가 깨닫지 못하고 걸렸고, 네가 나 여호와와 다투었으므로 만난바 되어 잡혔도다.

^25나 여호와가 그 병고(兵庫)를 열고 분노(忿怒)의 병기(兵器)를 냄은 주(主) 만군(萬軍)의 여호와 내가 갈대아인(人)의 땅에 행(行)할 일이 있음이라. ^26먼데 있는 너희는 와서 그를 치고 그 곳간을 열고 그것을 쌓아 무더기 같게 하라. 그를 진멸(殄滅)하고 남기지 말라. ^27그 황소를 다 죽이라. 도수장(屠獸場)으로 내려가게 하라. 그들에게 화(禍) 있도다. 그들의 날, 그 벌(罰) 받는 때가 이르렀음이로다.

^28바벨론 땅에서 도피(逃避)한 자(者)의 소리여. 시온에서 우리 하나님 여호와의 보수(報酬)하시는 것, 그 성전(聖殿)의 보수(報酬)하시는 것을 선포(宣布)하는 소리로다. ^29활 쏘는 자(者)를 바벨론에 소집(召集)하라. 무릇 활을 당기는 자(者)여. 그 사면(四面)으로 진(陣)을 치고 쳐서 피(避)하는 자(者)가 없게 하라. 그 일한 대로 갚고 그 행(行)한대로 그에게 행(行)하라. 그가 이스라엘의 거룩한 자(者) 여호와를 향(向)하여 교만(驕慢)하였음이니라. ^30그러므로 그 날에 청년(靑年)들이 그 거리에 엎드러지겠고, 군사(軍士)들이 멸절(滅絶)되리라. 여호와의 말이니라.

^31주(主) 만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.

교만(驕慢)한 자(者)여. 보라. 내가 너를 대적(對敵)하나니, 네 날 곧 너를 벌(罰)할 때가 이르렀음이라. ^32교만(驕慢)한 자(者)가 걸려 넘어지겠고 그를 일으킬 자(者)가 없을 것이며, 내가 그 성읍(城邑)들에 불을 놓으리니 그 사면(四面)에 있는 것이 다 살라지리라.

^33나 만군(萬軍)의 여호와가 이같이 말하노라.

이스라엘 자손(子孫)과 유다 자손(子孫)이 함께 학대(虐待)를 받는도다 그들을 사로 잡는 자(者)는 다 그들을 엄(嚴)히 지켜 놓아주지 아니하거니와, ^34그들의 구속자(救贖者)는 강(强)하니, 그 이름은 만군(萬軍)의 여호와라. 결(決)코 그들의 원(寃)을 펴서 그 땅에 평안(平安)함을 주고 바벨론 거민(居民)으로 불안(不安)케 하리라.

^35나 여호와가 말하노라.

칼이 갈대아인(人)의 위에와, 바벨론 거민(居民)의 위에와, 그 방백(方伯)들과 지혜(智慧)로운 자(者)의 위에 임(臨)하며, ^36칼이 자긍(自矜)하는 자(者)의 위에 임(臨)하리니 그들이 어리석게 될 것이며, 칼이 용사(勇士)의 위에 임(臨)하리니 그들이 놀랄 것이며, ^37칼이 그들의 말들과 병거(兵車)들과 그들 중(中)에 있는 잡족(雜族)의 위에 임(臨)하리니 그들이 부녀(婦女)같이 될 것이며, 칼이 보물(寶物) 위에 임(臨)하리니 그것이 노략(擄略)될 것이요, ^38가뭄이 물 위에 임(臨)하여 그것을 말리우리니, 이는 그 땅이 조각(彫刻)한 신상(神像)의 땅이요, 그들은 우상(偶像)에 미쳤음이니라. ^39그러므로 사막(沙漠)의 들짐승이 시랑(豺狼)과 함께 거기 거(居)하겠고, 타조도 그 중(中)에 깃들일 것이요, 영영(永永)히 거민(居民)이 없으며, 대대(代代)에 거(居)할 자(者)가 없으리라.

^40나 여호와가 말하노라. 나 하나님이 소돔과 고모라와 그 이웃 성읍(城邑)들을 무너지게 한 것 같이 거기 거(居)하는 사람이 없게 하며, 그 중(中)에 우거(寓居)하는 아무 인자(人子)가 없게 하리라.

^41보라. 한 족속(族屬)이 북방(北方)에서 오고, 큰 나라와 여러 왕(王)이 격동(激動)을 받아 땅 끝에서 오나니, ^42그들은 활과 창(槍)을 가진 자(者)라. 잔인(殘忍)하여 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하며, 그 목소리는 파도(波濤)가 흉용(洶湧)함 같도다.

딸 바벨론아. 그들이 말을 타고 무사(武士)같이 각기(各其) 항오(行伍)를 벌여 너를 칠 것이라. ^43바벨론 왕(王)이 그 소문(所聞)을 듣고 손이 약(弱)하여지며 고통(苦痛)에 잡혀 해산(解産)하는 여인(女人)의 구로(劬勞)함 같도다.

^44보라. 사자(獅子)가 요단의 수풀에서 올라오는 것 같이 그가 와서 견고(堅固)한 처소(處所)를 칠 것이라. 내가 즉시(卽時) 그들을 거기서 쫓아내고 택(擇)한 자(者)를 내가 그 위에 세우리니, 나와 같은 자(者) 누구며, 나로 더불어 다툴 자(者) 누구며, 내 앞에 설 목자(牧者)가 누구뇨?

^45그런즉 바벨론에 대(對)한 나 여호와의 도모(圖謀)와 갈대아인(人)의 땅에 대(對)하여 경영(經營)한 나 여호와의 뜻을 들으라. 양(羊)떼의 어린 것들을 그들이 반드시 끌어가고 그 처소(處所)로 황무(荒蕪)케 하리니, ^46바벨론의 함락(陷落)하는 소리에 땅이 진동(震動)하며 그 부르짖음이 열방(列邦) 중(中)에 들리리라.” 하시도다.

51

^01여호와께서 이같이 말씀하시되, “보라. 내가 멸망(滅亡)시키는 자(者)의 마음을 일으켜 바벨론을 치고, 또 나를 대적(對敵)하는 자(者) 중(中)에 처(處)하는 자(者)를 치되, ^02내가 타국인(他國人)을 바벨론에 보내어 키질하여 그 땅을 비게 하리니, 재앙(災殃)의 날에 그를 에워 치리로다. ^03활을 당기는 자(者)를 향(向)하여 갑주(甲胄)를 갖추고, 선 자(者)를 향(向)하여 쏘는 자(者)는 그 활을 당길 것이라. 그 청년(靑年)들을 아끼지 말며, 그 군대(軍隊)를 진멸(殄滅)하라. ^04무리가 갈대아인(人)의 땅에서 죽임을 당(當)하여 엎드러질 것이요, 그 거리에서 찔림을 당(當)한 자(者)가 엎드러지리라.” 하시도다.

^05대저(大抵) 이스라엘과 유다가 이스라엘의 거룩하신 자(者)를 거역(拒逆)하므로 죄과(罪過)가 땅에 가득하나, 그 하나님 만군(萬軍)의 여호와에게 버림을 입지 아니하였나니, ^06바벨론 가운데서 도망(逃亡)하여 나와서 각기(各其) 생명(生命)을 구원(救援)하고, 그의 죄악(罪惡)으로 인(因)하여 끊침을 보지 말지어다. 이는 여호와의 보수(報酬)의 때니, 그에게 보복(報復)하시리라.

^07바벨론은 여호와의 수중(手中)의 온 세계(世界)로 취(醉)케 하는 금잔(金盞)이라. 열방(列邦)이 그 포도주(葡萄酒)를 마시고 인(因)하여 미쳤도다. ^08바벨론이 졸지(猝地)에 넘어져 파멸(破滅)되니, 이로 인(因)하여 울라. 그 창상(創傷)을 인(因)하여 유향(乳香)을 구(求)하라. 혹(或) 나으리로다. ^09우리가 바벨론을 치료(治療)하려 하여도 낫지 아니한즉 버리고, 각기(各其) 고토(故土)로 돌아가자. 그 화(禍)가 하늘에 미쳤고 궁창(穹蒼)에 달(達)하였음이로다.

^10여호와께서 우리 의(義)를 드러내셨으니, 오라. 시온에서 우리 하나님 여호와의 일을 선포(宣布)하자. ^11화살을 갈며 방패(防牌)를 굳게 잡으라. 여호와께서 메대 왕(王)들의 마음을 격발(激發)하사 바벨론을 멸(滅)하기로 뜻하시나니, 이는 여호와의 보수(報酬)하시는 것, 곧 그 성전(聖殿)의 보수(報酬)하시는 것이라. ^12바벨론 성벽(城壁)을 향(向)하여 기(旗)를 세우고 튼튼히 지키며, 파숫군(把守軍)을 세우며 복병(伏兵)을 베풀어 방비(防備)하라. 이는 여호와께서 바벨론 거민(居民)에 대(對)하여 말씀하신 대로 경영(經營)하시고 행(行)하심이로다.

^13많은 물 가에 거(居)하여 재물(財物)이 많은 자(者)여. 네 탐람(貪婪)의 한정(限定), 네 결국(結局)이 이르렀도다.

^14만군(萬軍)의 여호와께서 자기(自己)로 맹세(盟誓)하시되, “내가 진실(眞實)로 사람을 황충(蝗蟲)같이 네게 가득히 하리니, 그들이 너를 향(向)하여 소리를 높이리라.” 하시도다.

^15여호와께서 그 권능(權能)으로 땅을 지으셨고, 그 지혜(智慧)로 세계(世界)를 세우셨고, 그 명철(明哲)로 하늘들을 펴셨으며, ^16그가 목소리를 발(發)하신즉 하늘에 많은 물이 생기(生氣)나니, 그는 땅 끝에서 구름이 오르게 하시며, 비를 위(爲)하여 번개하게 하시며, 그 곳간에서 바람을 내시거늘, ^17사람마다 우준(愚蠢)하고 무식(無識)하도다. 금장색(金匠色)마다 자기(自己)의 만든 신상(神像)으로 인(因)하여 수치(羞恥)를 당(當)하나니, 이는 그 부어 만든 우상(偶像)은 거짓이요, 그 속에 생기(生氣)가 없음이라. ^18그것들은 헛 것이요, 망령(妄靈)되이 만든 것인즉, 징벌(懲罰)하시는 때에 멸망(滅亡)할 것이나, ^19야곱의 분깃은 이같이 아니하시니, 그는 만물(萬物)의 조성자(造成者)요, 이스라엘은 그 산업(産業)의 지파(支派)라. 그 이름은 만군(萬軍)의 여호와시니라.

^20여호와께서 가라사대, “너는 나의 철퇴(鐵槌), 곧 병기(兵器)라. 내가 너로 열방(列邦)을 파(破)하며, 너로 국가(國家)들을 멸(滅)하며, ^21내가 너로 말과 그 탄 자(者)를 부수며, 너로 병거(兵車)와 그 탄 자(者)를 부수며, ^22너로 남자(男子)와 여자(女子)를 부수며, 너로 노년(老年)과 유년(幼年)을 부수며, 너로 청년(靑年)과 처녀(處女)를 부수며, ^23너로 목자(牧者)와 그 양(羊)떼를 부수며, 너로 농부(農夫)와 그 멍엣소를 부수며, 너로 방백(方伯)들과 두령(頭領)들을 부수리로다. ^24그들이 너희 목전(目前)에 시온에서 모든 악(惡)을 행(行)한대로 내가 바벨론과 갈대아 모든 거민(居民)에게 갚으리라. 여호와의 말이니라.

^25나 여호와가 말하노라.

온 세계(世界)를 멸(滅)한 멸망(滅亡)의 산(山)아. 보라. 나는 네 대적(對敵)이라. 나의 손을 네 위에 펴서 너를 바위에서 굴리고, 너로 불 탄 산(山)이 되게 할 것이니, ^26사람이 네게서 집 모퉁이 돌이나 기촛돌을 취(取)하지 아니할 것이요, 너는 영영(永永)히 황무지(荒蕪地)가 될 것이니라. 여호와의 말이니라.

^27땅에 기(旗)를 세우며 열방(列邦) 중(中)에 나팔을 불어서 열국(列國)을 예비(豫備)시켜 그를 치며, 아라랏과 민니와 아스그나스 나라를 불러모아 그를 치며, 대장(大將)을 세우고 그를 치되 사나운 황충(蝗蟲)같이 그 말들을 몰아오게 하라. ^28열국(列國), 곧 메대인(人)의 왕(王)들과 그 방백(方伯)들과 그 모든 두령(頭領)과 그 관할(管轄)하는 모든 땅을 예비(豫備)시켜 그를 치게 하라. ^29땅이 진동(震動)하며 고통(苦痛)하나니, 이는 나 여호와가 바벨론을 쳐서 그 땅으로 황무(荒蕪)하여 거민(居民)이 없게 할 경영(經營)이 섰음이라. ^30바벨론의 용사(勇士)는 싸움을 그치고 그 요새(要塞)에 머무르나 기력(氣力)이 쇠(衰)하여 여인(女人)같이 되며, 그 거처(居處)는 불타고 그 문(門)빗장은 부러졌으며, ^31보발군(步撥軍)이 달려 만나고 사자(使者)가 달려 만나서 바벨론 왕(王)에게 고(告)하기를, ‘그 성읍(城邑) 사방(四方)이 함락(陷落)되었으며, ^32모든 나루는 빼앗겼으며, 갈밭이 불탔으며, 군사(軍士)들이 두려워하더이다’ 하리라.”.

^33만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 이같이 말씀하시되, “딸 바벨론은 때가 이른 타작(打作)마당과 같은지라. 미구(未久)에 추수(秋收) 때가 이르리라.” 하시도다.

^34바벨론 왕(王) 느부갓네살이 나를 먹으며, 나를 멸(滅)하며, 나로 빈 그릇이 되게 하며, 용(龍)같이 나를 삼키며, 나의 좋은 음식(飮食)으로 그 배를 채우고, 나를 쫓아내었으니, ^35나와 내 육체(肉體)에 대(對)한 잔학(殘虐)이 바벨론에 돌아가기를 원(願)한다고 시온 거민(居民)이 말할 것이요, 내 피 흘린 죄(罪)가 갈대아 거민(居民)에게로 돌아가기를 원(願)한다고 예루살렘이 말하리라.

^36그러므로 여호와께서 이같이 말씀하시되, “보라. 내가 네 송사(訟事)를 듣고 너를 위(爲)하여 보수(報酬)하여 그 바다를 말리며 그 샘을 말리리니, ^37바벨론이 황폐(荒廢)한 무더기가 되어서 시랑(豺狼)의 거처(居處)와 놀람과 치솟거리가 되고 거민(居民)이 없으리라. ^38그들이 다 사자(獅子)같이 소리하며, 어린 사자(獅子)같이 부르짖으며, ^39열정(熱情)이 일어날 때에 내가 연회(宴會)를 베풀고, 그들로 취(醉)하여 기뻐하다가 영영(永永)히 잠들어 깨지 못하게 하리라. 여호와의 말이니라.

^40내가 그들을 끌어 내려서 어린 양(羊)과 수양과 수염소가 도수장(屠獸場)으로 가는 것 같게 하리라.

^41슬프다. 세삭이 함락(陷落)되었도다. 온 세상(世上)의 칭찬(稱讚) 받는 성(城)이 빼앗겼도다.

슬프다. 바벨론이 열방(列邦) 중(中)에 황폐(荒廢)되었도다. ^42바다가 바벨론에 넘침이여. 그 많은 파도(波濤)가 그것에 덮였도다. ^43그 성읍(城邑)들은 황폐(荒廢)하여 마른 땅과 사막(沙漠)과 거민(居民)이 없는 땅이 되었으니, 그리로 지나가는 인자(人子)가 없도다. ^44내가 벨을 바벨론에서 벌(罰)하고 그 삼킨 것을 그 입에서 끌어 내리니, 열방(列邦)이 다시는 그에게로 흘러가지 아니하겠고, 바벨론 성벽(城壁)은 무너지리라.

^45나의 백성(百姓)아. 너희는 그 중(中)에서 나와 각기(各其) 나 여호와의 진노(震怒)에서 스스로 구원(救援)하라. ^46너희 마음을 겁약(怯弱)하게 말며, 이 땅에서 들리는 풍설(風說)을 인(因)하여 두려워 말라. 풍설(風說)은 이 해에도 있겠고 저 해에도 있으리라. 경내(境內)에는 강포(强暴)함이 있어 관원(官員)끼리 서로 치리라.

^47그러므로 보라. 날이 이르리니, 내가 바벨론의 조각(彫刻)한 신상(神像)들을 벌(罰)할 것이라. 그 온 땅이 치욕(恥辱)을 당(當)하겠고, 그 살륙(殺戮) 당(當)한 모든 자(者)가 그 가운데 엎드러질 것이며, ^48하늘과 땅과 그 중(中)의 모든 것이 바벨론을 인(因)하여 기뻐 노래하리니, 이는 파멸(破滅)시키는 자(者)가 북방(北方)에서 그에게 옴이니라. 여호와의 말이니라.

^49바벨론이 이스라엘 사람을 살륙(殺戮)하여 엎드러뜨림 같이 온 땅 사람이 바벨론에서 살륙(殺戮)을 당(當)하여 엎드러지리라.” 하시도다.

^50칼을 면(免)한 자(者)들이여. 서지 말라. 행(行)하라. 원방(遠方)에서 여호와를 생각하며 예루살렘을 너희 마음에 두라. ^51이방인(異邦人)이 여호와의 집 성소(聖所)에 들어가므로 우리가 책망(責望)을 들으며, 수치(羞恥)를 당(當)하여 부끄러움이 우리 얼굴에 덮였도다.

^52그러므로 여호와께서 가라사대, “보라. 날이 이르리니 내가 그 조각(彫刻)한 신상(神像)을 벌(罰)할 것이라. 상(傷)함을 입은 자(者)들이 그 땅에서 신음(呻吟)하리라. ^53가령(假令) 바벨론이 하늘까지 솟아 오른다 하자. 그 성(城)을 높이어 견고(堅固)히 한다 하자. 멸망(滅亡)시킬 자(者)가 내게서부터 그들에게 임(臨)하리라. 여호와의 말이니라.”.

^54바벨론에서 부르짖는 소리여. 갈대아인(人)의 땅에 큰 파멸(破滅)의 소리로다. ^55이는 여호와께서 바벨론을 황폐(荒廢)케 하사 그 떠드는 소리를 끊으심이로다. 그 대적(對敵)이 많은 물의 요동(搖動)함같이 요란(擾亂)한 소리를 발(發)하니, ^56곧 멸망(滅亡)시키는 자(者)가 바벨론에 임(臨)함이라. 그 용사(勇士)들이 사로 잡히고 그들의 활이 꺽이도다. 여호와는 보복(報復)의 하나님이시니, 반드시 보응(報應)하시리로다.

^57만군(萬軍)의 여호와라 일컫는 왕(王)이 이같이 말씀하시되, “내가 그 방백(方伯)들과 박사(博士)들과 감독(監督)들과 관장(官長)들과 용사(勇士)들로 취(醉)하게 하리니, 그들이 영영(永永)히 자고 깨지 못하리라.

^58만군(萬軍)의 여호와가 이같이 말하노라.

바벨론의 넓은 성벽(城壁)은 온전(穩全)히 무너지겠고 그 높은 문(門)들은 불에 탈 것이며, 백성(百姓)들의 수고(受苦)는 헛될 것이요, 민족(民族)들의 수고(受苦)는 불탈 것인즉 그들이 쇠패(衰敗하리라.” 하시니라.

^59유다 왕(王) 시드기야 4년(四年)에 마세야의 손자(孫子) 네리야의 아들 스라야가 왕(王)과 함께 바벨론으로 갈 때에 선지자(先知者) 예레미야가 그에게 말씀을 명(命)하니, 스라야는 시종장(侍從長)이더라. ^60예레미야가 바벨론에 임(臨)할 모든 재앙(災殃), 곧 바벨론에 대(對)하여 기록(記錄)한 이 모든 말씀을 한 책(冊)에 기록(記錄)하고, ^61예레미야가 스라야에게 이르되, “너는 바벨론에 이르거든 삼가 이 모든 말씀을 읽고, ^62말하기를, ‘여호와여. 주(主)께서 이곳에 대(對)하여 말씀하시기를, “이 땅을 멸(滅)하여 사람이나 짐승이 거기 거(居)하지 못하게 하고 영영(永永)히 황폐(荒廢)케 하리라.” 하셨나이다’ 하라. ^63너는 이 책(冊) 읽기를 다한 후(後)에 책(冊)에 돌을 매어 유브라데 하수(河水) 속에 던지며, ^64말하기를, ‘바벨론이 나의 재앙(災殃) 내림을 인(因)하여 이같이 침륜하고 다시 일어나지 못하리니, 그들이 쇠패(衰敗하리라’ 하라.” 하니라. 예레미야의 말이 이에 마치니라.

52

^01시드기야가 위(位)에 나아갈 때에 나이 21세(二十一歲)라. 예루살렘에서 11년(十一年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 하무달이라. 립나인(人) 예레미야의 딸이더라.

^02시드기야가 여호야김의 모든 행위(行爲)를 본(本)받아 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)한지라. ^03여호와께서 예루살렘과 유다를 진노(震怒)하심이 그들을 그 앞에서 쫓아 내시기까지에 이르렀더라. 시드기야가 바벨론 왕(王)을 배반(背叛)하매, ^04시드기야 9년(九年) 10월(十月) 10일(十日)에 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 그 모든 군대(軍隊)를 거느리고 예루살렘을 치러 올라와서 그 성(城)을 대(對)하여 진(陣)을 치고 사면(四面)으로 흉벽(胸璧)을 쌓으매, ^05성(城)이 시드기야 왕(王) 11년(十一年)까지 에워 싸였더니, ^06그 4월(四月) 9일(九日)에 성중(城中)에 기근(饑饉)이 심(甚)하여 그 땅 백성(百姓)의 식물(植物)이 진(盡)하였더라.

^07갈대아인(人)이 그 성읍(城邑)을 에워쌌더니 성벽(城壁)을 깨뜨리매, 모든 군사(軍士)가 밤중(中)에 두 성벽(城壁) 사이 왕(王)의 동산 곁문(門) 길로 도망(逃亡)하여 아라바 길로 가더니, ^08갈대아인(人)의 군대(軍隊)가 시드기야 왕(王)을 쫓아가서 여리고 평지(平地)에서 미치매, 왕(王)의 모든 군대(軍隊)가 그를 떠나 흩어진지라.

^09그들이 왕(王)을 잡아가지고 하맛 땅 립나에 있는 바벨론 왕(王)에게로 끌고 가매, 그를 심문(審問)하니라. ^10바벨론 왕(王)이 시드기야의 아들들을 그의 목전(目前)에서 죽이고, 또 립나에서 유다의 모든 방백(方伯)을 죽이며, ^11시드기야의 두 눈을 빼고 사슬로 결박(結縛)하여 바벨론으로 끌어다가 그 죽는 날까지 옥(獄)에 두었더라.

^12바벨론 왕(王) 느부갓네살의 19년(十九年) 5월(五月) 10일(十日)에 바벨론 왕(王)의 어전(御前) 시위대(侍衛隊) 장관(長官) 느부사라단이 예루살렘에 이르러, ^13여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮)을 불사르고, 예루살렘의 모든 집을 귀인(貴人)의 집까지 불살랐으며, ^14시위대(侍衛隊) 장관(長官)을 좇는 갈대아인(人)의 온 군대(軍隊)가 예루살렘 사면(四面) 성벽(城壁)을 헐었으며, ^15시위대(侍衛隊) 장관(長官) 느부사라단이 백성(百姓) 중(中) 빈한(貧寒)한 자(者)와, 성중(城中)에 남아 있는 백성(百姓)과, 바벨론 왕(王)에게 항복(降服)한 자(者)와, 무리의 남은 자(者)를 사로 잡아 옮겨가고, ^16빈천(貧賤)한 국민(國民)을 남겨두어 포도원(葡萄園)을 다스리는 자(者)와 농부(農夫)가 되게 하였더라.

^17갈대아인(人)이 또, 여호와의 전(殿)의 두 놋기둥과 받침들과 여호와의 전(殿)의 놋바다를 깨뜨려 그 놋을 바벨론으로 가져갔고, ^18또 가마들과 부삽들과 불집게들과, 주발(周鉢)들과 숟가락들과 섬길 때에 쓰는 모든 놋그릇을 다 가져갔으며, ^19시위대(侍衛隊) 장관(長官)이 또, 잔(盞)들과 화로(火爐)들과 주발(周鉢)들과 솥들과, 촛대들과 숟가락들과 바리들, 곧 금물(金物)의 금(金)과 은물(銀物)의 은(銀)을 가져갔는데, ^20솔로몬 왕(王)이 여호와의 전(殿)을 위(爲)하여 만든 두 기둥과 한 바다와 그 받침 아래 있는 열 두 놋소, 곧 이 모든 기구(器具)의 놋 중수(重數)를 헤아릴 수 없었더라. ^21그 기둥은 한 기둥의 고(高)가 18(十八)규빗이요, 그 주위(周圍)는 12(十二)규빗이며 그 속이 비었고, 그 두께는 4지(四指)놓이며, ^22기둥 위에 놋머리가 있어 그 고(高)가 다섯 규빗이요, 머리 사면(四面)으로 돌아가며 꾸민 그물과 석류(石榴)가 다 놋이며, 또 다른 기둥에도 이런 모든 것과 석류(石榴)가 있었으며, ^23그 사면(四面)에 있는 석류(石榴)는 96(九十六)이요, 그 기둥에 둘린 그물 위에 있는 석류(石榴)는 도합(都合)이 100(一百)이었더라.

^24시위대(侍衛隊) 장관(長官)이 대제사장(大祭司長) 스라야와 부제사장(副祭司長) 스바냐와 전(殿) 문(門)지기 세 사람을 잡고, ^25또 성중(城中)에서 사람을 잡았으니, 곧 군사(軍士)를 거느린 장관(長官) 하나와, 또 성중(城中)에서 만난바 왕(王)의 시종(侍從) 7인(七人)과 국민(國民)을 초모(招募)하는 군대(軍隊) 장관(長官)의 서기관(書記官) 하나와, 성중(城中)에서 만난바 국민(國民) 60명(六十名)이라. ^26시위대(侍衛隊) 장관(長官) 느부사라단이 그들을 잡아가지고 립나 바벨론 왕(王)에게 나아가매, ^27바벨론 왕(王)이 하맛 땅 립나에서 다 쳐 죽였더라. 이와 같이 유다가 사로잡혀 본토(本土)에서 떠났더라.

^28느부갓네살이 사로잡아 옮긴 백성(百姓)이 이러하니라. 제 7년(第七年)에 유다인(人)이 3,023(三千二十三)이요, ^29느부갓네살의 18년(十八年)에 예루살렘에서 사로잡아 옮긴 자(者)가 832인(八百三十二人)이요, ^30느부갓네살의 23년(二十三年)에 시위대(侍衛隊) 장관(長官) 느부사라단이 사로잡아 옮긴 유다인(人)이 745인(七百四十五人)이니, 그 총수(總數)가 4,600인(四千六百人)이었더라.

^31유다 왕(王) 여호야긴이 사로잡혀 간지 37년(三十七年), 곧 바벨론 왕(王) 에윌므로닥의 즉위(卽位) 원년(元年) 12월(十二月) 25일(二十五日)에 그가 유다 왕(王) 여호야긴을 옥(獄)에서 내어놓아 그 머리를 들게 하고, ^32그에게 선(善)히 말하고 그의 위(位)를 그와 함께 바벨론에 있는 왕(王)들의 위(位)보다 높이고, ^33그 죄수(罪囚)의 의복(衣服)을 바꾸게 하고, 그 일평생(一平生)에 항상(恒常) 왕(王)의 앞에서 먹게 하였으며, ^34그의 쓸 것은 날마다 바벨론 왕(王)에게서 받는 정수(定數)가 있어서 죽는 날까지, 곧 종신(終身)토록 끊이지 아니하였더라.

구약. 예레미야애가(애). 01-05.

01

^01슬프다. 이 성(城)이여.

본래(本來)는 거민(居民)이 많더니, 이제는 어찌 그리 적막(寂寞)히 앉았는고? 본래(本來)는 열국(列國) 중(中)에 크던 자(者)가 이제는 과부(寡婦) 같고, 본래(本來)는 열방(列邦) 중(中)에 공주(公主) 되었던 자(者)가 이제는 조공(朝貢) 드리는 자(者)가 되었도다.

^02밤새도록 애곡(哀哭)하니, 눈물이 뺨에 흐름이여. 사랑하던 자(者) 중(中)에 위로(慰勞)하는 자(者)가 없고, 친구(親舊)도 다 배반(背叛)하여 원수(怨讐)가 되었도다.

^03유다는 환난(患難)과 많은 수고(受苦)로 인(因)하여 사로잡혀 갔도다. 저가 열방(列邦)에 거(居)하여 평강(平康)을 얻지 못함이여. 그 모든 핍박(逼迫)하는 자(者)가 저를 쫓아 협착(狹窄)한 곳에 미쳤도다.

^04시온의 도로(道路)가 처량(凄凉)함이여. 절기(節期)에 나아가는 사람이 없음이로다. 모든 성문(城門)이 황적(荒寂)하며, 제사장(祭司長)들이 탄식(歎息)하며, 처녀(處女)들이 근심하며, 저도 곤고(困苦)를 받았도다. ^05저의 대적(對敵)이 머리가 되고 저의 원수(怨讐)가 형통(亨通)함은 저의 죄(罪)가 많으므로 여호와께서 곤고(困苦)케 하셨음이라. 어린 자녀(子女)들이 대적(對敵)에게 사로잡혔도다.

^06처녀(處女) 시온의 모든 영광(榮光)이 떠나감이여. 저의 목백(牧伯)은 꼴을 찾지 못한 사슴이 쫓는 자(者) 앞에서 힘없이 달림 같도다.

^07예루살렘이 환난(患難)과 군박(窘迫)을 당(當)하는 날에 옛날의 모든 즐거움을 생각함이여. 백성(百姓)이 대적(對敵)의 손에 빠지나 돕는 자(者)가 없고, 대적(對敵)은 보고 그 황적(荒寂)함을 비웃도다.

^08예루살렘이 크게 범죄(犯罪)하므로 불결(不潔)한 자(者) 같이 되니, 전(前)에 높이던 모든 자(者)가 그 적신(赤身)을 보고 업신여김이여. 저가 탄식(歎息)하며 물러가도다. ^09저의 더러움이 그 치마에 있으나 결국(結局)을 생각지 아니함이여. 그러므로 놀랍게 낮아져도 위로(慰勞)할 자(者)가 없도다.

여호와여. 원수(怨讐)가 스스로 큰 체하오니 나의 환난(患難)을 감찰(監察)하소서. ^10대적(對敵)이 손을 펴서 보물(寶物)을 빼앗았나이다. 주(主)께서 이미 이방인(異邦人)을 금(禁)하여 주(主)의 공회(公會)에 들어오지 못하게 하셨사오나, 저희가 성소(聖所)에 들어간 것을 예루살렘이 보았나이다. ^11그 모든 백성(百姓)이 생명(生命)을 소성(蘇醒)시키려고 보물(寶物)로 식물(植物)들을 바꾸었더니, 지금도 탄식(歎息)하며 양식(糧食)을 구(求)하나이다. 나는 비천(卑賤)하오니, 여호와여. 나를 권고(眷顧)하옵소서.

^12무릇 지나가는 자(者)여. 너희에게는 관계(關係)가 없는가? 내게 임(臨)한 근심 같은 근심이 있는가? 볼지어다. 여호와께서 진노(震怒)하신 날에 나를 괴롭게 하신 것이로다. ^13위에서부터 나의 골수(骨髓)에 불을 보내어 이기게 하시고, 내 발 앞에 그물을 베푸사, 나로 물러가게 하셨음이여. 종일(終日)토록 고적(孤寂)하여 곤비(困憊)케 하셨도다. ^14내 죄악(罪惡)의 멍에를 그 손으로 묶고 얽어 내 목에 올리사, 내 힘을 피곤(疲困)케 하셨음이여. 내가 당(當)할 수 없는 자(者)의 손에 주(主)께서 나를 붙이셨도다.

^15주(主)께서 내 지경(地境) 안 모든 용사(勇士)를 없는 것 같이 여기시고, 성회(聖會)를 모아 내 소년(少年)들을 부수심이여. 처녀(處女) 유다를 술틀에 밟으셨도다. ^16이를 인(因)하여 내가 우니, 내 눈에 눈물이 물 같이 흐름이여. 나를 위로(慰勞)하여 내 영(靈)을 소성(蘇醒)시킬 자(者)가 멀리 떠났음이로다.

원수(怨讐)들이 이기매, 내 자녀(子女)들이 외롭도다. ^17시온이 두손을 폈으나 위로(慰勞)할 자(者)가 없도다. 여호와께서 야곱의 사면(四面)에 있는 자(者)를 명(命)하여 야곱의 대적(對敵)이 되게 하셨으니, 예루살렘은 저희 가운데 불결(不潔)한 자(者) 같도다.

^18여호와는 의(義)로우시도다. 내가 여호와의 명령(命令)을 거역(拒逆)하였도다.

너희 모든 백성(百姓)들아. 내 말을 듣고 내 근심을 볼지어다. 나의 처녀(處女)와 소년(少年)들이 사로잡혀 갔도다. ^19내가 내 사랑하는 자(者)를 불렀으나 저희가 나를 속였으며, 나의 제사장(祭司長)들과 장로(長老)들은 소성(蘇醒)시킬 식물(植物)을 구(求)하다가 성중(城中)에서 기절(氣絶)하였도다.

^20여호와여. 돌아보옵소서. 내가 환난(患難) 중(中)에서 마음이 괴롭고 마음이 번뇌(煩惱)하오니, 나의 패역(悖逆)이 심(甚)히 큼이니이다. 밖으로는 칼의 살륙(殺戮)이 있고 집에는 사망(死亡) 같은 것이 있나이다. ^21저희가 나의 탄식(歎息)을 들었으나 나를 위로(慰勞)하는 자(者)가 없고, 나의 모든 원수(怨讐)가 나의 재앙(災殃)을 들었으나, 주(主)께서 이렇게 행(行)하심을 기뻐하나이다. 주(主)께서 반포(頒布)하신 날을 이르게 하시리니, 저희가 나와 같이 되겠나이다. ^22저희 모든 악(惡)을 주(主) 앞에 나타내시고, 나의 모든 죄악(罪惡)을 인(因)하여 내게 행(行)하신 것 같이 저희에게 행(行)하옵소서. 나의 탄식(歎息)이 많고 나의 마음이 곤비(困憊)하니이다.

02

^01슬프다. 주(主)께서 어찌 그리 진노(震怒)하사, 처녀(處女) 시온을 구름으로 덮으셨는고?

이스라엘의 아름다운 것을 하늘에서 땅에 던지셨음이여. 진노(震怒)하신 날에 그 발등상을 기억(記憶)지 아니하셨도다.

^02주(主)께서 야곱의 모든 거처(居處)를 삼키시고 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하셨음이여. 노(怒)하사, 처녀(處女) 유다의 견고(堅固)한 성(城)을 헐어 땅에 엎으시고, 나라와 방백(方伯)으로 욕(辱)되게 하셨도다.

^03맹렬(猛烈)한 진노(震怒)로 이스라엘 모든 뿔을 자르셨음이여. 원수(怨讐) 앞에서 오른손을 거두시고, 맹렬(猛烈)한 불이 사방(四方)으로 사름 같이 야곱을 사르셨도다.

^04원수(怨讐) 같이 활을 당기고 대적(對敵)처럼 오른손을 들고 서서 눈에 아름다운 모든 자(者)를 살륙(殺戮)하셨음이여. 처녀(處女) 시온의 장막(帳幕)에 노(怒)를 불처럼 쏟으셨도다.

^05주(主)께서 원수(怨讐)같이 되어 이스라엘을 삼키셨음이여. 모든 궁(宮)을 삼키셨고 견고(堅固)한 성(城)들을 훼파(毁破)하사, 처녀(處女) 유다에 근심과 애통(哀痛)을 더하셨도다. ^06성막(聖幕)을 동산의 초막(草幕)같이 헐어 버리시며, 공회(公會) 처소(處所)를 훼파(毁破)하셨도다.

여호와께서 시온 가운데서 절기(節期)와 안식일(安息日)을 잊어버리게 하시며, 진노(震怒)하사, 왕(王)과 제사장(祭司長)을 멸시(蔑視)하셨도다. ^07여호와께서 또 자기(自己) 제단(祭壇)을 버리시며, 자기(自己) 성소(聖所)를 미워하시며, 궁장(宮墻)을 원수(怨讐)의 손에 붙이셨으매, 저희가 여호와의 전(殿)에서 훤화(喧譁)하기를 절기(節期) 날과 같이 하였도다. ^08여호와께서 처녀(處女) 시온의 성(城)을 헐기로 결심(決心)하시고, 줄을 띠고 훼파(毁破)함에서 손을 거두지 아니하사, 성(城)과 곽(廓)으로 통곡(痛哭)하게 하셨으매, 저희가 함께 쇠(衰)하였도다. ^09성문(城門)이 땅에 묻히며, 빗장이 꺾여 훼파(毁破)되고, 왕(王)과 방백(方伯)들이 율법(律法)없는 열방(列邦) 가운데 있으며, 그 선지자(先知者)들은 여호와의 묵시(默示)를 받지 못하는도다.

^10처녀(處女) 시온의 장로(長老)들이 땅에 앉아 잠잠(潛潛)하고, 티끌을 머리에 무릅쓰고 굵은 베를 허리에 둘렀음이여. 예루살렘 처녀(處女)들은 머리를 땅에 숙였도다. ^11내 눈이 눈물에 상(傷)하며, 내 창자가 끓으며, 내 간(肝)이 땅에 쏟아졌으니, 이는 처녀(處女) 내 백성(百姓)이 패망(敗亡)하여 어린 자녀(子女)와 젖먹는 아이들이 성읍(城邑) 길거리에 혼미(昏迷)함이로다. ^12저희가 성읍(城邑) 길거리에서 상(傷)한 자(者)처럼 혼미(昏迷)하여, 그 어미의 품에서 혼(魂)이 떠날 때에 어미에게 이르기를, “곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)가 어디 있느뇨?” 하도다.

^13처녀(處女) 예루살렘이여. 내가 무엇으로 네게 증거(證據)하며, 무엇으로 네게 비유(比喩)할꼬?

처녀(處女) 시온이여. 내가 무엇으로 네게 비교(比較)하여 너를 위로(慰勞) 할꼬? 너의 파괴(破壞)됨이 바다 같이 크니, 누가 너를 고칠소냐?

^14네 선지자(先知者)들이 네게 대(對)하여 헛되고 어리석은 묵시(默示)를 보았으므로, 네 죄악(罪惡)을 드러내어서 네 사로잡힌 것을 돌이키지 못하였도다. 저희가 거짓 경고(警告)와 미혹(迷惑)케 할 것만 보았도다. ^15무릇 지나가는 자(者)는 다 너를 향(向)하여 박장(拍掌)하며, 처녀(處女) 예루살렘을 향(向)하여 비소(誹笑)하고 머리를 흔들며 말하기를, “온전(穩全)한 영광(榮光)이라, 천하(天下)의 희락(喜樂)이라 일컫던 성(城)이 이 성(城)이냐?” 하며, ^16너의 모든 원수(怨讐)는 너를 향(向)하여 입을 벌리며 비소(誹笑)하고, 이를 갈며 말하기를, “우리가 저를 삼켰도다. 우리가 바라던 날이 과연(果然) 이 날이라. 우리가 얻기도 하고 보기도 하였다.” 하도다.

^17여호와께서 이미 정(定)하신 일을 행(行)하시고 옛날에 명(命)하신 말씀을 다 이루셨음이여. 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하시고 훼파(毁破)하사, 원수(怨讐)로 너를 인(因)하여 즐거워하게 하며, 너의 대적(對敵)의 뿔로 높이 들리게 하셨도다. ^18저희 마음이 주(主)를 향(向)하여 부르짖기를, “처녀(處女) 시온의 성곽(城郭)아. 너는 밤낮으로 눈물을 강(江)처럼 흘릴지어다. 스스로 쉬지 말고 네 눈동자로 쉬게 하지 말지어다. ^19밤 초경(初更)에 일어나 부르짖을 찌어다. 네 마음을 주(主)의 얼굴 앞에 물 쏟듯 할지어다. 각(各) 길머리에서 주려 혼미(昏迷)한 네 어린 자녀(子女)의 생명(生命)을 위(爲)하여 주(主)를 향(向)하여 손을 들지어다.” 하였도다.

^20여호와여. 감찰(監察)하소서. 뉘게 이같이 행(行)하셨는지요? 여인(女人)들이 어찌 자기(自己) 열매, 곧 손에 받든 아이를 먹으오며, 제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들이 어찌 주(主)의 성소(聖所)에서 살륙(殺戮)을 당(當)하오리이까? ^21노유(老幼)는 다 길바닥에 엎드러졌사오며, 내 처녀(處女)들과 소년(少年)들이 칼에 죽었나이다. 주(主)께서 진노(震怒)하신 날에 죽이시되, 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하시고 살륙(殺戮)하셨나이다. ^22주(主)께서 내 두려운 일을 사방(四方)에서 부르시기를, 절기(節期)에 무리를 부름같이 하셨나이다. 여호와께서 진노(震怒)하신 날에 피(避)하거나 남은 자(者)가 없었나이다. 내 손에 받들어 기르는 자(者)를 내 원수(怨讐)가 다 멸(滅)하였나이다.

03

^01여호와의 노(怒)하신 매로 인(因)하여 고난(苦難) 당(當)한 자(者)는 내로다. ^02나를 이끌어 흑암(黑暗)에 행(行)하고 광명(光明)에 행(行)치 않게 하셨으며, ^03종일(終日)토록 손을 돌이켜 자주 자주 나를 치시도다. ^04나의 살과 가죽을 쇠(衰)하게 하시며 나의 뼈를 꺾으셨고, ^05담즙(膽汁)과 수고(受苦)를 쌓아 나를 에우셨으며, ^06나로 흑암(黑暗)에 거(居)하게 하시기를, 죽은지 오랜 자(者) 같게 하셨도다. ^07나를 둘러 싸서 나가지 못하게 하시고 나의 사슬을 무겁게 하셨으며, ^08내가 부르짖어 도움을 구(求)하나 내 기도(祈禱)를 물리치시며, ^09다듬은 돌을 쌓아 내 길을 막으사, 내 첩경(捷徑)을 굽게 하셨도다. ^10저는 내게 대(對)하여 엎드리어 기다리는 곰과 은밀(隱密)한 곳의 사자(獅子) 같으사, ^11나의 길로 치우치게 하시며, 내 몸을 찢으시며 나로 적막(寂寞)하게 하셨도다.

^12활을 당기고 나로 과녁을 삼으심이여. ^13전통(箭筒)의 살로 내 허리를 맞추셨도다. ^14나는 내 모든 백성(百姓)에게 조롱(嘲弄)거리, 곧 종일(終日)토록 그들의 노랫거리가 되었도다. ^15나를 쓴 것으로 배불리시고 쑥으로 취(醉)하게 하셨으며, ^16조약돌로 내 이를 꺾으시고 재로 나를 덮으셨도다.

^17주(主)께서 내 심령(心靈)으로 평강(平康)을 멀리 떠나게 하시니, 내가 복(福)을 잊어버렸음이여. ^18스스로 이르기를, “나의 힘과 여호와께 대(對)한 내 소망(所望)이 끊어졌다.” 하였도다. ^19내 고초(苦楚)와 재난(災難), 곧 쑥과 담즙(膽汁)을 기억(記憶)하소서. ^20내 심령(心靈)이 그것을 기억(記憶)하고 낙심(落心)이 되오나, ^21중심(中心)에 회상(回想)한즉, 오히려 소망(所望)이 있사옴은, ^22여호와의 자비(慈悲)와 긍휼(矜恤)이 무궁(無窮)하시므로 우리가 진멸(殄滅)되지 아니함이니이다. ^23이것이 아침마다 새로우니, 주(主)의 성실(誠實)이 크도소이다. ^24내 심령(心靈)에 이르기를, “여호와는 나의 기업(基業)이시니, 그러므로 내가 저를 바라리라.” 하도다.

^25무릇 기다리는 자(者)에게나 구(求)하는 영혼(靈魂)에게 여호와께서 선(善)을 베푸시는 도다. ^26사람이 여호와의 구원(救援)을 바라고 잠잠(潛潛)히 기다림이 좋도다. ^27사람이 젊었을 때에 멍에를 메는 것이 좋으니, ^28혼자 앉아서 잠잠(潛潛)할 것은 주(主)께서 그것을 메우셨음이라.

^29입을 티끌에 댈지어다. 혹시(或時) 소망(所望)이 있을찌로다. ^30때리는 자(者)에게 뺨을 향(向)하여 수욕(羞辱)으로 배불릴찌어다. ^31이는 주(主)께서 영원(永遠)토록 버리지 않으실 것임이며, ^32저가 비록 근심케 하시나, 그 풍부(豊富)한 자비(慈悲)대로 긍휼(矜恤)히 여기실 것임이니라.

^33주(主)께서 인생(人生)으로 고생(苦生)하며 근심하게 하심이 본심(本心)이 아니시로다. ^34세상(世上)에 모든 갇힌 자(者)를 발로 밟는 것과, ^35지극(至極)히 높으신 자(者)의 얼굴 앞에서 사람의 재판(裁判)을 굽게 하는 것과, ^36사람의 송사(訟事)를 억울(抑鬱)케 하는 것은 다 주(主)의 기쁘게 보시는 것이 아니로다. ^37주(主)의 명령(命令)이 아니면 누가 능(能)히 말하여 이루게 하랴? ^38화(禍), 복(福)이 지극(至極)히 높으신 자(者)의 입으로 나오지 아니하느냐? ^39살아 있는 사람은 자기(自己) 죄(罪)로 벌(罰)을 받나니, 어찌 원망(怨望)하랴?

^40우리가 스스로 행위(行爲)를 조사(調査)하고 여호와께로 돌아가자. ^41마음과 손을 아울러 하늘에 계신 하나님께 들자.

^42우리의 범죄(犯罪)함과 패역(悖逆)함을 주(主)께서 사(赦)하지 아니하시고, ^43진노(震怒)로 스스로 가리우시고 우리를 군축(窘逐)하시며, 살륙(殺戮)하사 긍휼(矜恤)을 베풀지 아니하셨나이다. ^44주(主)께서 구름으로 스스로 가리우사, 기도(祈禱)로 상달(上達)치 못하게 하시고, ^45우리를 열방(列邦) 가운데서 진개(塵芥)와 폐물(廢物)을 삼으셨으므로, ^46우리의 모든 대적(對敵)이 우리를 향(向)하여 입을 크게 벌렸나이다.

^47두려움과 함정(陷穽)과 잔해(殘骸)와 멸망(滅亡)이 우리에게 임(臨)하였도다. ^48처녀(處女) 내 백성(百姓)의 파멸(破滅)을 인(因)하여 내 눈에 눈물이 시내처럼 흐르도다. ^49내 눈의 흐르는 눈물이 그치지 아니하고 쉬지 아니함이여. ^50여호와께서 하늘에서 살피시고 돌아보시기를 기다리는도다. ^51나의 성읍(城邑)의 모든 여자(女子)를 인(因)하여 내 눈이 내 심령(心靈)을 상(傷)하게 하는도다. ^52무고(無故)히 나의 대적(對敵)이 된 자(者)가 나를 새와 같이 심(甚)히 쫓도다. ^53저희가 내 생명(生命)을 끊으려고 나를 구덩이에 넣고 그 위에 돌을 던짐이여. ^54물이 내 머리에 넘치니 내가 스스로 이르기를, “이제는 멸절(滅絶)되었다.” 하도다.

^55여호와여. 내가 심(甚)히 깊은 구덩이에서 주(主)의 이름을 불렀나이다. ^56주(主)께서 이미 나의 음성(音聲)을 들으셨사오니, 이제 나의 탄식(歎息)과 부르짖음에 주(主)의 귀를 가리우지 마옵소서. ^57내가 주(主)께 아뢴 날에 주(主)께서 내게 가까이 하여 가라사대, “두려워 말라.” 하셨나이다.

^58주(主)여. 주(主)께서 내 심령(心靈)의 원통(寃痛)을 펴셨고, 내 생명(生命)을 속(贖)하셨나이다.

^59여호와여. 나의 억울(抑鬱)을 감찰(監察)하셨사오니, 나를 위(爲)하여 신원(伸寃)하옵소서. ^60저희가 내게 보수(報酬)하며 나를 모해(謀害)함을 주(主)께서 다 감찰(監察)하셨나이다.

^61여호와여. 저희가 나를 훼파(毁破)하며 나를 모해(謀害)하는 것, ^62곧 일어나 나를 치는 자(者)의 입술에서 나오는 것과 종일(終日) 모해(謀害)하는 것을 들으셨나이다. ^63저희가 앉든지, 서든지, 나를 노래하는 것을 주(主)여. 보옵소서.

^64여호와여. 주(主)께서 저의 손으로 행(行)한 대로 보응(報應)하사, ^65그 마음을 강퍅(剛愎)하게 하시고 저주(詛呪)를 더하시며, ^66진노(震怒)로 저희를 군축(窘逐)하사, 여호와의 천하(天下)에서 멸(滅)하시리이다.

04

^01슬프다. 어찌 그리 금(金)이 빛을 잃고, 정금(精金)이 변(變)하였으며, 성소(聖所)의 돌이 각(各) 거리 머리에 쏟아졌는고? ^02시온의 아들들이 보배로와 정금(精金)에 비(比)할러니, 어찌 그리 토기장(土器匠)이의 만든 질항아리 같이 여김이 되었는고? ^03들개는 오히려 젖을 내어 새끼를 먹이나 처녀(處女) 내 백성(百姓)은 잔인(殘忍)하여 광야(曠野)의 타조 같도다.

^04젖먹이가 목말라서 혀가 입천장에 붙음이여. 어린 아이가 떡을 구(求)하나 떼어 줄 사람이 없도다. ^05진수(珍羞)를 먹던 자(者)가 거리에 외로움이여. 전(前)에는 붉은 옷을 입고 길리운 자(者)가 이제는 거름더미를 안았도다.

^06전(前)에 소돔이 사람의 손을 대지 않고 경각간(頃刻間)에 무너지더니, 이제 처녀(處女) 내 백성(百姓)의 죄(罪)가 소돔의 죄악(罪惡)보다 중(重)하도다.

^07전(前)에는 존귀(尊貴)한 자(者)의 몸이 눈보다 깨끗하고 젖보다 희며 산호(珊瑚)보다 붉어 그 윤택(潤澤)함이 마광(磨光)한 청옥(靑玉) 같더니, ^08이제는 그 얼굴이 숯보다 검고 그 가죽이 뼈에 붙어 막대기 같이 말랐으니, 거리에서 알 사람이 없도다.

^09칼에 죽은 자(者)가 주려 죽은 자(者)보다 나음은 토지(土地) 소산(所産)이 끊어지므로 이들이 찔림 같이 점점(漸漸) 쇠약(衰弱)하여 감이로다. ^10처녀(處女) 내 백성(百姓)의 멸망(滅亡)할 때에 자비(慈悲)한 부녀(婦女)가 손으로 자기(自己) 자녀(子女)를 삶아 식물(植物)을 삼았도다.

^11여호와께서 분(忿)을 발(發)하시며 맹렬(猛烈)한 노(怒)를 쏟으심이여. 시온에 불을 피우사, 그 지대(址垈)를 사르셨도다. ^12대적(對敵)과 원수(怨讐)가 예루살렘 성문(城門)으로 들어갈 줄은 세상(世上) 열왕(列王)과 천하(天下) 모든 백성(百姓)이 믿지 못하였었도다. ^13그 선지자(先知者)들의 죄(罪)와 제사장(祭司長)들의 죄악(罪惡)을 인(因)함이니, 저희가 성읍(城邑) 중(中)에서 의인(義人)의 피를 흘렀도다.

^14저희가 거리에서 소경같이 방황(彷徨)함이여. 그 옷이 피에 더러웠으므로 사람이 만질수 없도다. ^15사람이 저희에게 외쳐 이르기를, “부정(不淨)하다. 가라. 가라. 가라. 만지지 말라.” 하였음이여. 저희가 도망(逃亡)하여 방황(彷徨)할 때에 이방인(異邦人)이 이르기를, “저희가 다시는 여기 거(居)하지 못하리라.” 하였도다.

^16여호와께서 노(怒)하여 흩으시고, 다시 권고(眷顧)치 아니하시리니, 저희가 제사장(祭司長)들을 높이지 아니하였으며, 장로(長老)들을 대접(待接)지 아니하였음이로다.

^17우리가 헛되이 도움을 바라므로 우리 눈이 상(傷)함이여. 우리를 구원(救援)치 못할 나라를 바라보고 바라보았도다.

^18저희가 우리 자취를 엿보니, 우리가 거리에 행(行)할 수 없음이여. 우리의 끝이 가깝고 우리의 날이 다하였고, 우리의 마지막이 이르렀도다.

^19우리를 쫓는 자(者)가 공중(空中)의 독수리보다 빠름이여. 산(山)꼭대기에서도 쫓고 광야(曠野)에도 매복(埋伏)하였도다.

^20우리의 콧김, 곧 여호와의 기름 부으신 자(者)가 저희 함정(陷穽)에 빠졌음이여. 우리가 저를 가리키며 전(前)에 이르기를, “우리가 저의 그늘 아래서 열국(列國) 중(中)에 살겠다.” 하던 자(者)로다.

^21우스 땅에 거(居)하는 처녀(處女) 에돔아. 즐거워하며 기뻐하려무나. 잔(盞)이 네게도 이를지니, 네가 취(醉)하여 벌거벗으리라.

^22처녀(處女) 시온아. 네 죄악(罪惡)의 형벌(刑罰)이 다하였으니, 주(主)께서 다시는 너로 사로잡혀 가지 않게 하시리로다.

처녀(處女) 에돔아. 주(主)께서 네 죄악(罪惡)을 벌(罰)하시며 네 허물을 드러내시리로다.

05

^01여호와여. 우리의 당(當)한 것을 기억(記憶)하시고, 우리의 수욕(羞辱)을 감찰(監察)하옵소서. ^02우리 기업(基業)이 외인(外人)에게, 우리 집들도 외인(外人)에게 돌아갔나이다. ^03우리는 아비 없는 외로운 자식(子息)이오며, 우리 어미는 과부(寡婦) 같으니, ^04우리가 은(銀)을 주고 물을 마시며 값을 주고 섶을 얻으오며, ^05우리를 쫓는 자(者)는 우리 목을 눌렀사오니, 우리가 곤비(困憊)하여 쉴 수 없나이다. ^06우리가 애굽 사람과 앗수르 사람과 악수(握手)하고 양식(糧食)을 얻어 배불리고자 하였나이다. ^07우리 열조(列祖)는 범죄(犯罪)하고 없어졌고, 우리는 그 죄악(罪惡)을 담당(擔當)하였나이다.

^08종들이 우리를 관할(管轄)함이여. 그 손에서 건져낼 자(者)가 없나이다. ^09광야(曠野)에는 칼이 있으므로 죽기를 무릅써야 양식(糧食)을 얻사오니, ^10주림의 열기(熱氣)로 인(因)하여 우리의 피부(皮膚)가 아궁이처럼 검으니이다. ^11대적(對敵)이 시온에서 부녀(婦女)들을, 유다 각(各) 성(城)에서 처녀(處女)들을 욕(辱)보였나이다. ^12방백(方伯)들의 손이 매어달리며 장로(長老)들의 얼굴이 존경(尊敬)을 받지 못하나이다. ^13소년(少年)들이 맷돌을 지오며 아이들이 섶을 지다가 엎드러지오며, ^14노인(老人)은 다시 성문(城門)에 앉지 못하며 소년(少年)은 다시 노래하지 못하나이다.

^15우리 마음에 희락(喜樂)이 그쳤고 우리의 무도(舞蹈)가 변(變)하여 애통(哀痛)이 되었사오며, ^16우리 머리에서 면류관(冕旒冠)이 떨어졌사오니, 오호라. 우리의 범죄(犯罪)함을 인(因)함이니이다. ^17이러므로 우리 마음이 피곤(疲困)하고 이러므로 우리 눈이 어두우며, ^18시온산(山)이 황무(荒蕪)하여 여우가 거기서 노나이다.

^19여호와여. 주(主)는 영원(永遠)히 계시오며 주(主)의 보좌(寶座)는 세세(世世)에 미치나이다. ^20주(主)께서 어찌하여 우리를 영원(永遠)히 잊으시오며, 우리를 이같이 오래 버리시나이까?

^21여호와여. 우리를 주(主)께로 돌이키소서. 그리하시면 우리가 주(主)께로 돌아 가겠사오니, 우리의 날을 다시 새롭게 하사, 옛적 같게 하옵소서. ^22주(主)께서 우리를 아주 버리셨사오며, 우리에게 진노(震怒)하심이 특심(特甚)하시니이다.

구약. 에스겔(겔). 01-48.

01

^01제 30년(第三十年) 4월(四月) 5일(五日)에 내가 그발강(江)가 사로잡힌 자(者) 중(中)에 있더니, 하늘이 열리며 하나님의 이상(異像)을 내게 보이시니, ^02여호야긴 왕(王)의 사로잡힌지 5년(五年) 그 달 5일(五日)이라. ^03갈대아 땅 그발강(江) 가에서 여호와의 말씀이 부시의 아들 제사장(祭司長) 나 에스겔에게 특별(特別)히 임(臨)하고 여호와의 권능(權能)이 내 위에 있으니라.

^04내가 보니, 북방(北方)에서부터 폭풍(暴風)과 큰 구름이 오는데, 그 속에서 불이 번쩍 번쩍하여 빛이 그 사면(四面)에 비취며, 그 불 가운데 단쇠 같은 것이 나타나 보이고, ^05그 속에서 네 생물(生物)의 형상(形像)이 나타나는데, 그 모양(模樣)이 이러하니, 사람의 형상(形像)이라. ^06각각(各各) 네 얼굴과 네 날개가 있고, ^07그 다리는 곧고, 그 발바닥은 송아지 발바닥 같고, 마광(磨光)한 구리같이 빛나며, ^08그 사면(四面) 날개 밑에는 각각(各各) 사람의 손이 있더라. 그 네 생물(生物)의 얼굴과 날개가 이러하니, ^09날개는 다 서로 연(連)하였으며, 행(行)할 때에는 돌이키지 아니하고, 일제(一齊)히 앞으로 곧게 행(行)하며, ^10그 얼굴들의 모양(模樣)은 넷의 앞은 사람의 얼굴요, 넷의 우편(右便)은 사자(獅子)의 얼굴이요, 넷의 좌편(左便)은 소의 얼굴이요, 넷의 뒤는 독수리의 얼굴이니, ^11그 얼굴은 이러하며, 그 날개는 들어 펴서 각기(各其) 둘씩 서로 연(連)하였고, 또 둘은 몸을 가리웠으며, ^12신(神)이 어느 편(便)으로 가려면 그 생물(生物)들이 그대로 가되, 돌이키지 아니하고, 일제(一齊)히 앞으로 곧게 행(行)하며, ^13또 생물(生物)의 모양(模樣)은 숯불과 횃불 모양(模樣) 같은데 그 불이 그 생물(生物) 사이에서 오르락 내리락 하며, 그 불은 광채(光彩)가 있고, 그 가운데서는 번개가 나며, ^14그 생물(生物)의 왕래(往來)가 번개 같이 빠르더라.

^15내가 그 생물(生物)을 본즉, 그 생물(生物) 곁 땅위에 바퀴가 있는데, 그 네 얼굴을 따라 하나씩 있고, ^16그 바퀴의 형상(形像)과 그 구조(構造)는 넷이 한결 같은데, 황옥(黃玉) 같고, 그 형상(形像)과 구조(構造)는 바퀴 안에 바퀴가 있는 것 같으며, ^17행(行)할 때에는 사방(四方)으로 향(向)한 대로 돌이키지 않고 행(行)하며, ^18그 둘레는 높고 무서우며, 그 네 둘레로 돌아가면서 눈이 가득하며, ^19생물(生物)이 행(行)할 때에 바퀴도 그 곁에서 행(行)하고, 생물(生物)이 땅에서 들릴때에 바퀴도 들려서, ^20어디든지 신(神)이 가려하면 생물(生物)도 신(神)의 가려하는 곳으로 가고, 바퀴도 그 곁에서 들리니, 이는 생물(生物)의 신(神)이 그 바퀴 가운데 있음이라. ^21저들이 행(行)하면 이들도 행(行)하고, 저들이 그치면 이들도 그치고, 저들이 땅에서 들릴 때에는 이들도 그 곁에서 들리니, 이는 생물(生物)의 신(神)이 그 바퀴 가운데 있음이더라.

^22그 생물(生物)의 머리 위에는 수정(水晶) 같은 궁창(穹蒼)의 형상(形像)이 펴 있어, 보기에 심(甚)히 두려우며, ^23그 궁창(穹蒼) 밑에 생물(生物)들의 날개가 서로 향(向)하여 펴 있는데, 이 생물(生物)은 두 날개로 몸을 가리웠고, 저 생물(生物)도 두 날개로 몸을 가리웠으며, ^24생물(生物)들이 행(行)할 때에 내가 그 날개 소리를 들은즉, 많은 물 소리와도 같으며, 전능자(全能者)의 음성(音聲)과도 같으며, 떠드는 소리, 곧 군대(軍隊)의 소리와도 같더니, 그 생물(生物)이 설 때에 그 날개를 드리우더라. ^25그 머리 위에 있는 궁창(穹蒼) 위에서 부터 음성(音聲)이 나더라. 그 생물(生物)이 설때에 그 날개를 드리우더라.

^26그 머리 위에 있는 궁창(穹蒼) 위에 보좌(寶座)의 형상(形像)이 있는데, 그 모양(模樣)이 남보석(藍寶石) 같고 그 보좌(寶座)의 형상(形像) 위에 한 형상(形像)이 있어, 사람의 모양(模樣) 같더라. ^27내가 본즉 그 허리 이상(異像)의 모양(模樣)은 단 쇠 같아서 그 속과 주위(周圍)가 불 같고, 그 허리 이하(以下)의 모양(模樣)도 불 같아서 사면(四面)으로 광채(光彩)가 나며, ^28그 사면(四面) 광채(光彩)의 모양(模樣)은 비 오는날 구름에 있는 무지개 같으니, 이는 여호와의 영광(榮光)의 형상(形像)의 모양(模樣)이라. 내가 보고 곧 엎드리어 그 말씀하시는 자(者)의 음성(音聲)을 들으니라.

02

^01그가 내게 이르시되, “인자(人子)야. 일어서라. 내가 네게 말하리라.” 하시며, ^02말씀하실 때에 그 신(神)이 내게 임(臨)하사, 나를 일으켜 세우시기로, 내가 그 말씀하시는 자(者)의 소리를 들으니, ^03내게 이르시되, “인자(人子)야. 내가 너를 이스라엘 자손(子孫), 곧 패역(悖逆)한 백성(百姓) 나를 배반(背叛)하는 자(者)에게 보내노라. 그들과 그 열조(列祖)가 내게 범죄(犯罪)하여 오늘날까지 이르렀나니, ^04이 자손(子孫)은 얼굴이 뻔뻔하고 마음이 강퍅(剛愎)한 자(者)니라. 내가 너를 그들에게 보내노니, 너는 그들에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀이 이러하시다’ 하라. ^05그들은 패역(悖逆)한 족속(族屬)이라. 듣든지 아니 듣든지, 그들 가운데 선지자(先知者) 있은 줄은 알찌니라.

^06인자(人子)야. 너는 비록 가시와 찔레와 함께 처(處)하며, 전갈(全蝎) 가운데 거(居)할지라도 그들을 두려워 말고, 그 말을 두려워 말지어다. 그들은 패역(悖逆)한 족속(族屬)이라도 그 말을 두려워 말며, 그 얼굴을 무서워 말지어다. ^07그들은 심(甚)히 패역(悖逆)한 자(者)라. 듣든지 아니 듣든지, 너는 내 말로 고(告)할찌어다.

^08인자(人子)야. 내가 네게 이르는 말을 듣고 그 패역(悖逆)한 족속(族屬) 같이 패역(悖逆)하지 말고, 네 입을 벌리고 내가 네게 주는 것을 먹으라.” 하시기로, ^09내가 보니 한 손이 나를 향(向)하여 펴지고 그 손에 두루마리 책(冊)이 있더라. ^10그가 그것을 내 앞에 펴시니, 그 안팎에 글이 있는데 애가(哀歌)와 애곡(哀哭)과 재앙(災殃)의 말이 기록(記錄)되었더라.

03

^01그가 또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 너는 받는 것을 먹으라. 너는 이 두루마리를 먹고 가서 이스라엘 족속(族屬)에게 고(告)하라.” 하시기로, ^02내가 입을 벌리니, 그가 그 두루마리를 내게 먹이시며, ^03내게 이르시되, “인자(人子)야. 내가 네게 주는 이 두루마리로 네 배에 넣으며, 네 창자에 채우라.” 하시기에, 내가 먹으니, 그것이 내 입에서 달기가 꿀 같더라.

^04그가 또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 이스라엘 족속(族屬)에게 가서 내 말로 그들에게 고(告)하라. ^05너를 방언(方言)이 다르거나 말이 어려운 백성(百姓)에게 보내는 것이 아니요, 이스라엘 족속(族屬)에게 보내는 것이라. ^06너를 방언(方言)이 다르거나 말이 어려워 네가 알아듣지 못할 열국(列國)에 보내는 것이 아니니라. 내가 너를 그들에게 보내었더면 그들은 정녕(丁寧) 네 말을 들었으리라. ^07그러나 이스라엘 족속(族屬)은 이마가 굳고 마음이 강퍅(剛愎)하여, 네 말을 듣고자 아니하리니, 이는 내 말을 듣고자 아니함이니라.

^08내가 그들의 얼굴을 대(對)하도록 네 얼굴을 굳게 하였고, 그들의 이마를 대(對)하도록 네 이마를 굳게 하였으되, ^09네 이마로 화석(火石)보다 굳은 금강석(金剛石) 같이 하였으니, 그들이 비록 패역(悖逆)한 족속(族屬)이라도 두려워 말며, 그 얼굴을 무서워 말라.” 하시고, ^10또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 내가 네게 이를 모든 말을 너는 마음으로 받으며, 귀로 듣고, ^11사로잡힌 네 민족(民族)에게로 가서, 그들이 듣든지 아니 듣든지 그들에게 고(告)하여 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀이 이러하시다’ 하라.” 하시더라.

^12때에 주(主)의 신(神)이 나를 들어 올리시는데, 내 뒤에 크게 울리는 소리가 들려 이르기를, “여호와의 처소(處所)에서 나는 영광(榮光)을 찬송(讚頌)할찌어다.” 하니, ^01이는 생물(生物)들의 날개가 서로 부딪히는 소리와 생물(生物) 곁에 바퀴 소리라. 크게 울리는 소리더라.

^14주(主)의 신(神)이 나를 들어올려 데리고 가시는데, 내가 근심하고 분(忿)한 마음으로 행(行)하니, 여호와의 권능(權能)이 힘있게 나를 감동(感動)하시더라. ^15이에 내가 델아빕에 이르러, 그 사로잡힌 백성(百姓), 곧 그발강(江) 가에 거(居)하는 자(者)들에게 나아가 그 중(中)에서 민답(悶沓)히 7일(七日)을 지내니라.

^167일(七日) 후(後)에 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^17“인자(人子)야. 내가 너를 이스라엘 족속(族屬)의 파숫군(把守軍)으로 세웠으니, 너는 내 입의 말을 듣고 나를 대신(代身)하여 그들을 깨우치라.

^18가령(假令) 내가 악인(惡人)에게 말하기를, “너는 꼭 죽으리라.” 할 때에 네가 깨우치지 아니하거나, 말로 악인(惡人)에게 일러서 그 악(惡)한 길을 떠나, 생명(生命)을 구원(救援)케 하지 아니하면, 그 악인(惡人)은 그 죄악(罪惡) 중(中)에서 죽으려니와, 내가 그 피 값을 네 손에서 찾을 것이고, ^19네가 악인(惡人)을 깨우치되, 그가 그 악(惡)한 마음과 악(惡)한 행위(行爲)에서 돌이키지 아니하면, 그는 그 죄악(罪惡) 중(中)에서 죽으려니와, 너는 네 생명(生命)을 보존(保存)하리라.

^20또 의인(義人)이 그 의(義)에서 돌이켜 악(惡)을 행(行)할 때에는 이미 행(行)한 그 의(義)는 기억(記憶)할바 아니라. 내가 그 앞에 거치는 것을 두면 그가 죽을찌니, 이는 네가 그를 깨우치지 않음이라. 그가 그 죄(罪) 중(中)에서 죽으려니와, 그 피 값은 내가 네 손에서 찾으리라. ^21그러나 네가 그 의인(義人)을 깨우쳐 범죄(犯罪)치 않게 하므로, 그가 범죄(犯罪)치 아니하면 정녕(丁寧) 살리니, 이는 깨우침을 받음이며, 너도 네 영혼(靈魂)을 보존(保存)하리라.”.

^22여호와께서 권능(權能)으로 거기서 내게 임(臨)하시고, 또 내게 이르시되, “일어나 들로 나아가라. 내가 거기서 너와 말하리라.” 하시기로, ^23내가 일어나 들로 나아가니, 여호와의 영광(榮光)이 거기 머물렀는데, 내가 전(前)에 그발강(江) 가에서 보던 영광(榮光)과 같은지라.

내가 곧 엎드리니, ^24주(主)의 신(神)이 내게 임(臨)하사, 나를 일으켜 세우시고, 내게 말씀하여 가라사대, “너는 가서 네 집에 들어가 문(門)을 닫으라. ^25인자(人子)야. 무리가 줄로 너를 동여매리니, 네가 그들 가운데서 나오지 못할 것이라. ^26내가 네 혀로 네 입천장에 붙게 하여 너로 벙어리 되어 그들의 책망자(責望者)가 되지 못하게 하리니, 그들은 패역(悖逆)한 족속(族屬)임이니라. ^27그러나 내가 너와 말할 때에 네 입을 열리니, 너는 그들에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀이 이러하시다’ 하라. 들을 자(者)는 들을 것이요, 듣기 싫은 자(者)는 듣지 아니하리니, 그들은 패역(悖逆)한 족속(族屬)임이니라.”.

04

^01“너 인자(人子)야. 박석을 가져다가 네 앞에 놓고 한 성읍(城邑), 곧 예루살렘을 그 위에 그리고, ^02그 성읍(城邑)을 에워싸되, 운제(雲梯)를 세우고 토둔(土屯)을 쌓고 진(陣)을 치고 공성퇴(攻城槌)를 둘러 세우고, ^03또 전철(箭鐵)을 가져다가 너와 성읍(城邑) 사이에 두어 철성(鐵城)을 삼고, 성(城)을 향(向)하여 에워싸는 것처럼 에워싸라. 이것이 이스라엘 족속(族屬)에게 징조(徵兆)가 되리라.

^04너는 또 좌편(左便)으로 누워 이스라엘 족속(族屬)의 죄악(罪惡)을 당(當)하되, 네 눕는 날 수(數)대로 그 죄악(罪惡)을 담당(擔當)할찌니라. ^05내가 그들의 범죄(犯罪)한 햇수(數)대로 네게 날수(數)를 정(定)하였나니, 곧 390일(三百九十日)이니라. 너는 이렇게 이스라엘 족속(族屬)의 죄악(罪惡)을 담당(擔當)하고, ^06그 수(數)가 차거든 너는 우편(右便)으로 누워 유다 족속(族屬)의 죄악(罪惡)을 담당(擔當)하라. 내가 네게 40일(四十日)로 정(定)하였나니, 1일(一日)이 1년(一年)이니라.

^07너는 또 에워싼 예루살렘을 향(向)하여 팔을 벗어메고 예언(豫言)하라. ^08내가 줄로 너를 동이리니 네가 에워싸는 날이 맞도록 몸을 이리 저리 돌리지 못하리라. ^09너는 말과 보리와 콩과 팥과 조와 귀리를 가져다가 한 그릇에 담고 떡을 만들어 네 모로 눕는 날수(數), 곧 390일(三百九十日)에 먹되, ^10너는 식물(植物)을 달아서 하루 20(二十)세겔 중(重)씩 때를 따라 먹고, ^11물도 힌 육분일(六分一)씩 되어서 때를 따라 마시라. ^12너는 그것을 보리떡처럼 만들어 먹되, 그들의 목전(目前)에서 인분(人糞) 불을 피워 구울찌니라.”.

^13여호와께서 또 가라사대, “내가 열국(列國)으로 쫓아 흩을 이스라엘 자손(子孫)이 거기서 이와 같이 부정(不淨)한 떡을 먹으리라.” 하시기로, ^14내가 가로되, “오호라. 주(主) 여호와여. 나는 영혼(靈魂)을 더럽힌 일이 없었나이다. 어려서부터 지금까지 스스로 죽은 것이나 짐승에게 찢긴 것을 먹지 아니하였고, 가증(可憎)한 고기를 입에 넣지 아니하였나이다.”.

^15여호와께서 내게 이르시되, “쇠똥으로 인분(人糞)을 대신(代身)하기를 허(許)하노니, 너는 그것으로 떡을 구울찌니라.”.

^16또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 내가 예루살렘에서 의뢰(依賴)하는 양식(糧食)을 끊으리니, 백성(百姓)이 경겁(驚怯) 중(中)에 떡을 달아 먹고 민답(悶沓) 중(中)에 물을 되어 마시다가, ^17떡과 물이 결핍(缺乏)하여 피차(彼此)에 민답(悶沓)하여 하며, 그 죄악(罪惡) 중(中)에서 쇠패(衰敗)하리라.”.

05

^01“인자(人子)야. 너는 날카로운 칼을 취(取)하여 삭도(削刀)를 삼아 네 머리털과 수염(鬚髥)을 깎아서 저울에 달아 나누었다가, ^02그 성읍(城邑)을 에워싸는 날이 차거든, 너는 터럭 삼분지일(三分之一)은 성읍(城邑) 안에서 불사르고, 삼분지일(三分之一)은 가지고 성읍(城邑) 사방(四方)에서 칼로 치고, 또 삼분지일(三分之一)은 바람에 흩으라. 내가 그 뒤를 따라 칼을 빼리라. ^03너는 터럭 중(中)에서 조금을 가져 네 옷자락에 싸고, ^04또 그 가운데서 얼마를 가져 불에 던져 사르라. 그 속에서 불이 이스라엘 온 족속(族屬)에게로 나오리라.”.

^05주(主) 여호와께서 가라사대, “이것이 곧 예루살렘이라. 내가 그를 이방인(異邦人) 가운데 두어 열방(列邦)으로 둘러 있게 하였거늘, ^06그가 내 규례(規例)를 거스려서 이방인(異邦人)보다 악(惡)을 더 행(行)하며 내 율례(律例)도 그리함이 그 둘러 있는 열방(列邦)보다 더하니, 이는 그들이 내 규례(規例)를 버리고 내 율례(律例)를 행(行)치 아니하였음이니라.

^07그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 너희 요란(擾亂)함이 너희를 둘러 있는 이방인(異邦人)보다 더하여 내 율례(律例)를 행(行)치 아니하며, 내 규례(規例)를 지키지 아니하고 너희를 둘러 있는 이방인(異邦人)의 규례(規例)대로도 행(行)치 아니하였느니라.

^08그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 나, 곧 내가 너를 치며 이방인(異邦人)의 목전(目前)에서 너희 중(中)에 벌(罰)을 내리되, ^09네 모든 가증(可憎)한 일로 인(因)하여 내가 전무후무(全無後無)하게 네게 내릴지라. ^10그리한즉, 너희 중(中)에서 아비가 아들을 먹고, 아들이 그 아비를 먹으리라. 내가 벌(罰)을 네게 내리고 너희 중(中)에 남은 자(者)를 다 사방(四方)에 흩으리라.

^11그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 네가 모든 미운 물건(物件)과 모든 가증(可憎)한 일로 내 성소(聖所)를 더럽혔은 즉, 나도 너를 아껴 보지 아니하며 긍휼(矜恤)을 베풀지 아니하고 미약(微弱)하게 하리니, ^12너희 가운데서 삼분지일(三分之一)은 온역(瘟疫)으로 죽으며 기근(饑饉)으로 멸망(滅亡)할 것이요, 삼분지일(三分之一)은 너희 사방(四方)에서 칼에 엎드러질 것이며, 삼분지일(三分之一)은 내가 사방(四方)에 흩고, 또 그 뒤를 따라 칼을 빼리라.

^13이와 같이 내 노(怒)가 다한즉, 그들에게 향(向)한 분(憤)이 풀려서 내 마음이 시원하리라. 내 분(憤)이 그들에게 다 한즉, 나 여호와가 열심(熱心)으로 말한 줄을 그들이 알리라. ^14내가 또 너로 황무(荒蕪)케 하고, 너를 둘러 있는 이방인(異邦人) 중(中)에서 모든 지나가는 자(者)의 목전(目前)에 능욕(凌辱)거리가 되게 하리니, ^15내 노(怒)와 분(憤)과 중(重)한 책망(責望)으로 네게 벌(罰)을 내린즉, 너를 둘러 있는 이방인(異邦人)에게 네가 수욕(羞辱)과 조롱(嘲弄)을 당(當)하고 경계(警戒)와 괴이(怪異)한 것이 되리라. 나 여호와의 말이니라.”.

^16“내가 멸망(滅亡)케 하는 기근(饑饉)의 독(毒)한 살로 너희를 멸(滅)하러 보내되, 기근(饑饉)을 더하여 너희의 의뢰(依賴)하는 양식(糧食)을 끊을 것이라. ^17내가 기근(饑饉)과 악(惡)한 짐승을 너희에게 보내어 외롭게 하고, 너희 가운데 온역(瘟疫)과 살륙(殺戮)으로 행(行)하게 하고, 또 칼이 너희에게 임(臨)하게 하리라. 나 여호와의 말이니라.”.

06

^01여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 이스라엘 산(山)을 향(向)하여 그들에게 예언(豫言)하여 ^03이르기를, ‘이스라엘 산(山)들아. 주(主) 여호와의 말씀을 들으라.

주(主) 여호와께서 산(山)과 작은 산(山)과 시내와 골짜기를 대(對)하여 말씀하시기를, “나, 곧 내가 칼로 너희에게 임(臨)하게 하여 너희 산당(山堂)을 멸(滅)하리니, ^04너희 제단(祭壇)이 황무(荒蕪)하고 태양상(太陽像)이 훼파(毁破)될 것이며, 내가 또 너희 중(中)에서 살륙(殺戮)을 당(當)하여 너희 우상(偶像) 앞에 엎드러지게 할 것이라. ^05이스라엘 자손(子孫)의 시체(屍體)를 그 우상(偶像) 앞에 두며, 너희 해골(骸骨)을 너희 제단(祭壇) 사방(四方)에 흩으리라. ^06내가 너희 거(居)하는 모든 성읍(城邑)으로 사막(沙漠)이 되며 산당(山堂)으로 황무(荒蕪)하게 하리니, 이는 너희 제단(祭壇)이 깨어지고 황폐(荒廢)하며, 너희 우상(偶像)들이 깨어져 없어지며, 너희 태양상(太陽像)들이 찍히며, 너희 만든 것이 다 폐(廢)하며, ^07또 너희 중(中)에서 살륙(殺戮)을 당(當)하여 엎드러지게 하여 너희로 나를 여호와인 줄 알게 하려 함이니라.

^08그러나 너희가 열방(列邦)에 흩어질 때에, 내가 너희 중(中)에서 칼을 피(避)하여 이방(異邦) 중(中)에 남아 있는 자(者)가 있게 할지라. ^09너희 중(中) 피(避)한 자(者)가 사로잡혀 이방인(異邦人) 중(中)에 있어서 나를 기억(記憶)하되, 그들이 음란(淫亂)한 마음으로 나를 떠나고, 음란(淫亂)한 눈으로 우상(偶像)을 섬겨 나로 근심케 한 것을 기억(記憶)하고 스스로 한탄(恨歎)하리니, 이는 그 모든 가증(可憎)한 일로 악(惡)을 행(行)하였음이라. ^10그 때에야 그들이 나를 여호와인 줄 알리라. “내가 이런 재앙(災殃)을 그들에게 내리겠다.” 한 말이 헛되지 아니하니라.”.’.”.

^11주(主) 여호와께서 가라사대, “너는 손뼉을 치고 발을 구르며 말할지어다. ‘오호라. 이스라엘 족속(族屬)이 모든 가증(可憎)한 악(惡)을 행(行)하므로 필경(畢竟) 칼과 기근(饑饉)과 온역(瘟疫)에 망(亡)하되, ^12먼데 있는 자(者)는 온역(瘟疫)에 죽고, 가까운데 있는 자(者)는 칼에 엎드러지고 남아 있어, 에워싸인 자(者)는 기근(饑饉)에 죽으리라. 이같이 내 진노(震怒)를 그들에게 이룬즉, ^13그 살륙(殺戮) 당(當)한 시체(屍體)가 그 우상(偶像) 사이에, 제단(祭壇) 사방(四方)에, 각(各) 높은 고개에, 모든 산(山)꼭대기에, 모든 푸른나무 아래에, 무성(茂盛)한 상수리나무 아래, 곧 그 우상(偶像)에게 분향(焚香)하던 곳에 있으리니, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라. ^14내가 내 손을 그들의 위에 펴서 그 거(居)하는 온 땅, 곧 광야(曠野)에서부터 디블라까지 처량(凄凉)하고 황무(荒蕪)하게 하리니, 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.”.’.”.

07

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“너 인자(人子)야. 주(主) 여호와 내가 이스라엘 땅에 대(對)하여 말하노라.

끝났도다. 이 땅 사방(四方)의 일이 끝났도다. ^03이제는 네게 끝이 이르렀나니, 내가 내 진노(震怒)를 네게 발(發)하여 네 행위(行爲)를 국문(鞫問)하고, 너의 모든 가증(可憎)한 일을 보응(報應)하리라. ^04내가 너를 아껴 보지 아니하며 긍휼(矜恤)히 여기지도 아니하고, 네 행위(行爲)대로 너를 벌(罰)하여 너의 가증(可憎)한 일이 너희 중(中)에 나타나게 하리니, 너희가 나를 여호와인줄 알리라.”.

^05주(主) 여호와께서 가라사대, “재앙(災殃)이로다. 비상(非常)한 재앙(災殃)이로다. 볼지어다. 임박(臨迫)하도다. ^06끝이 났도다. 끝이 났도다. 끝이 너를 치러 일어났나니, 볼지어다. 임박(臨迫)하도다.

^07이 땅 거민(居民)아. 정(定)한 재앙(災殃)이 네게 임(臨)하도다. 때가 이르렀고 날이 가까왔으니, 요란(擾亂)한 날이요, 산(山)에서 즐거이 부르는 날이 아니로다. ^08이제 내가 속(速)히 분(憤)을 네게 쏟고 내 진노(震怒)를 네게 이루어서, 네 행위(行爲)대로 너를 심판(審判)하여 네 모든 가증(可憎)한 일을 네게 보응(報應)하되, ^09내가 너를 아껴 보지 아니하며 긍휼(矜恤)히 여기지도 아니하고, 네 행위(行爲)대로 너를 벌(罰)하여 너의 가증(可憎)한 일이 너희 중(中)에 나타나게 하리니, 나 여호와가 치는 줄을 네가 알리라.

^10볼찌어다. 그 날이로다. 볼찌어다. 임박(臨迫)하도다. 정(定)한 재앙(災殃)이 이르렀으니, 몽둥이가 꽃 피며 교만(驕慢)이 싹났도다. ^11포학(暴虐)이 일어나서 죄악(罪惡)의 몽둥이가 되었은 즉, 그들도, 그 무리도, 그 재물(財物)도 하나도 남지 아니하고, 그 중(中)의 아름다운 것도 없어지리로다. ^12때가 이르렀고 날이 가까왔으니, 사는 자(者)도 기뻐하지 말고 파는 자(者)도 근심하지 말 것은 진노(震怒)가 그 모든 무리에게 임(臨)함이로다. ^13판 자(者)가 살아 있다 할지라도, 다시 돌아가서 그 판 것을 얻지 못하니, 이는 묵시(默示)로 그 모든 무리를 가리켜 말하기를, “하나도 돌아 갈 자(者)가 없겠고, 악(惡)한 생활(生活)로 스스로 강(强)하게 할 자(者)도 없으리라.” 하였음이로다.

^14그들이 나팔을 불어 온갖 것을 예비(豫備)하였을지라도 전쟁(戰爭)에 나갈 사람이 없나니, 이는 내 진노(震怒)가 그 모든 무리에게 미쳤음이라. ^15밖에는 칼이 있고 안에는 온역(瘟疫)과 기근(饑饉)이 있어서 밭에 있는 자(者)는 칼에 죽을 것이요, 성읍(城邑)에 있는 자(者)는 기근(饑饉)과 온역(瘟疫)에 망(亡)할 것이며, ^16도망(逃亡)하는 자(者)는 산(山) 위로 피(避)하여 다 각기(各其) 자기(自己) 죄악(罪惡) 까닭에 골짜기 비둘기처럼 슬피 울 것이며, ^17모든 손은 피곤(疲困)하고 모든 무릎은 물과 같이 약(弱)할 것이라. ^18그들이 굵은 베로 허리를 묶을 것이요, 두려움이 그들을 덮을 것이요. 모든 얼굴에는 수치(羞恥)가 있고, 모든 머리는 대머리가 될 것이며, ^19그들이 그 은(銀)을 거리에 던지며 그 금(金)을 오예물(汚穢物) 같이 여기리니, 이는 여호와 내가 진노(震怒)를 베푸는 날에 그 은(銀)과 금(金)이 능(能)히 그들을 건지지 못하며, 능(能)히 그 심령(心靈)을 족(足)하게 하거나, 그 창자를 채우지 못하고 오직 죄악(罪惡)에 빠치는 것이 됨이로다. ^20그들이 그 화려(華麗)한 장식(粧飾)으로 인(因)하여 교만(驕慢)을 품었고, 또 그것으로 가증(可憎)한 우상(偶像)과 미운 물건(物件)을 지었은즉, 내가 그것으로 그들에게 오예물(汚穢物)이 되게 하여, ^21외인(外人)의 손에 붙여 노략(擄略)하게 하며, 세상(世上) 악인(惡人)에게 붙여 그들로 약탈(掠奪)하여 더럽히게 하고, ^22내가 또 내 얼굴을 그들에게서 돌이키리니, 그들이 내 은밀(隱密)한 처소(處所)를 더럽히고 강포(强暴)한 자(者)도 거기 들어와서 더럽히리라.

^23너는 쇠사슬을 만들라. 이는 피 흘리는 죄(罪)가 그 땅에 가득하고 강포(强暴)가 그 성읍(城邑)에 찼음이라. ^24내가 극(極)히 악(惡)한 이방인(異邦人)으로 이르러, 그 집들을 점령(占領)하게 하고 악(惡)한 자(者)의 교만(驕慢)을 그치게 하리니, 그 성소(聖所)가 더럽힘을 당(當)하리라. ^25패망(敗亡)이 이르리니, 그들이 평강(平康)을 구(求)하여도 없을 것이라. ^26환난(患難)에 환난(患難)이 더하고, 소문(所聞)에 소문(所聞)이 더할 때에, 그들이 선지자(先知者)에게 묵시(默示)를 구(求)하나 헛될 것이며, 제사장(祭司長)에게는 율법(律法)이 없어질 것이요, 장로(長老)에게는 모략(謀略)이 없어질 것이며, ^27왕(王)은 애통(哀痛)하고 방백(方伯)은 놀람을 옷 입듯하며, 거민(居民)의 손은 떨리리라.

내가 그 행위(行爲)대로 그들에게 갚고, 그 죄악(罪惡)대로 그들을 국문(鞫問)한 즉, 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.”.

08

^01제 6년(第六年) 6월(六月) 5일(五日)에 나는 집에 앉았고, 유다 장로(長老)들은 내 앞에 앉았는데, 주(主) 여호와의 권능(權能)이 거기서 내게 임(臨)하기로, ^02내가 보니 불같은 형상(形像)이 있어, 그 허리 이하(以下) 모양(模樣)은 불 같고, 허리 이상(異像)은 광채(光彩)가 나서 단쇠 같은데, ^03그가 손 같은 것을 펴서 내 머리털 한 모숨을 잡으며, 주(主)의 신(神)이 나를 들어 천지(天地) 사이로 올리시고, 하나님의 이상(異像) 가운데 나를 이끌어 예루살렘으로 가서, 안뜰로 들어가는 북향(北向)한 문(門)에 이르시니, 거기는 투기(妬忌)의 우상(偶像), 곧 투기(妬忌)를 격발(激發)케 하는 우상(偶像)의 자리가 있는 곳이라.

^04이스라엘 하나님의 영광(榮光)이 거기 있는데, 내가 들에서 보던 이상(異像)과 같더라. ^05그가 내게 이르시되, “인자(人子)야. 이제 너는 눈을 들어 북편(北便)을 바라보라.” 하시기로, 내가 눈을 들어 북편(北便)을 바라보니, 제단문(祭壇門) 어귀 북편(北便)에 그 투기(妬忌)의 우상(偶像)이 있더라.

^06그가 또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 이스라엘 족속(族屬)의 행(行)하는 일을 보느냐? 그들이 여기서 크게 가증(可憎)한 일을 행(行)하여 나로 내 성소(聖所)를 멀리 떠나게 하느니라. 너는 다시 다른 큰 가증(可憎)한 일을 보리라.” 하시더라.

^07그가 나를 이끌고 뜰 문(門)에 이르시기로, 내가 본 즉, 담에 구멍이 있더라. ^08그가 내게 이르시되, “인자(人子)야. 너는 이 담을 헐라.” 하시기로, 내가 그 담을 허니, 한 문(門)이 있더라.

^09또 내게 이르시되, “들어가서 그들이 거기서 행(行)하는 가증(可憎)하고 악(惡)한 일을 보라.”. 하시기로, ^10내가 들어가 보니 각양(各樣) 곤충(昆蟲)과 가증(可憎)한 짐승과 이스라엘 족속(族屬)의 모든 우상(偶像)을 그 사면(四面) 벽(璧)에 그렸고, ^11이스라엘 족속(族屬)의 장로(長老) 중(中) 70인(七十人)이 그 앞에 섰으며, 사반의 아들 야아사냐도 그 가운데 섰고, 각기(各其) 손에 향로(香爐)를 들었는데, 향연(香煙)이 구름같이 오르더라.

^12또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 이스라엘 족속(族屬)의 장로(長老)들이 각각(各各) 그 우상(偶像)의 방(房)안 어두운 가운데서 행(行)하는 것을 네가 보았느냐? 그들이 이르기를, “여호와께서 우리를 보지 아니하시며 이 땅을 버리셨다.” 하느니라.”.

^13또 내게 이르시되, “너는 다시 그들의 행(行)하는바, 다른 큰 가증(可憎)한 일을 보리라.” 하시더라.

^14그가 또 나를 데리고, 여호와의 전(殿)으로 들어가는 북문(北門)에 이르시기로, 보니 거기 여인(女人)들이 앉아 담무스를 위(爲)하여 애곡(哀哭)하더라.

^15그가 또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 네가 그것을 보았느냐? 너는 또 이보다 더 큰 가증(可憎)한 일을 보리라.” 하시더라.

^16그가 또 나를 데리고, 여호와의 전(殿) 안뜰에 들어가시기로 보니, 여호와의 전(殿) 문(門) 앞 현관(玄關)과 제단(祭壇) 사이에서 약(約) 25인(二十五人)이 여호와의 전(殿)을 등지고, 낯을 동(東)으로 향(向)하여 동방(東方) 태양(太陽)에 경배(敬拜)하더라.

^17또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 네가 보았느냐? 유다 족속(族屬)이 여기서 행(行)한 가증(可憎)한 일을 적다 하겠느냐? 그들이 강포(强暴)로 이 땅에 채우고, 또 다시 내 노(怒)를 격동(激動)하고, 심지어 나무가지를 그 코에 두었느니라. ^18그러므로 나도 분노(憤怒)로 갚아 아껴 보지 아니하고 긍휼(矜恤)을 베풀지도 아니하리니, 그들이 큰 소리로 내 귀에 부르짖을지라도 내가 듣지 아니하리라.”.

09

^01그가 또 큰 소리로 내 귀에 외쳐 가라사대, “이 성읍(城邑)을 관할(管轄)하는 자(者)들로 각기(各其) 살륙(殺戮)하는 기계(機械)를 손에 들고 나아오게 하라.” 하시더라. ^02내가 본즉 여섯 사람이 북향(北向)한 윗문(門) 길로 좇아 오는데, 각(各) 사람의 손에 살륙(殺戮)하는 기계(機械)를 잡았고 그 중(中)에 한 사람은 가는 베옷을 입고 허리에 서기관(書記官)의 먹 그릇을 찼더라. 그들이 들어 와서 놋 제단(祭壇) 곁에 서더라. ^03그룹에 머물러 있던 이스라엘 하나님의 영광(榮光)이 올라 성전(聖殿) 문(門)지방에 이르더니, 여호와께서 그 가는 베옷을 입고 서기관(書記官)의 먹 그릇을 찬 사람을 불러, ^04이르시되, “너는 예루살렘 성읍(城邑) 중(中)에 순행(巡行)하여 그 가운데서 행(行)하는 모든 가증(可憎)한 일로 인(因)하여 탄식(歎息)하며 우는 자(者)의 이마에 표(標)하라.” 하시고, ^05나의 듣는데, 또 그 남은 자(者)에게 이르시되, “너희는 그 뒤를 좇아 성읍(城邑) 중(中)에 순행(巡行)하며, 아껴보지도 말며, 긍휼(矜恤)을 베풀지도 말고 쳐서, ^06늙은 자(者)와 젊은 자(者)와 처녀(處女)와 어린 아이와 부녀(婦女)를 다 죽이되, 이마에 표(標) 있는 자(者)에게는 가까이 말라. 내 성소(聖所)에서 시작(始作)할찌니라.” 하시매, 그들이 성전(聖殿) 앞에 있는 늙은 자(者)들로부터 시작(始作)하더라.

^07그가 또 그들에게 이르시되, “너희는 성전(聖殿)을 더럽혀 시체(屍體)로 모든 뜰에 채우라. 너희는 나가라.” 하시매, 그들이 나가서 성읍(城邑) 중(中)에서 치더라. ^08그들이 칠 때에 내가 홀로 있는지라. 엎드리어 부르짖어 가로되, “오호라. 주(主) 여호와여. 예루살렘을 향(向)하여 분노(憤怒)를 쏟으시오니, 이스라엘 남은 자(者)를 모두 멸(滅)하려 하시나이까?”.

^09그가 내게 이르시되, “이스라엘과 유다 족속(族屬)의 죄악(罪惡)이 심(甚)히 중(重)하여 그 땅에 피가 가득하며 그 성읍(城邑)에 불법(不法)이 찼나니, 이는 그들이 이르기를, “여호와께서 이 땅을 버리셨으며 보지 아니하신다.” 함이라. ^10그러므로 내가 그들을 아껴 보지 아니하며 긍휼(矜恤)을 베풀지 아니하고 그 행위(行爲)대로 그 머리에 갚으리라.” 하시더라. ^11가는 베옷을 입고 허리에 먹 그릇을 찬 사람이 복명(復命)하여 가로되, “주(主)께서 내게 명(命)하신 대로 내가 준행(遵行)하였나이다.” 하더라.

10

^01이에 내가 보니, 그룹들 머리 위 궁창(穹蒼)에 남보석(藍寶石) 같은 것이 나타나는데 보좌(寶座) 형상(形像) 같더라. ^02하나님이 가는 베옷 입은 사람에게 일러 가라사대, “너는 그룹 밑바퀴 사이로 들어가서 그 속에서 숯불을 두 손에 가득히 움켜 가지고 성읍(城邑) 위에 흩으라.” 하시매, 그가 내 목전(目前)에 들어가더라. ^03그 사람이 들어갈 때에 그룹들은 성전(聖殿) 우편(右便)에 섰고 구름은 안 뜰에 가득하며, ^04여호와의 영광(榮光)이 그룹에서 올라 성전(聖殿) 문(門)지방에 임(臨)하니, 구름이 성전(聖殿)에 가득하며, 여호와의 영화(榮華)로운 광채(光彩)가 뜰에 가득하였고, ^05그룹들의 날개 소리는 바깥 뜰까지 들리는데, 전능(全能)하신 하나님의 말씀하시는 음성(音聲) 같더라.

^06하나님이 가는 베옷 입은 자(者)에게 명(命)하시기를, “바퀴 사이 곧 그룹들 사이에서 이불을 취(取)하라.” 하셨으므로, 그가 들어가 바퀴 옆에 서매, ^07한 그룹이 그룹들 사이에서 손을 내밀어 그 그룹들 사이에 있는 불을 취(取)하여 가는 베옷 입은 자(者)의 손에 주매 그가 받아 가지고 나가는데, ^08그룹들의 날개 밑에 사람의 손 같은 것이 나타났더라. ^09내가 보니, 그룹들 곁에 네 바퀴가 있는데, 이 그룹 곁에도 한 바퀴가 있고 저 그룹 곁에도 한 바퀴가 있으며, 그 바퀴 모양(模樣)은 황옥(黃玉) 같으며, ^10그 모양(模樣)은 넷이 한결 같은데 마치 바퀴 안에 바퀴가 있는 것 같으며, ^11그룹들이 행(行)할 때에는 사방(四方)으로 향(向)한대로 돌이키지 않고 행(行)하되, 돌이키지 않고 그 머리 향(向)한 곳으로 행(行)하며, ^12그 온 몸과 등과 손과 날개와 바퀴 곧 네 그룹의 바퀴의 둘레에 다 눈이 가득하더라. ^13내가 들으니 그 바퀴들을 도는 것이라 칭(稱)하며, ^14그룹들은 각기(各其) 네 면(面)이 있는데, 첫 면(面)은 그룹의 얼굴이요, 둘째 면(面)은 사람의 얼굴이요, 세째는 사자(獅子)의 얼굴이요, 네째는 독수리의 얼굴이더라. ^15그룹들이 올라가니 그들은 내가 그발강(江) 가에서 보던 생물(生物)이라. ^16그룹들이 행(行)할 때에는 바퀴도 그 곁에서 행(行)하고, 그룹들이 날개를 들고 땅에서 올라가려 할 때에도 바퀴가 그 곁을 떠나지 아니하며, ^17그들이 서면 이들도 서고, 그들이 올라가면 이들도 함께 올라가니, 이는 생물(生物)의 신(神)이 바퀴 가운데 있음이더라.

^18여호와의 영광(榮光)이 성전(聖殿) 문(門)지방을 떠나서 그룹들 위에 머무르니, 그룹들이 날개를 들고 내 목전(目前)에 땅에서 올라가는데, 그들이 나갈때에 바퀴도 그 곁에서 함께 하더라. 그들이 여호와의 전(殿)으로 들어가는 동문(東門)에 머물고 이스라엘 하나님의 영광(榮光)이 그 위에 덮였더라. ^20그것은 내가 그발강(江) 가에서 본바 이스라엘 하나님의 아래 있던 생물(生物)이라. 그들이 그룹들인 줄을 내가 아니라. ^21각기(各其) 네 얼굴과 네 날개가 있으며 날개 밑에는 사람의 손 형상(形像)이 있으니, ^22그 얼굴의 형상(形像)은 내가 그발강(江) 가에서 보던 얼굴이며, 그 모양(模樣)과 몸둥이도 그러하며, 각기(各其) 곧게 앞으로 행(行)하더라.

11

^01때에 주(主)의 신(神)이 나를 들어 데리고 여호와의 전(殿) 동문(東門), 곧 동향(東向)한 문(門)에 이르시기로, 본즉, 그 문(門)에 25인(二十五人)이 있는데, 내가 그 중(中)에서 앗술의 아들 야아사냐와 브나야의 아들 블라댜를 보았으니, 그들은 백성(百姓)의 방백(方伯)이라. ^02그가 내게 이르시되, “인자(人子)야. 이 사람들은 불의(不義)를 품고 이 성중(城中)에서 악(惡)한 꾀를 베푸는 자(者)니라. ^03그들의 말이, “집 건축(建築)할 때가 가깝지 아니한즉, 이 성읍(城邑)은 가마가 되고 우리는 고기가 된다.” 하나니, ^04그러므로 인자(人子)야. 너는 그들을 쳐서 예언(豫言)하고 예언(豫言)할찌니라.”.

^05여호와의 신(神)이 내게 임(臨)하여 가라사대, “너는 말하기를, ‘여호와의 말씀에, “이스라엘 족속(族屬)아. 너희가 이렇게 말하였도다. 너희 마음에서 일어나는 것을 내가 다 아노라. ^06너희가 이 성읍(城邑)에서 많이 살륙(殺戮)하여 그 시체(屍體)로 거리에 채웠도다. ^07그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 이 성읍(城邑) 중(中)에서 너희가 살륙(殺戮)한 시체(屍體)는 그 고기요, 이 성읍(城邑)은 그 가마려니와, 너희는 그 가운데서 끌려 나오리라.

^08나 주(主) 여호와가 말하노라. 너희가 칼을 두려워하니 내가 칼로 너희에게 임(臨)하게 하고, ^09너희를 그 성읍(城邑) 가운데서 끌어내어 타국인(他國人)의 손에 붙여 너희에게 벌(罰)을 내리리니, ^10너희가 칼에 엎드러질 것이라. 내가 이스라엘 변경(邊境)에서 너희를 국문(鞫問)하리니, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라. ^11이 성읍(城邑)은 너희 가마가 되지 아니하고 너희는 그 가운데 고기가 되지 아니할지라. 내가 너희를 이스라엘 변경(邊境)에서 국문(鞫問)하리니, ^12너희가 나를 여호와인 줄 알리라. 너희가 내 율례(律例)를 행(行)치 아니하며, 규례(規例)를 지키지 아니하고, 너희 사면(四面)에 있는 이방인(異邦人)의 규례(規例)대로 행(行)하였느니라.” 하셨다’ 하라.”.

^13이에 내가 예언(豫言)할 때에 브나야의 아들 블라댜가 죽기로, 내가 엎드리어 큰 소리로 부르짖어 가로되, “오호라. 주(主) 여호와여. 이스라엘의 남은 자(者)를 다 멸절(滅絶)하고자 하시나이까?” 하니라.

^14여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^15“인자(人子)야. 예루살렘 거민(居民)이 너의 형제(兄弟), 곧 너의 형제(兄弟)와 친속(親屬)과 이스라엘 온 족속(族屬)을 향(向)하여 이르기를, “너희는 여호와에게서 멀리 떠나라. 이 땅은 우리에게 주어 기업(基業)이 되게 하신 것이라.” 하였나니, ^16그런즉, 너는 말하기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에, “내가 비록 그들을 멀리 이방인(異邦人) 가운데로 쫓고 열방(列邦)에 흩었으나, 그들이 이른 열방(列邦)에서 내가 잠간(暫間) 그들에게 성소(聖所)가 되리라.” 하셨다’ 하고, ^17너는 또 말하기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에, “내가 너희를 만민(萬民) 가운데 모으며, 너희를 흩은 열방(列邦) 가운데서 모아 내고, 이스라엘 땅으로 너희에게 주리라.” 하셨다’ 하라. ^18그들이 그리로 가서 그 가운데 모든 미운 물건(物件)과 가증(可憎)한 것을 제(除)하여 버릴지라. ^19내가 그들에게 일치(一致)한 마음을 주고, 그 속에 새 신(神)을 주며, 그 몸에서 굳은 마음을 제(除)하고 부드러운 마음을 주어서, ^20내 율례(律例)를 좇으며 내 규례(規例)를 지켜 행(行)하게 하리니, 그들은 내 백성(百姓)이 되고 나는 그들의 하나님이 되리라. ^21그러나 미운 것과 가증(可憎)한 것을 마음으로 좇는 자(者)는 내가 그 행위(行爲)대로 그 머리에 갚으리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.”.

^22때에 그룹들이 날개를 드는데, 바퀴도 그 곁에 있고 이스라엘 하나님의 영광(榮光)도 그 위에 덮였더니, ^23여호와의 영광(榮光)이 성읍(城邑) 중(中)에서부터 올라가서 성읍(城邑) 동편(東便) 산(山)에 머물고, ^24주(主)의 신(神)이 나를 들어 하나님의 신(神)의 이상(異像) 중(中)에 데리고 갈대아에 있는 사로잡힌 자(者) 중(中)에 이르시더니, 내가 보는 이상(異像)이 나를 떠난지라. ^25내가 사로잡힌 자(者)들에게 여호와께서 내게 보이신 모든 일로 고(告)하니라.

12

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 네가 패역(悖逆)한 족속(族屬) 중(中)에 거(居)하도다. 그들은 볼 눈이 있어도 보지 아니하고, 들을 귀가 있어도 듣지 아니하나니, 그들은 패역(悖逆)한 족속(族屬)임이니라.

^03인자(人子)야. 너는 행구(行具)를 준비(準備)하고 낮에 그들의 목전(目前)에서 이사(移徙)하라. 네가 네 처소(處所)를 다른 곳으로 옮기는 것을 그들이 보면 비록 패역(悖逆)한 족속(族屬)이라도 혹(或) 생각이 있으리라. ^04너는 낮에 그 목전(目前)에서 네 행구(行具)를 밖으로 내기를 이사(移徙)하는 행구(行具) 같이 하고, 저물 때에 너는 그 목전(目前)에서 밖으로 나가기를 포로(捕虜)되어 가는 자(者) 같이 하라. ^05너는 그 목전(目前)에서 성벽(城壁)을 뚫고 그리로 좇아 옮기되, ^06캄캄할 때에 그 목전(目前)에서 어깨에 메고 나가며 얼굴을 가리우고 땅을 보지 말지어다. 이는 내가 너를 세워 이스라엘 족속(族屬)에게 징조(徵兆)가 되게 함이니라.” 하시기로, ^07내가 그 명(命)대로 행(行)하여 낮에 나의 행구(行具)를 이사(移徙)하는 행구(行具)같이 내어 놓고, 저물 때에 내 손으로 성벽(城壁)을 뚫고 캄캄할 때에 행구(行具)를 내어다가 그 목전(目前)에서 어깨에 메고 나가니라.

^08이튿날 아침에 여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^09“인자(人子)야. 이스라엘 족속(族屬) 곧 그 패역(悖逆)한 족속(族屬)이 네게 묻기를, ‘무엇을 하느냐?’ 하지 아니하더냐?

^10너는 그들에게 말하기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에, “이것은 예루살렘 왕(王)과 그 가운데 있는 이스라엘 온 족속(族屬)에 대(對)한 예조(豫兆)라.” 하셨다’ 하고, ^11또 말하기를, ‘나는 너희 징조(徵兆)라. 내가 행(行)한대로 그들이 당(當)하여 사로잡혀 옮겨갈지라. ^12무리가 성벽(城壁)을 뚫고 행구(行具)를 그리로 가지고 나가고, 그 중(中)에 왕(王)은 어두울 때에 어깨에 행구(行具)를 메고 나가며, 눈으로 땅을 보지 아니하려고 자기(自己) 얼굴을 가리우리라’ 하라.

^13내가 또 내 그물을 그의 위에 치고 내 올무에 걸리게 하여, 그를 끌고 갈대아 땅 바벨론에 이르리니, 그가 거기서 죽으려니와, 그 땅을 보지 못하리라. ^14내가 그 호위(護衛)하는 자(者)와 부대(部隊)들을 다 사방(四方)으로 흩고, 또 그 뒤를 따라 칼을 빼리라. ^15내가 그들을 이방인(異邦人) 가운데로 흩으며, 열방(列邦) 중(中)에 헤친 후(後)에야 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.

^16그러나 내가 그 중(中) 몇 사람을 남겨 칼과 기근(饑饉)과 온역(瘟疫)을 벗어나게 하여 그들로 이르는 이방인(異邦人) 중(中)에 자기(自己)의 모든 가증(可憎)한 일을 자백(自白)하게 하리니, 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.”.

^17여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^18“인자(人子)야. 너는 떨면서 네 식물(植物)을 먹고 놀라고, 근심하면서 네 물을 마시며, ^19이 땅 백성(百姓)에게 말하되, ‘주(主) 여호와께서 예루살렘 거민(居民)과 이스라엘 땅에 대(對)하여 이르시기를, “그들이 근심하면서 그 식물(植物)을 먹으며 놀라면서 그 물을 마실 것은, 이 땅 모든 거민(居民)의 강포(强暴)를 인(因)하여 땅에 가득한 것이 황무(荒蕪)하게 됨이라. ^20사람의 거(居)하는 성읍(城邑)들이 황폐(荒廢)하며 땅이 황무(荒蕪)하리니, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라.” 하셨다’ 하라.”.

^21여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^22“인자(人子)야. 이스라엘 땅에서 이르기를, ‘날이 더디고, 모든 묵시(默示)가 응험(應驗)이 없다’ 하는 너희의 속담(俗談)이 어찜이뇨? ^23그러므로 너는 그들에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에, “내가 이 속담(俗談)을 그치게 하리니, 사람이 다시는 이스라엘 가운데서 이 속담(俗談)을 못하리라.” 하셨다’ 하고, 또 그들에게 이르기를, ‘날과 모든 묵시(默示)의 응(應)함이 가까우니, ^24이스라엘 족속(族屬) 중(中)에 허탄(虛誕)한 묵시(默示)나 아첨(阿諂)하는 복술(卜術)이 다시 있지 못하리라’ 하라.

^25나는 여호와라. 내가 말하리니, 내가 하는 말이 다시는 더디지 아니하고 응(應)하리라. 패역(悖逆)한 족속(族屬)아. 내가 너희 생전(生前)에 말하고 이루리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라.”.

^26여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^27“인자(人子)야. 이스라엘 족속(族屬)의 말이, “그의 보는 묵시(默示)는 여러 날 후(後)의 일이라. 그가 먼 때에 대(對)하여 예언(豫言)하는도다.” 하나니, ^28그러므로 너는 그들에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에, “나의 말이 하나도 다시 더디지 않을찌니, 나의 한 말이 이루리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라.”.

13

^01여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 이스라엘의 예언(豫言)하는 선지자(先知者)를 쳐서 예언(豫言)하되, 자기(自己) 마음에서 나는 대로 예언(豫言)하는 자(者)에게 말하기를, ‘너희는 여호와의 말씀을 들으라. ^03주(主) 여호와의 말씀에, “본 것이 없이 자기(自己) 심령(心靈)을 따라 예언(豫言)하는 우매(愚昧)한 선지자(先知者)에게 화(禍) 있을찐저, ^04이스라엘아. 너의 선지자(先知者)들은 황무지(荒蕪地)에 있는 여우 같으니라. ^05너희 선지자(先知者)들이 성(城) 무너진 곳에 올라 가지도 아니하였으며, 이스라엘 족속(族屬)을 위(爲)하여 여호와의 날에 전쟁(戰爭)을 방비(防備)하게 하려고 성벽(城壁)을 수축(修築)하지도 아니하였느니라. ^06여호와께서 말씀하셨다고 하는 자(者)들이 허탄(虛誕)한 것과 거짓된 점괘(占掛)를 보며 사람으로 그 말이 굳게 이루기를 바라게 하거니와, 여호와가 보낸 자(者)가 아니라. ^07너희가 말하기는, ‘여호와의 말씀이라’ 하여도 내가 말한 것이 아닌즉, 어찌 허탄(虛誕)한 묵시(默示)를 보며 거짓된 점괘(占掛)를 말한 것이 아니냐?

^08그러므로 나 주(主) 여호와가 또 말하노라.

너희가 허탄(虛誕)한 것을 말하며 거짓된 것을 보았은즉, 내가 너희를 치리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.”.

^09“그 선지자(先知者)들이 허탄(虛誕)한 묵시(默示)를 보며 거짓 것을 점(占)쳤으니, 내 손이 그들을 쳐서 내 백성(百姓)의 공회(公會)에 들어오지 못하게 하며, 이스라엘 족속(族屬)의 호적(戶籍)에도 기록(記錄)되지 못하게 하며, 이스라엘 땅에도 들어가지 못하게 하리니, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라. ^10이렇게 칠 것은 그들이 내 백성(百姓)을 유혹(誘惑)하여 평강(平康)이 없으나, 평강(平康)이 있다 함이라. 혹(或)이 담을 쌓을 때에 그들이 회칠(灰漆)을 하는도다. ^11그러므로 너는 회칠(灰漆)하는 자(者)에게 이르기를, ‘그것이 무너지리라’. 폭우(暴雨)가 내리며 큰 우박(雨雹)덩이가 떨어지며, 폭풍(暴風)이 열파(裂破)하리니, ^12그 담이 무너진즉, 혹(或)이 너희에게 말하기를, ‘그것에 칠(漆)한 회(灰)가 어디 있느뇨?’ 하지 아니하겠느냐?

^13그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 분노(憤怒)하여 폭풍(暴風)으로 열파(裂破)하고, 내가 진노(震怒)하여 폭우(暴雨)를 내리고, 분노(憤怒)하여 큰 우박(雨雹)덩이로 훼파(毁破)하리라. ^14회칠(灰漆)한 담을 내가 이렇게 훼파(毁破)하여 땅에 넘어뜨리고 그 기초(基礎)를 드러낼 것이라. 담이 무너진즉, 너희가 그 가운데서 망(亡)하리니, 나를 여호와인 줄 알리라. ^15이와 같이 내가 내 노(怒)를 담과 회칠(灰漆)한 자(者)에게 다 이루고, 또 너희에게 말하기를, ‘담도 없어지고 칠(漆)한 자(者)들도 없어졌다’ 하리니, ^16이들은 예루살렘에 대(對)하여 예언(豫言)하여 평강(平康)이 없으나 ‘평강(平康)의 묵시(默示)를 본다’ 하는 이스라엘의 선지자(先知者)들이니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라.”.

^17“너 인자(人子)야. 너의 백성(百姓) 중(中) 자기(自己) 마음에서 나는대로 예언(豫言)하는 부녀(婦女)들을 대면(對面)하여 쳐서 예언(豫言)하여, ^18이르기를, “주(主) 여호와의 말씀에 사람의 영혼(靈魂)을 사냥하고자 하여 방석(方席)을 모든 팔뚝에 꿰어 매고 수건(手巾)을 키가 큰 자(者)나 작은 자(者)의 머리를 위(爲)하여 만드는 부녀(婦女)들에게 화(禍) 있을찐저, 너희가 어찌하여 내 백성(百姓)의 영혼(靈魂)을 사냥하면서 자기(自己)를 위(爲)하여 영혼(靈魂)을 살리려 하느냐? ^19너희가 두어웅큼 보리와 두어조각 떡을 위(爲)하여 나를 내 백성(百姓) 가운데서 욕(辱)되게 하여 거짓말을 지어서 죽지 아니할 영혼(靈魂)을 죽이고, 살지 못할 영혼(靈魂)을 살리는도다.

^20그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 너희가 새를 사냥하듯 영혼(靈魂)들을 사냥하는 그 방석(方席)을 내가 너희 팔에서 떼어 버리고, 너희가 새처럼 사냥한 그 영혼(靈魂)들을 놓으며, ^21또 너희 수건(手巾)을 찢고 내 백성(百姓)을 너희 손에서 건지고, 다시는 너희 손에 사냥물(物)이 되지 않게 하리니, 너희가 나를 여호와인줄 알리라. ^22내가 슬프게 하지 아니한 의인(義人)의 마음을 너희가 거짓말로 근심하게 하며, 너희가 또 악인(惡人)의 손을 굳게 하여 그 악(惡)한 길에서 돌이켜 떠나 삶을 얻지 못하게 하였은즉, ^23너희가 다시는 허탄(虛誕)한 묵시(默示)를 보지 못하고, 점복(占卜)도 못할지라. 내가 내 백성(百姓)을 너희 손에서 건져 내리니, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라.” 하셨다’ 하라.”.

14

^01이스라엘 장로(長老) 두어 사람이 나아와 내 앞에 앉으니, ^02여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^03“인자(人子)야. 이 사람들이 자기(自己) 우상(偶像)을 마음에 들이며 죄악(罪惡)의 거치는 것을 자기(自己) 앞에 두었으니, 그들이 내게 묻기를, 내가 조금인들 용납(容納)하랴? ^04그런즉 너는 그들에게 말하여 이르라. ‘나 주(主) 여호와가 말하노라. 이스라엘 족속(族屬) 중(中)에 무릇 그 우상(偶像)을 마음에 들이며 죄악(罪惡)의 거치는 것을 자기(自己) 앞에 두고 선지자(先知者)에게 나아오는 자(者)에게는 나 여호와가 그 우상(偶像)의 많은대로 응답(應答)하리니, ^05이는 이스라엘 족속(族屬)이 다 그 우상(偶像)으로 인(因)하여 나를 배반(背叛)하였으므로 내가 그들의 마음에 먹은대로 그들을 잡으려 함이니라. ^06그런즉 너는 이스라엘 족속(族屬)에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 너희는 마음을 돌이켜 우상(偶像)을 떠나고 얼굴을 돌이켜 모든 가증(可憎)한 것을 떠나라. ^07이스라엘 족속(族屬)과 이스라엘 가운데 우거(寓居)하는 외인(外人) 중(中)에 무릇 나를 떠나고 자기(自己) 우상(偶像)을 마음에 들이며, 죄악(罪惡)의 거치는 것을 자기(自己) 앞에 두고 자기(自己)를 위(爲)하여 내게 묻고자 하여 선지자(先知者)에게 나아오는 자(者)에게는 나 여호와가 친(親)히 응답(應答)하여, ^08그 사람을 대적(對敵)하여 그들로 놀라움과 감계(鑑戒)와 속담(俗談)거리가 되게 하여 내 백성(百姓) 가운데서 끊으리니, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라.

^09만일(萬一) 선지자(先知者)가 유혹(誘惑)을 받고 말을 하면, 나 여호와가 그 선지자(先知者)로 유혹(誘惑)을 받게 하였음이어니와, 내가 손을 펴서 내 백성(百姓) 이스라엘 가운데서 그를 멸(滅)할 것이라. ^10선지자(先知者)의 죄악(罪惡)과 그에게 묻는 자(者)의 죄악(罪惡)이 같은즉 각각(各各) 자기(自己)의 죄악(罪惡)을 담당(擔當)하리니, ^11이는 이스라엘 족속(族屬)으로 다시는 미혹(迷惑)하여 나를 떠나지 않게 하며, 다시는 모든 범죄(犯罪)함으로 스스로 더럽히지 않게 하여 그들로 내 백성(百姓)을 삼고 나는 그들의 하나님이 되려 함이니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라.”.

^12여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^13“인자(人子)야. 가령(假令) 어느 나라가 불법(不法)하여 내게 범죄(犯罪)하므로 내가 손을 그 위에 펴서 그 의뢰(依賴)하는 양식(糧食)을 끊어 기근(饑饉)을 내려서 사람과 짐승을 그 나라에서 끊는다 하자. ^14비록 노아, 다니엘, 욥, 이 세 사람이 거기 있을지라도 그들은 자기(自己)의 의(義)로 자기(自己)의 생명(生命)만 건지리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^15가령(假令) 내가 사나운 짐승으로 그 땅에 통행(通行)하여 적막(寂寞)케 하며 황무(荒蕪)케 하여 사람으로 그 짐승을 인(因)하여 능(能)히 통행(通行)하지 못하게 한다 하자. ^16비록 이 세 사람이 거기 있을지라도 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 그들은 자녀(子女)도 건지지 못하고 자기(自己)만 건지겠고, 그 땅은 황무(荒蕪)하리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^17가령(假令) 내가 칼로 그 땅에 임(臨)하게 하고 명(命)하기를, ‘칼아. 이 땅에 통행(通行)하라’ 하여 사람과 짐승을 거기서 끊는다 하자. ^18비록 이 세 사람이 거기 있을지라도 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 그들은 자녀(子女)도 건지지 못하고 자기(自己)만 건지리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^19가령(假令) 내가 그 땅에 온역(瘟疫)을 내려 죽임으로 내 분(憤)을 그 위에 쏟아 사람과 짐승을 거기서 끊는다 하자. ^20비록 노아, 다니엘, 욥이 거기 있을지라도 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하오니, 그들은 자녀(子女)도 건지지 못하고 자기(自己)의 의(義)로 자기(自己)의 생명(生命)만 건지리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하시니라.

^21주(主) 여호와께서 가라사대, “내가 나의 네 가지 중(重)한 벌(罰), 곧 칼과 기근(饑饉)과 사나운 짐승과 온역(瘟疫)을 예루살렘에 함께 내려 사람과 짐승을 그 중(中)에서 끊으리니, 그 해(害)가 더욱 심(甚)하지 않겠느냐? ^22그러나 그 가운데 면(免)하는 자(者)가 남아 있어 끌려 나오리니, 곧 자녀(子女)들이라. 그들이 너희에게로 나아 오리니, 너희가 그 행동(行動)과 소위(所爲)를 보면 내가 예루살렘에 내린 재앙(災殃), 곧 그 내린 모든 일에 대(對)하여 너희가 위로(慰勞)를 받을 것이라. ^23너희가 그 행동(行動)과 소위(所爲)를 볼 때에 그들로 인(因)하여 위로(慰勞)를 받고, 내가 예루살렘에서 행(行)한 모든 일이 무고(無故)히 한 것이 아닌 줄을 알리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.”.

15

^01여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 포도(葡萄)나무가 모든 나무보다 나은 것이 무엇이랴? 삼림(森林) 중(中) 여러 나무 가운데 있는 그 포도(葡萄)나무 가지가 나은 것이 무엇이랴? ^03그 나무를 가지고 무엇을 제조(製造)할 수 있겠느냐? 그것으로 무슨 그릇을 걸 못을 만들 수 있겠느냐? ^04불에 던질 화목(火木)이 될 뿐이라. 불이 그 두 끝을 사르고 그 가운데도 태웠으면 제조(製造)에 무슨 소용(所用)이 있겠느냐? ^05그것이 온전(穩全)할 때에도 아무 제조(製造)에 합당(合當)치 않았거든, 하물며 불에 살라지고 탄 후(後)에 어찌 제조(製造)에 합당(合當)하겠느냐? ^06그러므로 주(主) 여호와 내가 말하노라. 내가 수풀 가운데 포도(葡萄)나무를 불에 던질 화목(火木)이 되게 한 것 같이, 내가 예루살렘 거민(居民)도 그같이 할지라. ^07내가 그들을 대적(對敵)한즉, 그들이 그 불에서 나와도 불이 그들을 사르리니, 내가 그들을 대적(對敵)할 때에 너희가 나를 여호와인 줄 알리라. ^08내가 그 땅을 황무(荒蕪)케 하리니, 이는 그들이 범법(犯法)함이니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하시니라.

16

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 예루살렘으로 그 가증(可憎)한 일을 알게 하여 ^03이르기를, ‘주(主) 여호와께서 예루살렘에 대(對)하여 말씀하시되, “네 근본(根本)과 난 땅은 가나안이요, 네 아비는 아모리 사람이요, 네 어미는 헷 사람이라. ^04너의 난 것을 말하건대, 네가 날 때에 네 배꼽줄을 자르지 아니하였고, 너를 물로 씻어 정결(淨潔)케 하지 아니하였고, 네게 소금을 뿌리지 아니하였고, 너를 강보(襁褓)에 싸지도 아니하였나니, ^05너를 돌아 보아 이 중(中)에 한 가지라도 네게 행(行)하여 너를 긍휼(矜恤)히 여긴 자(者)가 없었으므로, 네가 나던 날에 네 몸이 꺼린바 되어 네가 들에 버리웠었느니라. ^06내가 네 곁으로 지나 갈 때에 네가 피투성이가 되어 발짓하는 것을 보고 네게 이르기를, “너는 피투성이라도 살라.”. 다시 이르기를, “너는 피투성이라도 살라.” 하고, ^07내가 너로 들의 풀같이 많게 하였더니, 네가 크게 자라고 심(甚)히 아름다우며 유방(乳房)이 뚜렷하고 네 머리털이 자랐으나, 네가 오히려 벌거벗은 적신(赤身)이더라. ^08내가 네 곁으로 지나며 보니, 네 때가 사랑스러운 때라. 내 옷으로 너를 덮어 벌거벗은 것을 가리우고 네게 맹세(盟誓)하고 언약(言約)하여 너로 내게 속(屬)하게 하였었느니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^09내가 물로 너를 씻겨서 네 피를 없이 하며, 네게 기름을 바르고, ^10수(繡) 놓은 옷을 입히고 물돼지 가죽신을 신기고 가는 베로 띠우고 명주(明紬)로 덧입히고, ^11패물(佩物)을 채우고, 팔고리를 손목에 끼우고 사슬을 목에 드리우고, ^12코고리를 코에 달고 귀고리를 귀에 달고, 화려(華麗)한 면류관(冕旒冠)을 머리에 씌웠나니, ^13이와 같이 네가 금은(金銀)으로 장식(粧飾)하고, 가는 베와 명주(明紬)와 수(繡)놓은 것을 입으며, 또 고운 밀가루와 꿀과 기름을 먹음으로 극(極)히 곱고 형통(亨通)하여 왕후(王后)의 지위(地位)에 나아갔느니라. ^14네 화려(華麗)함을 인(因)하여 네 명성(名聲)이 이방인(異邦人) 중(中)에 퍼졌음은 내가 네게 입힌 영화(榮華)로 네 화려(華麗)함이 온전(穩全)함이니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^15그러나 네가 네 화려(華麗)함을 믿고 네 명성(名聲)을 인(因)하여 행음(行淫)하되, 무릇 지나가는 자(者)면 더불어 음란(淫亂)을 많이 행(行)하므로 네 몸이 그들의 것이 되도다. ^16네가 네 의복(衣服)을 취(取)하여 색(色)스러운 산당(山堂)을 너를 위(爲)하여 만들고 거기서 행음(行淫)하였나니 이런 일은 전무후무(全無後無)하니라. ^17네가 또 나의 준 금(金), 은(銀) 장식품(粧飾品)으로 너를 위(爲)하여 남자(男子) 우상(偶像)을 만들어 행음(行淫)하며, ^18또 네 수(繡) 놓은 옷으로 그 우상(偶像)에게 입히고 나의 기름과 향(香)으로 그 앞에 베풀며, ^19또 내가 네게 주어 먹게 한 내 식물(植物), 곧 고운 밀가루와 기름과 꿀을 네가 그 앞에 베풀어 향기(香氣)를 삼았나니, 과연(果然) 그렇게 하였느니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^20또 네가 나를 위(爲)하여 낳은 네 자녀(子女)를 가져 그들에게 드려 제물(祭物)을 삼아 불살랐느니라. 네가 너의 음행(淫行)을 작은 일로 여겨서, ^21나의 자녀(子女)들을 죽여 우상(偶像)에게 붙여 불 가운데로 지나가게 하였느냐? ^22네 어렸을 때에 벌거벗어 적신(赤身)이었으며, 피투성이가 되어서 발짓하던 것을 기억(記憶)지 아니하고, 네가 모든 가증(可憎)한 일과 음란(淫亂)을 행(行)하였느니라.

^23나 주(主) 여호와가 말하노라.

너는 화(禍) 있을찐저, 화(禍) 있을찐저, 네가 모든 악(惡)을 행(行)한 후(後)에, ^24너를 위(爲)하여 누(樓)를 건축(建築)하며 모든 거리에 높은 대(臺)를 쌓았도다. ^25네가 높은 대(臺)를 모든 길 머리에 쌓고 네 아름다움을 가증(可憎)하게 하여 모든 지나가는 자(者)에게 다리를 벌려 심(甚)히 행음(行淫)하고, ^26하체(下體)가 큰 네 이웃나라 애굽 사람과도 행음(行淫)하되, 심(甚)히 음란(淫亂)히 하여 내 노(怒)를 격동(激動)하였도다. ^27그러므로 내가 내 손을 네 위에 펴서 네 일용(日用) 양식(糧食)을 감(減)하고 너를 미워하는 블레셋 여자(女子), 곧 네 더러운 행실(行實)을 부끄러워하는 자(者)에게 너를 붙여 임의(任意)로 하게 하였거늘, ^28네가 음욕(淫慾)이 차지 아니하여, 또 앗수르 사람과 행음(行淫)하고, 그들과 행음(行淫)하고도 오히려 부족(不足)히 여겨, ^29장사하는 땅 갈대아에까지 심(甚)히 행음(行淫)하되, 오히려 족(足)한 줄을 알지 못하였느니라.

^30나 주(主) 여호와가 말하노라.

네가 이 모든 일을 행(行)하니, 이는 방자(放恣)한 음부(陰府)의 행위(行爲)라. 네 마음이 어찌 그리 약(弱)한지, ^31네가 누(樓)를 모든 길 머리에 건축(建築)하며 높은 대(臺)를 모든 거리에 쌓고도 값을 싫어하니, 창기(娼妓) 같지도 않도다. ^32그 지아비 대신(代身)에 외인(外人)과 사통(私通)하여 간음(姦淫)하는 아내로다. ^33사람들은 모든 창기(娼妓)에게 선물(膳物)을 주거늘, 오직 너는 네 모든 정(情)든 자(者)에게 선물(膳物)을 주며, 값을 주어서 사방(四方)에서 와서 너와 행음(行淫)하게 하니, ^34너의 음란(淫亂)함이 다른 여인(女人)과 같지 아니함은 행음(行淫)하려고 너를 따르는 자(者)가 없음이며, 또 네가 값을 받지 아니하고 도리어 줌이라. 그런즉 다른 여인(女人)과 같지 아니하니라. ^35그러므로 너 음부(陰府)야. 여호와의 말을 들을지어다.

^36나 주(主) 여호와가 말하노라.

네가 네 누추(陋醜)한 것을 쏟으며, 네 정(情)든 자(者)와 행음(行淫)함으로 벗은 몸을 드러내며, 또 가증(可憎)한 우상(偶像)을 위(爲)하여 네 자녀(子女)의 피를 그 우상(偶像)에게 드렸은즉, ^37내가 저의 즐거워하는 정(情)든 자(者)와 사랑하던 모든 자(者)와 미워하던 모든 자(者)를 모으되, 사방(四方)에서 모아 너를 대적(對敵)하게 할 것이요. 또 네 벗은 몸을 그 앞에 드러내어 그들로 그것을 다 보게 할 것이며, ^38내가 또 간음(姦淫)하고 사람의 피를 흘리는 여인(女人)을 국문(鞫問)함 같이 너를 국문(鞫問)하여 진노(震怒)의 피와 투기(妬忌)의 피를 네게 돌리고, ^39내가 또 너를 그들의 손에 붙이리니 그들이 네 누(樓)를 헐며 네 높은 대(臺)를 훼파(毁破)하며 네 의복(衣服)을 벗기고 네 장식품(粧飾品)을 빼앗고 네 몸을 벌거벗겨 버려두며, ^40무리를 데리고 와서 너를 돌로 치며 칼로 찌르며, ^41불로 너의 집들을 사르고 여러 여인(女人)의 목전(目前)에서 너를 벌(罰)할지라. 내가 너로 곧 음행(淫行)을 그치게 하리니, 네가 다시는 값을 주지 아니하리라. ^42그리한즉 내가 네게 대(對)한 내 분노(憤怒)가 그치며, 내 투기(妬忌)가 네게서 떠나고 마음이 평안(平安)하여 다시는 노(怒)하지 아니하리라. ^43네가 어렸을 때를 기억(記憶)지 아니하고 이 모든 일로 나를 격노(激怒)케 하였은즉, 내가 네 행위(行爲)대로 네 머리에 보응(報應)하리니, 네가 이 음란(淫亂)과 네 모든 가증(可憎)한 일을 다시는 행(行)하지 아니하리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.

^44무릇 속담(俗談)하는 자(者)가 네게 대(對)하여 속담(俗談)하기를, ‘어미가 어떠하면 딸도 그렇다’ 하리라. ^45너는 그 남편(男便)과 자녀(子女)를 싫어한 어미의 딸이요, 너는 그 남편(男便)과 자녀(子女)를 싫어한 형(兄)의 동생(同生)이로다. 네 어미는 헷 사람이요, 네 아비는 아모리 사람이며, ^46네 형(兄)은 그 딸들과 함께 네 좌편(左便)에 거(居)하는 사마리아요, 네 아우는 그 딸들과 함께 네 우편(右便)에 거(居)하는 소돔이라. ^47네가 그들의 행위(行爲)대로만 행(行)치 아니하며, 그 가증(可憎)한대로만 행(行)치 아니하고, 그것을 적게 여겨서 네 모든 행위(行爲)가 그보다 더욱 부패(腐敗)하였도다.

^48나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 네 아우 소돔, 곧 그와 그 딸들은 너와 네 딸들의 행위(行爲) 같이 행(行)치 아니하였느니라. ^49네 아우 소돔의 죄악(罪惡)은 이러하니, 그와 그 딸들에게 교만(驕慢)함과 식물(植物)의 풍족(豊足)함과 태평(泰平)함이 있음이며, 또 그가 가난하고 궁핍(窮乏)한 자(者)를 도와주지 아니하며, ^50거만(倨慢)하여 가증(可憎)한 일을 내 앞에서 행(行)하였음이라. 그러므로 내가 보고, 곧 그들을 없이 하였느니라. ^51사마리아는 네 죄(罪)의 절반(折半)도 범(犯)치 아니하였느니라. 네가 그들보다 가증(可憎)한 일을 심(甚)히 행(行)한 고(故)로 너의 가증(可憎)한 행위(行爲)로 네 형(兄)과 아우를 의(義)롭게 하였느니라. ^52네가 네 형(兄)과 아우를 논단(論斷)하였은즉, 너도 네 수치(羞恥)를 담당(擔當)할찌니라. 네가 그들보다 더욱 가증(可憎)한 죄(罪)를 범(犯)하므로 그들이 너보다 의(義)롭게 되었나니, 네가 네 형(兄)과 아우를 의(義)롭게 하였은즉, 너는 놀라며 네 수치(羞恥)를 담당(擔當)할찌니라. ^53내가 그들의 사로잡힘, 곧 소돔과 그 딸들의 사로잡힘과 사마리아와 그 딸들의 사로잡힘과 그들 중(中)에 너의 사로잡힌 자(者)의 사로잡힘을 돌이켜서, ^54너로 네 수욕(羞辱)을 담당(擔當)하고 너의 행(行)한 모든 일을 인(因)하여 부끄럽게 하리니, 이는 네가 그들에게 위로(慰勞)가 됨이라. ^55네 아우 소돔과 그 딸들이 옛 지위(地位)를 회복(恢復)할 것이요, 사마리아와 그 딸들도 그 옛 지위(地位)를 회복(恢復)할 것이며, 너와 네 딸들도 너희 옛 지위(地位)를 회복(恢復)할 것이니라. ^56네가 교만(驕慢)하던 때에 네 아우 소돔을 네 입으로 말하지도 아니하였나니, 곧 네 악(惡)이 드러나기 전(前)에며 아람 딸들이 너를 능욕(凌辱)하기 전(前)에며, 너의 사방(四方)에 둘러 있는 블레셋 딸들이 너를 멸시(蔑視)하기 전(前)에니라. ^58네 음란(淫亂)과 네 가증(可憎)한 일을 네가 담당(擔當)하였느니라.

나 여호와의 말이니라.

^59나 주(主) 여호와가 말하노라.

네가 맹세(盟誓)를 멸시(蔑視)하여 언약(言約)을 배반(背叛)하였은즉, 내가 네 행(行)한대로 네게 행(行)하리라. ^60그러나 내가 너의 어렸을 때에 너와 세운 언약(言約)을 기억(記憶)하고 너와 영원(永遠)한 언약(言約)을 세우리라. ^61네가 네 형(兄)과 아우를 접대(接待)할 때에 네 행위(行爲)를 기억(記憶)하고 부끄러워할 것이라. 내가 그들을 네게 딸로 주려니와, 네 언약(言約)으로 말미암음이 아니니라. ^62내가 네게 내 언약(言約)을 세워서 너로 나를 여호와인 줄 알게 하리니, ^63이는 내가 네 모든 행(行)한 일을 용서(容恕)한 후(後)에 너로 기억(記憶)하고 놀라고 부끄러워서 다시는 입을 열지 못하게 하려 함이니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라.”.

17

^01여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 수수께끼와 비유(比喩)를 이스라엘 족속(族屬)에게 베풀어 ^03이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에, “채색(彩色)이 구비(具備)하고, 날개가 크고, 깃이 길고, 털이 숱한 큰 독수리가 레바논에 이르러 백향목(柏香木) 높은 가지를 취(取)하되, ^04그 연(軟)한 가지 끝을 꺾어 가지고 장사하는 땅에 이르러 상고(商賈)의 성읍(城邑)에 두고, ^05또 그 땅의 종자(種子)를 취(取)하여 옥토(沃土)에 심되, 수양버들 가지처럼 큰 물가에 심더니, ^06그것이 자라며 퍼져서 높지 아니한 포도(葡萄)나무, 곧 굵은 가지와 가는 가지가 난 포도(葡萄)나무가 되어 그 가지는 독수리를 향(向)하였고, 그 뿌리는 독수리의 아래 있었더라. ^07또 날개가 크고 털이 많은 큰 독수리에게 물을 받으려고 그 심긴 두둑에서 그를 향(向)하여 뿌리가 발(發)하고 가지가 퍼졌도다. ^08그 포도(葡萄)나무를 큰 물 가 옥토(沃土)에 심은 것은 가지를 내고 열매를 맺어서 아름다운 포도(葡萄)나무를 이루게 하려 하였음이니라.”’.

^09너는 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에, “그 나무가 능(能)히 번성(蕃盛)하겠느냐? 이 독수리가 어찌 그 뿌리를 빼고 실과(實果)를 따며 그 나무로 시들게 하지 아니하겠으며, 그 연(軟)한 잎사귀로 마르게 하지 아니하겠느냐? 많은 백성(百姓)이나 강(强)한 팔이 아니라도 그 뿌리를 뽑으리라. ^10볼찌어다. 그것이 심겼으나 번성(蕃盛)하겠느냐? 동풍(東風)이 부딪힐 때에 아주 마르지 아니하겠느냐? 그 자라던 두둑에서 마르리라.” 하셨다’ 하라.”.

^11여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^12“너는 패역(悖逆)한 족속(族屬)에게 묻기를, ‘너희가 이 비유(比喩)를 깨닫지 못하겠느냐?’ 하고, 그들에게 고(告)하기를, ‘바벨론 왕(王)이 예루살렘에 이르러 왕(王)과 방백(方伯)을 사로잡아 바벨론 자기(自己)에게로 끌어가고, ^13그 왕족(王族) 중(中)에 하나를 택(擇)하여 언약(言約)을 세우고 그로 맹세(盟誓)케 하고, 또 그 땅의 능(能)한 자(者)들을 옮겨 갔나니, ^14이는 나라를 낮추어 스스로 서지 못하고 그 언약(言約)을 지켜야 능(能)히 서게 하려 하였음이어늘, ^15그가 사자(使者)를 애굽에 보내어 말과 군대(軍隊)를 구(求)함으로 바벨론 왕(王)을 배반(背叛)하였으니 형통(亨通)하겠느냐? 이런 일을 행(行)한 자(者)가 피(避)하겠느냐? 언약(言約)을 배반(背叛)하고야 피(避)하겠느냐?

^16나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 바벨론 왕(王)이 그를 왕(王)으로 세웠거늘, 그가 맹세(盟誓)를 업신여겨 언약(言約)을 배반(背叛)하였은즉, 그 왕(王)의 거(居)하는 곳, 바벨론 중(中)에서 왕(王)과 함께 있다가 죽을 것이라. ^17대적(對敵)이 토성(土城)을 쌓으며 운제(雲梯)를 세우고 많은 사람을 멸절(滅絶)하려 할 때에 바로가 그 큰 군대(軍隊)와 많은 무리로도 그 전쟁(戰爭)에 그를 도와 주지 못하리라. ^18그가 이미 손을 내어 밀어 언약(言約)하였거늘, 맹세(盟誓)를 업신여겨 언약(言約)을 배반(背叛)하고 이 모든 일을 행(行)하였으니, 피(避)하지 못하리라.

^19그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 그가 내 맹세(盟誓)를 업신여기고 내 언약(言約)을 배반(背叛)하였은즉, 내가 그 죄(罪)를 그 머리에 돌리되, ^20내 그물을 그 위에 베풀며 내 올무에 걸리게 하여, 끌고 바벨론으로 가서 나를 반역(叛逆)한 그 반역(叛逆)을 거기서 국문(鞫問)할찌며, ^21그 모든 군대(軍隊)에서 도망(逃亡)한 자(者)들은 다 칼에 엎드러질 것이요, 그 남은 자(者)는 사방(四方)으로 흩어지리니, 나 여호와가 이것을 말한 줄을 너희가 알리라.

^22나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 또 백향목(柏香木) 꼭대기에서 높은 가지를 취(取)하여 심으리라. 내가 그 높은 새 가지 끝에서 연(軟)한 가지를 꺾어 높고 빼어난 산(山)에 심되, ^23이스라엘 높은 산(山)에 심으리니, 그 가지가 무성(茂盛)하고 열매를 맺어서 아름다운 백향목(柏香木)을 이룰 것이요, 각양(各樣) 새가 그 아래 깃들이며 그 가지 그늘에 거(居)할지라. ^24들의 모든 나무가 나 여호와는 높은 나무를 낮추고 낮은 나무를 높이며, 푸른 나무를 말리우고 마른 나무를 무성(茂盛)케 하는줄 알리라. 나 여호와는 말하고 이루느니라.”’ 하라.”.

18

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“너희가 이스라엘 땅에 대(對)한 속담(俗談)에 이르기를, ‘아비가 신 포도(葡萄)를 먹었으므로 아들의 이가 시다’고 함은 어찜이뇨?’.

^03나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 너희가 이스라엘 가운데서 다시는 이 속담(俗談)을 쓰지 못하게 되리라. ^04모든 영혼(靈魂)이 다 내게 속(屬)한지라. 아비의 영혼(靈魂)이 내게 속(屬)함 같이 아들의 영혼(靈魂)도 내게 속(屬)하였나니, 범죄(犯罪)하는 그 영혼(靈魂)이 죽으리라.

^05사람이 만일(萬一) 의(義)로워서 법(法)과 의(義)를 따라 행(行)하며, ^06산(山) 위에서 제물(祭物)을 먹지 아니하며, 이스라엘 족속(族屬)의 우상(偶像)에게 눈을 들지 아니하며, 이웃의 아내를 더럽히지 아니하며, 월경(月經) 중(中)에 있는 여인(女人)을 가까이 하지 아니하며, ^07사람이 학대(虐待)하지 아니하며, 빚진 자(者)의 전당물(典當物)을 도로 주며 억탈(抑奪)하지 아니하며, 주린 자(者)에게 식물(植物)을 주며, 벗은 자(者)에게 옷을 입히며, ^08변(邊)을 위(爲)하여 꾸이지 아니하며, 이식(利息)을 받지 아니하며, 스스로 손을 금(禁)하여 죄악(罪惡)을 짓지 아니하며, 사람 사람 사이에 진실(眞實)히 판단(判斷)하며, ^09내 율례(律例)를 좇으며, 내 규례(規例)를 지켜 진실(眞實)히 행(行)할찐대, 그는 의인(義人)이니 정녕(丁寧) 살리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.

^10가령(假令) 그가 아들을 낳았다 하자. 그 아들이 이 모든 선(善)은 하나도 행(行)치 아니하고 이 악(惡) 중(中) 하나를 범(犯)하여 강포(强暴)하거나, 살인(殺人)하거나, ^11산(山) 위에서 제물(祭物)을 먹거나, 이웃의 아내를 더럽히거나, ^12가난하고 궁핍(窮乏)한 자(者)를 학대(虐待)하거나, 억탈(抑奪)하거나, 빚진 자(者)의 전당물(典當物)을 도로 주지 아니하거나, 우상(偶像)에게 눈을 들거나, 가증(可憎)한 일을 행(行)하거나, ^13변(邊)을 위(爲)하여 꾸이거나, 이식(利息)을 받거나 할진대, 그가 살겠느냐? 살지 못하리니, 이 모든 가증(可憎)한 일을 행(行)하였은즉 정녕(丁寧) 죽을찌라. 자기(自己)의 피가 자기(自己)에게 돌아가리라.

^14또 가령(假令) 그가 아들을 낳았다 하자. 그 아들이 그 아비의 행(行)한 모든 죄(罪)를 보고 두려워하여 그대로 행(行)하지 아니하고, ^15산(山) 위에서 제물(祭物)을 먹지도 아니하며, 이스라엘 족속(族屬)의 우상(偶像)에게 눈을 들지도 아니하며, 이웃의 아내를 더럽히지도 아니하며, ^16사람을 학대(虐待)하지도 아니하며, 전당(典當)을 잡지도 아니하며, 억탈(抑奪)하지도 아니하고, 주린 자(者)에게 식물(植物)을 주며, 벗은 자(者)에게 옷을 입히며, ^17손을 금(禁)하여 가난한 자(者)를 압제(壓制)하지 아니하며, 변(邊)이나 이식(利息)을 취(取)하지 아니하여 내 규례(規例)를 지키며, 내 율례(律例)를 행(行)할찐대, 이 사람은 그 아비의 죄악(罪惡)으로 인(因)하여 죽지 아니하고 정녕(丁寧) 살겠고, ^18그 아비는 심(甚)히 포학(暴虐)하여 그 동족(同族)을 억탈(抑奪)하고 민간(民間)에 불선(不善)을 행(行)하였으므로 그는 그 죄악(罪惡)으로 인(因)하여 죽으리라.

^19그런데 너희는 이르기를, ‘아들이 어찌 아비의 죄(罪)를 담당(擔當)치 않겠느뇨?’ 하는도다. 아들이 법(法)과 의(義)를 행(行)하며 내 모든 율례(律例)를 지켜 행(行)하였으면 그는 정녕(丁寧) 살려니와, ^20범죄(犯罪)하는 그 영혼(靈魂)은 죽을지라. 아들은 아비의 죄악(罪惡)을 담당(擔當)치 아니할 것이요, 아비는 아들의 죄악(罪惡)을 담당(擔當)치 아니하리니, 의인(義人)의 의(義)도 자기(自己)에게로 돌아 가고, 악인(惡人)의 악(惡)도 자기(自己)에게로 돌아가리라.

^21그러나 악인(惡人)이 만일(萬一) 그 행(行)한 모든 죄(罪)에서 돌이켜 떠나 내 모든 율례(律例)를 지키고 법(法)과 의(義)를 행(行)하면, 정녕(丁寧) 살고 죽지 아니할 것이라. ^22그 범죄(犯罪)한 것이 하나도 기억(記憶)함이 되지 아니하리니, 그 행(行)한 의(義)로 인(因)하여 살리라.

^23나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 어찌 악인(惡人)의 죽는 것을 조금인들 기뻐하랴? 그가 돌이켜 그 길에서 떠나서 사는 것을 어찌 기뻐하지 아니하겠느냐? ^24만일(萬一) 의인(義人)이 돌이켜 그 의(義)에서 떠나서 범죄(犯罪)하고, 악인(惡人)의 행(行)하는 모든 가증(可憎)한 일대로 행(行)하면 살겠느냐? 그 행(行)한 의(義)로운 일은 하나도 기억(記憶)함이 되지 아니하리니, 그가 그 범(犯)한 허물과 그 지은 죄(罪)로 인(因)하여 죽으리라.

^25그런데 너희는 이르기를, ‘주(主)의 길이 공평(公平)치 않다’ 하는도다.

이스라엘 족속(族屬)아. 들을찌어다. 내 길이 어찌 공평(公平)치 아니하냐? 너희 길이 공평(公平)치 않은 것이 아니냐? ^26만일(萬一) 의인(義人)이 그 의(義)를 떠나 죄악(罪惡)을 행(行)하고 인(因)하여 죽으면 그 행(行)한 죄악(罪惡)으로 인(因)하여 죽는 것이요, ^27만일(萬一) 악인(惡人)이 그 행(行)한 악(惡)을 떠나 법(法)과 의(義)를 행(行)하면 그 영혼(靈魂)을 보전(保全)하리라. ^28그가 스스로 헤아리고 그 행(行)한 모든 죄악(罪惡)에서 돌이켜 떠났으니, 정녕(丁寧) 살고 죽지 아니하리라.

^29그런데 이스라엘 족속(族屬)은 이르기를, ‘주(主)의 길이 공평(公平)치 않다’ 하는도다.

이스라엘 족속(族屬)아. 나의 길이 어찌 공평(公平)치 아니하냐? 너희 길이 공평(公平)치 않은 것이 아니냐?

^30나 주(主) 여호와가 말하노라.

이스라엘 족속(族屬)아. 내가 너희 각(各) 사람의 행(行)한대로 국문(鞫問)할찌니라. 너희는 돌이켜 회개(悔改)하고 모든 죄(罪)에서 떠날지어다. 그리한즉 죄악(罪惡)이 너희를 패망(敗亡)케 아니하리라. ^31너희는 범(犯)한 모든 죄악(罪惡)을 버리고, 마음과 영(靈)을 새롭게 할지어다.

이스라엘 족속(族屬)아. 너희가 어찌하여 죽고자 하느냐?

^32나 주(主) 여호와가 말하노라.

죽는 자(者)의 죽는 것은 내가 기뻐하지 아니하노니, 너희는 스스로 돌이키고 살찌니라.”.

19

^01“너는 이스라엘 방백(方伯)들을 위(爲)하여 애가(哀歌)를 지어 ^02부르기를, ‘네 어미는 무엇이냐? 암사자(獅子)라. 그가 사자(獅子)들 가운데 엎드리어 젊은 사자(獅子) 중(中)에서 그 새끼를 기르는데, ^03그 새끼 하나를 키우매 젊은 사자(獅子)가 되어 식물(植物) 움키기를 배워 사람을 삼키매, ^04이방(異邦)이 듣고 함정(陷穽)으로 그를 잡아 갈고리로 꿰어끌고 애굽 땅으로 간지라. ^05암사자(獅子)가 기다리다가 소망(所望)이 끊어진 줄을 알고 그 새끼 하나를 또 취(取)하여 젊은 사자(獅子)가 되게 하니, ^06젊은 사자(獅子)가 되매, 여러 사자(獅子) 가운데 왕래(往來)하며 식물(植物) 움키기를 배워 사람을 삼키며, ^07그의 궁실(宮室)들을 헐고 성읍(城邑)들을 훼파(毁破)하니, 그 우는 소리로 인(因)하여 땅과 그 가득한 것이 황무(荒蕪)한지라. ^08이방(異邦)이 둘려 있는 지방(地方)에서 그를 치러 와서 그의 위에 그물을 치고 함정(陷穽)에 잡아, ^09갈고리로 꿰고 철롱(鐵籠)에 넣어 끌고 바벨론 왕(王)에게 이르렀나니, 그를 옥(獄)에 가두어서 그 소리로 다시 이스라엘 산(山)에 들리지 않게 하려 함이니라.

^10네 피의 어미는 물 가에 심긴 포도(葡萄)나무 같아서 물이 많으므로 실과(實果)가 많고 가지가 무성(茂盛)하며, ^11그 가지들은 견강(堅强)하여 권세(權勢) 잡은 자(者)의 홀(笏)이 될만한데 그 하나의 키가 굵은 가지 가운데서 높았으며 많은 가지 가운데서 뛰어나서 보이다가, ^12분노(憤怒) 중(中)에 뽑혀서 땅에 던짐을 당(當)하매 그 실과(實果)는 동풍(東風)에 마르고 그 견강(堅强)한 가지들은 꺾이고 말라 불에 탔더니, ^13이제는 광야(曠野), 메마르고 가물이 든 땅에 심긴바 되고, ^14불이 그 가지 중(中) 하나에서부터 나와서 그 실과(實果)를 태우니 권세(權勢) 잡은 자(者)의 홀(笏)이 될만한 견강(堅强)한 가지가 없도다’ 이것이 애가(哀歌)라. 후(後)에도 애가(哀歌)가 되리라.”.

20

^01제 7년(第七年) 5월(五月) 10일(十日)에 이스라엘 장로(長老) 두어 사람이 여호와께 물으려고 와서 내 앞에 앉으니, ^02여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^03“인자(人子)야. 이스라엘 장로(長老)들에게 고(告)하여 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “너희가 내게 물으려고 왔느냐? 나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니 너희가 내게 묻기를 내가 용납(容納)지 아니하리라.” 하셨다’ 하라.

^04인자(人子)야. 네가 그들을 국문(鞫問)하려느냐? 네가 그들을 국문(鞫問) 하려하느냐?

너는 그들로 그 열조(列祖)의 가증(可憎)한 일을 알게 하여 ^05이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “옛날에 내가 이스라엘을 택(擇)하고, 야곱 집의 후예(後裔)를 향(向)하여 맹세(盟誓)하고, 애굽 땅에서 그들에게 나타나서 맹세(盟誓)하여 이르기를, <나는 여호와 너희 하나님이라. (출06:07)> 하였었노라. ^06그 날에 내가 그들에게 맹세(盟誓)하기를, <애굽 땅에서 인도(引導)하여 내어서 그들을 위(爲)하여 찾아 두었던 땅 곧 젖과 꿀이 흐르는 땅이요, 모든 땅 중(中)의 아름다운 곳에 이르게 하리라. (출03:08, 렘03:19)> 하고, ^07또 그들에게 이르기를, <너희는 눈을 드는바 가증(可憎)한 것을 각기(各其) 버리고 애굽의 우상(偶像)들로 스스로 더럽히지 말라. 나는 여호와 너희 하나님이니라. (레18:03, 출20:02)> 하였으나, ^08그들이 내게 패역(悖逆)하여 내 말을 즐겨 듣지 아니하고, 그 눈을 드는바 가증(可憎)한 것을 각기(各其) 버리지 아니하며, 애굽의 우상(偶像)들을 떠나지 아니하므로 내가 말하기를, “내가 애굽 땅에서 나의 분(忿)을 그들의 위에 쏟으며, 노(怒)를 그들에게 이루리라.” 하였었노라.

^09그러나 내가 그들의 거(居)하는 이방인(異邦人)의 목전(目前)에서 그들에게 나타나서 그들을 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내었었나니, 이는 내 이름을 위(爲)함이라. 내 이름을 그 이방인(異邦人)의 목전(目前)에서 더럽히지 않으려 하여 행(行)하였음이로라. ^10그러므로 내가 그들로 애굽 땅에서 나와서 광야(曠野)에 이르게 하고, ^11사람이 준행(遵行)하면 그로 인(因)하여 삶을 얻을 내 율례(律例)를 주며 내 규례(規例)를 알게 하였고, ^12또 나는 그들을 거룩하게 하는 여호와인 줄 알게 하려하여 내가 내 안식일(安息日)을 주어 그들과 나 사이에 표징(表徵)을 삼았었노라.

^13그러나 이스라엘 족속(族屬)이 광야(曠野)에서 내게 패역(悖逆)하여 사람이 준행(遵行)하면 그로 인(因)하여 삶을 얻을 나의 율례(律例)를 준행(遵行)치 아니하며, 나의 규례(規例)를 멸시(蔑視)하였고 나의 안식일(安息日)을 크게 더럽혔으므로, 내가 이르기를, “내가 내 분노(忿怒)를 광야(曠野)에서 그들의 위에 쏟아 멸(滅)하리라.” 하였으나, ^14내가 내 이름을 위(爲)하여 달리 행(行)하였었나니, 내가 그들을 인도(引導)하여 내는 것을 목도(目覩)한 열국(列國) 앞에서 내 이름을 더럽히지 아니하려 하였음이로라.

^15또 내가 광야(曠野)에서 그들에게 맹세(盟誓)하기를, “내가 그들에게 허(許)한 땅, 곧 젖과 꿀이 흐르는 땅이요, 모든 땅 중(中)의 아름다운 곳으로 그들을 인도(引導)하여 들이지 아니하리라.” 한 것은, ^16그들이 마음으로 우상(偶像)을 좇아 나의 규례(規例)를 업신여기며, 나의 율례(律例)를 행(行)치 아니하며, 나의 안식일(安息日)을 더럽혔음이니라. ^17그러나 내가 그들을 아껴 보아 광야(曠野)에서 멸(滅)하여 아주 없이 하지 아니하였었노라. ^18내가 광야(曠野)에서 그들의 자손(子孫)에게 이르기를, <너희 열조(列祖)의 율례(律例)를 좇지 말며 그 규례(規例)를 지키지 말며 그 우상(偶像)들로 스스로 더럽히지 말라. ^19나는 여호와 너희 하나님이라. 너희는 나의 율례(律例)를 좇으며 나의 규례(規例)를 지켜 행(行)하고, ^20또 나의 안식일(安息日)을 거룩하게 할지어다. 이것이 나와 너희 사이에 표징(表徵)이 되어 너희로 내가 여호와 너희 하나님인 줄 알게 하리라. (수24:14)> 하였었노라.

^21그러나 그 자손(子孫)이 내게 패역(悖逆)하여 사람이 준행(遵行)하면 그로 인(因)하여 삶을 얻을 나의 율례(律例)를 좇지 아니하며 나의 규례(規例)를 지켜 행(行)하지 아니하였고, 나의 안식일(安息日)을 더럽혔는지라. 이에 내가 이르기를, “내가 광야(曠野)에서 내 분(忿)을 그들의 위에 쏟으며, 내 노(怒)를 그들에게 이루리라.” 하였으나, ^22내가 내 이름을 위(爲)하여 내 손을 금(禁)하고 달리 행(行)하였었나니, 내가 그들을 인도(引導)하여 내는 것을 목도(目覩)한 열국(列國) 앞에서 내 이름을 더럽히지 아니하려 하였음이로다.

[23]또 내가 광야(曠野)에서 그들에게 맹세(盟誓)하기를, <내가 그들을 이방인(異邦人) 중(中)에 흩으며 열방(列邦) 중(中)에 헤치리라. (신28:64)> 하였었나니, ^24이는 그들이 나의 규례(規例)를 행(行)치 아니하며, 나의 율례(律例)를 멸시(蔑視)하며, 내 안식일(安息日)을 더럽히고, 눈으로 그 열조(列祖)의 우상(偶像)들을 사모(思慕)함이며, ^25또 내가 그들에게 선(善)치 못한 율례(律例)와 능(能)히 살게 하지 못할 규례(規例)를 주었고, ^26그들이 장자(長子)를 다 화제(火祭)로 드리는 그 예물(禮物)로 내가 그들을 더럽혔음은 그들로 멸망(滅亡)케 하여 나를 여호와인 줄 알게하려 하였음이니라.”’”.[인용위치 돌아가기]

^27“그런즉 인자(人子)야. 이스라엘 족속(族屬)에게 고(告)하여 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “너희 열조(列祖)가 또 내게 범죄(犯罪)하여 나를 욕(辱)되게 하였느니라. ^28내가 그들에게 주기로 맹세(盟誓)한 땅으로 그들을 인도(引導)하여 들였더니, 그들이 모든 높은 산(山)과 모든 무성(茂盛)한 나무를 보고 거기서 제사(祭祀)를 드리고 격노(激怒)케 하는 제물(祭物)을 올리며, 거기서 또 분향(焚香)하고 전제(奠祭)를 부어 드린지라. ^29이에 내가 그들에게 이르기를, “너희가 다니는 산당(山堂)이 무엇이냐?” 하였노라. (그것을 오늘날까지 바마라 일컫느니라.)”’

^30그러므로 너는 이스라엘 족속(族屬)에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “너희가 열조(列祖)의 풍속(風俗)을 따라 스스로 더럽히며 그 모든 가증(可憎)한 것을 좇아 행음(行淫)하느냐? ^31너희가 또 너희 아들로 화제(火祭)를 삼아 예물(禮物)로 드려 오늘날까지 우상(偶像)들로 스스로 더럽히느냐?

이스라엘 족속(族屬)아. 너희가 내게 묻기를 내가 용납(容納)하겠느냐? 나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 너희가 내게 묻기를 내가 용납(容納)지 아니하리라. ^32너희가 스스로 이르기를, “우리가 이방인(異邦人), 곧 열국(列國) 족속(族屬) 같이 되어서 목석(木石)을 숭배(崇拜)하리라.” 하거니와, 너희 마음에 품은 것을 결(決)코 이루지 못하리라.

^33나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 내가 능(能)한 손과 편 팔로 분노(憤怒)를 쏟아 너희를 단정(斷定)코 다스릴찌라. ^34능(能)한 손과 편 팔로 분노(忿怒)를 쏟아 너희를 열국(列國) 중(中)에서 나오게 하며 너희의 흩어진 열방(列邦) 중(中)에서 모아내고, ^35너희를 인도(引導)하여 열국(列國) 광야(曠野)에 이르러 거기서 너희를 대면(對面)하여 국문(鞫問)하되, ^36내가 애굽 땅 광야(曠野)에서 너희 열조(列祖)를 국문(鞫問)한 것 같이 너희를 국문(鞫問)하리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^37내가 너희를 막대기 아래로 지나게 하며 언약(言約)의 줄로 매려니와, ^38너희 가운데서 패역(悖逆)한 자(者)와 내게 범죄(犯罪)한 자(者)를 모두 제(除)하여 버릴지라. 그들을 그 우거(寓居)하던 땅에서는 나오게 하여도 이스라엘 땅에는 들어가지 못하게 하리니, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라.

^39나 주(主) 여호와가 말하노라.

이스라엘 족속(族屬)아. 너희가 내 말을 듣지 아니하려거든 가서 각각(各各) 그 우상(偶像)을 섬기고 이 후(後)에도 그리하려무나마는 다시는 너희 예물(禮物)과 너희 우상(偶像)들로 내 거룩한 이름을 더럽히지 말찌니라.

^40나 주(主) 여호와가 말하노라.

이스라엘 온 족속(族屬)이 그 땅에 있어서 내 거룩한 산(山), 곧 이스라엘의 높은 산(山)에서 다 나를 섬기리니, 거기서 내가 그들을 기쁘게 받을지라. 거기서 너희 예물(禮物)과 너희 천신(薦新)하는 첫 열매와 너희 모든 성물(聖物)을 요구(要求)하리라. ^41내가 너희를 인도(引導)하여 열국(列國) 중(中)에서 나오게 하고, 너희의 흩어진 열방(列邦) 중(中)에서 모아 낼 때에 내가 너희를 향기(香氣)로 받고, 내가 또 너희로 말미암아 내 거룩함을 열국(列國)의 목전(目前)에서 나타낼 것이며, ^42내가 너희 열조(列祖)에게 주기로 맹세(盟誓)한 땅, 곧 이스라엘 땅으로 너희를 인도(引導)하여 들일 때에 너희가 나를 여호와인줄 알고, ^43거기서 너희의 길과 스스로 더럽힌 모든 행위(行爲)를 기억(記憶)하고, 이미 행(行)한 모든 악(惡)을 인(因)하여 스스로 미워하리라.

^44이스라엘 족속(族屬)아. 내가 너희의 악(惡)한 길과 더러운 행위(行爲)대로 하지 아니하고 내 이름을 위(爲)하여 행(行)한 후(後)에야 너희가 나를 여호와인 줄 알리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라.”.

^45여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^46“인자(人子)야. 너는 얼굴을 남(南)으로 향(向)하라. 남(南)으로 향(向)하여 소리내어 남방(南方)들의 삼림(森林)을 쳐서 예언(豫言)하라. ^47남방(南方) 삼림(森林)에게 이르기를, ‘여호와의 말씀을 들을지어다. 주(主) 여호와의 말씀에 “내가 너의 가운데 불을 일으켜 모든 푸른 나무와 모든 마른 나무를 멸(滅)하리니, 맹렬(猛烈)한 불꽃이 꺼지지 아니하고 남(南)에서 북(北)까지 모든 얼굴이 그슬릴지라. ^48무릇 혈기(血氣) 있는 자(者)는 나 여호와가 그 불을 일으킨 줄을 알리니, 그것이 꺼지지 아니하리라.” 하셨다’ 하라.” 하시기로, ^49내가 가로되, “오호라. 주(主) 여호와여. 그들이 나를 가리켜 말하기를, “그는 비유(比喩)로 말하는 자(者)가 아니냐?” 하나이다.” 하니라.

21

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 얼굴을 예루살렘으로 향(向)하며 성소(聖所)를 향(向)하여 소리내어 이스라엘 땅을 쳐서 예언(豫言)하라. ^03이스라엘 땅에게 이르기를, ‘여호와의 말씀에 “내가 너를 대적(對敵)하여 내 칼을 집에서 빼어 의인(義人)과 악인(惡人)을 네게서 끊을지라. ^04내가 의인(義人)과 악인(惡人)을 네게서 끊을터이므로 내 칼을 집에서 빼어 무릇 혈기(血氣) 있는 자(者)를 남(南)에서 북(北)까지 치리니, ^05무릇 혈기(血氣) 있는 자(者)는 나 여호와가 내 칼을 집에서 빼어 낸 줄을 알지라. 칼이 다시 꽂혀지지 아니하리라.” 하셨다’ 하라.

^06인자(人子)야. 너는 탄식(歎息)하되 허리가 끊어지는 듯이 그들의 목전(目前)에서 슬피 탄식(歎息)하라. ^07그들이 네게 묻기를, ‘네가 어찌하여 탄식(歎息)하느냐?’ 하거든, 대답(對答)하기를, ‘소문(所聞)을 인(因)함이라. 재앙(災殃)이 오나니, 각(各) 마음이 녹으며, 모든 손이 약(弱)하여지며, 각(各) 영(靈)이 쇠(衰)하며, 모든 무릎이 물과 같이 약(弱)하리라. 보라. 재앙(災殃)이 오나니 정녕(丁寧) 이루리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.’ 하라.”.

^08여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^09“인자(人子)야. 너는 예언(豫言)하여 이르기를, ‘여호와의 말씀에 “칼이여. 칼이여. 날카롭고도 마광(磨光)되었도다. ^10그 칼이 날카로움은 살륙(殺戮)을 위(爲)함이요, 마광(磨光)됨은 번개 같이 되기 위(爲)함이니, 우리가 즐거워하겠느냐? 내 아들의 홀(笏)이 모든 나무를 업신여기는도다. ^11그 칼이 손에 잡아 쓸만하도록 마광(磨光)되되, 살륙(殺戮)하는 자(者)의 손에 붙이기 위(爲)하여 날카롭고도 마광(磨光)되었도다.” 하셨다’ 하라.

^12인자(人子)야. 너는 부르짖어 슬피 울지어다. 이것이 내 백성(百姓)에게 임(臨)하며, 이스라엘 모든 방백(方伯)에게 임(臨)함이로다. 그들과 내 백성(百姓)이 함께 칼에 붙인바 되었으니, 너는 네 넓적다리를 칠지어다. ^13이것이 시험(試驗)이라, 만일(萬一) 업신여기는 홀(笏)이 없어지면 어찌할꼬? 나 주(主) 여호와의 말이니라.

^14그러므로 인자(人子)야, 너는 예언(豫言)하며 손뼉을 쳐서 칼로 세번(番) 거듭 씌우게 하라. 이 칼은 중상(重傷)케 하는 칼이라. 밀실(密室)에 들어가서 대인(大人)을 중상(重傷)케 하는 칼이로다. ^15내가 그들로 낙담(落膽)하여 많이 엎드러지게 하려고 그 모든 성문(城門)을 향(向)하여 번쩍번쩍하는 칼을 베풀었도다. 오호라. 그 칼이 번개 같고 살륙(殺戮)을 위(爲)하여 날카로왔도다.

^16칼아. 모이라. 우향(右向)하라. 항오(行伍)를 차리라. 좌향(左向)하라. 향(向)한대로 가라. ^17나도 내 손뼉을 치며 내 분(忿)을 다 하리로다. 나 여호와의 말이니라.”.

^18여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^19“인자(人子)야. 너는 바벨론 왕(王)의 칼이 올 두 길을 한 땅에서 나오도록 그리되 곧 성(城)으로 들어가는 길 머리에다가 길이 나뉘는 지시표(指示標)를 하여, ^20칼이 암몬 족속(族屬)의 랍바에 이르는 길과 유다 견고(堅固)한 성(城) 예루살렘에 이르는 길을 그리라.

^21바벨론 왕(王)이 갈랫길, 곧 두 길 머리에 서서 점(占)을 치되, 살들을 흔들어 우상(偶像)에게 묻고 희생(犧牲)의 간(肝)을 살펴서 ^22오른손에 예루살렘으로 갈 점괘(占掛)를 얻었으므로, 공성퇴(攻城槌)를 베풀며 입을 벌리고, 살륙(殺戮)하며 소리를 높여 외치며, 성문(城門)을 향(向)하여 공성퇴(攻城槌)를 베풀고, 토성(土城)을 쌓고 운제(雲梯)를 세우게 되었나니, ^23전(前)에 그들에게 맹약(盟約)한 자(者)들은 그것을 헛점으로 여길 것이나, 바벨론 왕(王)은 그 죄악(罪惡)을 기억(記憶)하고 그 무리를 잡으리라.

^24그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 너희의 악(惡)이 기억(記憶)을 일으키며, 너희의 건과(愆過)가 드러나며, 너희 모든 행위(行爲)의 죄(罪)가 나타났도다. 너희가 기억(記憶)한바 되었은즉 그 손에 잡히리라. ^25너 극악(極惡)하여 중상(重傷)을 당(當)할 이스라엘 왕(王)아. 네 날이 이르렀나니, 곧 죄악(罪惡)의 끝 때니라.

^26나 주(主) 여호와가 말하노라. 관(冠)을 제(除)하며 면류관(冕旒冠)을 벗길지라. 그대로 두지 못하리니, 낮은 자(者)를 높이고 높은 자(者)를 낮출 것이니라. ^27내가 엎드러뜨리고, 엎드러뜨리고, 엎드러뜨리려니와, 이것도 다시 있지 못하리라. 마땅히 얻을 자(者)가 이르면 그에게 주리라.

^28인자(人子)야. 주(主) 여호와께서 암몬 족속(族屬)과 그 능욕(凌辱)에 대(對)하여 말씀하셨다고 너는 예언(豫言)하라. 너는 이르기를, ‘칼이 뽑히도다. 칼이 뽑히도다. 살륙(殺戮)하며, 멸절(滅絶)하며, 번개 같이 되기 위(爲)하여 마광(磨光)되었도다. ^29네게 대(對)하여 허무(虛無)한 것을 보며, 네게 대(對)하여 거짓 복술(卜術)을 하는 자(者)가 너를 중상(重傷)을 당(當)한 악인(惡人)의 목 위에 두리니, 이는 그의 날 곧 죄악(罪惡)의 끝 때가 이름이로다. ^30그러나 칼을 그 집에 꽂을지어다. 네가 지음을 받은 곳에서 너의 생장(生長)한 땅에서 내가 너를 국문(鞫問)하리로다. ^31내가 내 분노(憤怒)를 네게 쏟으며 내 진노(震怒)의 불을 네게 불고, 너를 짐승 같은 자(者), 곧 멸(滅)하기에 익숙한 자(者)의 손에 붙이리로다. ^32네가 불에 섶과 같이 될 것이며, 네 피가 나라 가운데 있을 것이며, 네가 다시 기억(記憶)되지 못할 것이니, 나 여호와가 말하였음이니라’ 하라.”.

22

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^01“인자(人子)야. 네가 국문(鞫問)하려느냐? 이 피 흘린 성읍(城邑)을 국문(鞫問)하려느냐? 그리하거든 자기(自己)의 모든 가증(可憎)한 일을 그들로 알게 하라.

^03너는 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 자기(自己) 가운데 피를 흘려 벌(罰) 받을 때로 이르게 하며, 우상(偶像)을 만들어 스스로 더럽히는 성(城)아. ^04네가 흘린 피로 인(因)하여 죄(罪)가 있고 네가 만든 우상(偶像)으로 인(因)하여 스스로 더럽혔으니, 네 날이 가까왔고 네 연한(年限)이 찼도다. 그러므로 내가 너로 이방(異邦)의 능욕(凌辱)을 받으며 만국(萬國)의 조롱(嘲弄)거리가 되게 하였노라.

^05너 이름이 더럽고 어지러움이 많은 자(者)여. 가까운 자(者)나 먼 자(者)나 다 너를 조롱(嘲弄)하리라. ^06이스라엘 모든 방백(方伯)은 각기(各其) 권세(權勢)대로 피를 흘리려고 네 가운데 있었도다. ^07그들이 네 가운데서 부모(父母)를 업신여겼으며, 네 가운데서 나그네를 학대(虐待)하였으며, 네 가운데서 고아(孤兒)와 과부(寡婦)를 해(害)하였도다. ^08너는 나의 성물(聖物)들을 업신여겼으며, 나의 안식일(安息日)을 더럽혔으며, ^09네 가운데 피를 흘리려고 이간(離間)을 붙이는 자(者)도 있었으며, 네 가운데 산(山) 위에서 제물(祭物)을 먹는 자(者)도 있었으며, 네 가운데 음란(淫亂)하는 자(者)도 있었으며, ^10네 가운데 자기(自己) 아비의 하체(下體)를 드러내는 자(者)도 있었으며, 네 가운데 월경(月經)하는 부정(不淨)한 여인(女人)에게 구합(苟合)하는 자(者)도 있었으며, ^11혹(或)은 그 이웃의 아내와 가증(可憎)한 일을 행(行)하였으며, 혹(或)은 그 며느리를 더럽혀 음행(淫行)하였으며 네 가운데 혹(或)은 그 자매(姉妹), 곧 아비의 딸과 구합(苟合)하였으며, ^12네 가운데 피를 흘리려고 뇌물(賂物)을 받는 자(者)도 있었으며, 네가 변전(邊錢)과 이식(利息)을 취(取)하였으며, 이(利)를 탐(貪)하여 이웃에게 토색(討索)하였으며, 나를 잊어버렸도다. 나 주(主) 여호와의 말이니라.

^13너의 불의(不義)를 행(行)하여 이(利)를 얻은 일과 네 가운데 피 흘린 일을 인(因)하여 내가 손뼉을 쳤나니, ^14내가 네게 보응(報應)하는 날에 네 마음이 견디겠느냐? 네 손이 힘이 있겠느냐? 나 여호와가 말하였으니, 이룰지라. ^15내가 너를 열국(列國) 중(中)에 흩으며 각(各) 나라에 헤치고, 너의 더러운 것을 네 가운데서 멸(滅)하리라. ^16네가 자기(自己) 까닭으로 열국(列國)의 목전(目前)에서 수치(羞恥)를 당(當)하리니, 나를 여호와인 줄 알리라.” 하셨다’ 하라.”.

^17여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^18“인자(人子)야. 이스라엘 족속(族屬)이 내게 찌끼가 되었나니, 곧 풀무 가운데 있는 놋이나, 상납이나, 철(鐵)이나, 납이며, 은(銀)의 찌끼로다. ^19그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라.

너희가 다 찌끼가 되었은즉 내가 너희를 예루살렘 가운데로 모으고, ^20사람이 은(銀)이나, 놋이나, 철(鐵)이나, 납이나, 상납이나, 모아서 풀무 속에 넣고 불을 불어 녹이는 것 같이 내가 노(怒)와 분(忿)으로 너희를 모아 거기 두고 녹일지라. ^21내가 너희를 모으고 내 분노(憤怒)의 불을 너희에게 분즉, 너희가 그 가운데서 녹되, ^22은(銀)이 풀무 가운데서 녹는 것 같이 너희가 그 가운데서 녹으리니, 나 여호와가 분노(憤怒)를 너희 위에 쏟은 줄을 너희가 알리라.”.

^23여호와의 말씀이 네게 임(臨)하여 가라사대, ^24“인자(人子)야. 너는 그에게 이르기를, ‘너는 정결(淨潔)함을 얻지 못한 땅이요, 진노(震怒)의 날에 비를 얻지 못한 땅이로다’ 하라. ^25그 가운데서 선지자(先知者)들의 배역(背逆)함이 우는 사자(獅子)가 식물(植物)을 움킴 같았도다. 그들이 사람의 영혼(靈魂)을 삼켰으며, 전재(錢財)와 보물(寶物)을 탈취(奪取)하며, 과부(寡婦)로 그 가운데 많게 하였으며, ^26그 제사장(祭司長)들은 내 율법(律法)을 범(犯)하였으며, 나의 성물(聖物)을 더럽혔으며, 거룩함과 속(俗)된 것을 분변(分辨)치 아니하였으며, 부정(不淨)함과 정(淨)한 것을 사람으로 분변(分辨)하게 하지 아니하였으며, 그 눈을 가리워 나의 안식일(安息日)을 보지 아니하였으므로 내가 그 가운데서 더럽힘을 받았느니라.

^27그 가운데 그 방백(方伯)들은 식물(植物)을 삼키는 이리 같아서 불의(不義)의 이(利)를 취(取)하려고 피를 흘려 영혼(靈魂)을 멸(滅)하거늘, ^28그 선지자(先知者)들이 그들을 위(爲)하여 회(灰)를 칠(漆)하고, 스스로 허탄(虛誕)한 이상(異像)을 보며, 거짓 복술(卜術)을 행(行)하며 여호와가 말하지 아니하였어도 “주(主) 여호와의 말씀이라.” 하였으며, ^29이 땅 백성(百姓)은 강포(强暴)하며 늑탈(勒奪)하여 가난하고 궁핍(窮乏)한 자(者)를 압제(壓制)하였으며, 우거(寓居)한 자(者)를 불법(不法)하게 학대(虐待)하였으므로, ^30이 땅을 위(爲)하여 성(城)을 쌓으며 성(城) 무너진 데를 막아서서 나로 멸(滅)하지 못하게 할 사람을 내가 그 가운데서 찾다가 얻지 못한고(故)로, ^31내가 내 분(忿)으로 그 위에 쏟으며 내 진노(震怒)의 불로 멸(滅)하여 그 행위(行爲)대로 그 머리에 보응(報應)하였느니라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.”.

23

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 두 여인(女人)이 있었으니, 한 어미의 딸이라. ^03그들이 애굽에서 행음(行淫)하되, 어렸을 때에 행음(行淫)하여 그들의 유방(乳房)이 눌리며, 그 처녀(處女)의 가슴이 어루만진바 되었었나니, ^04그 이름이 형(兄)은 오홀라요, 아우는 오홀리바라. 그들이 내게 속(屬)하여 자녀(子女)를 낳았나니, 그 이름으로 말하면 오홀라는 사마리아요, 오홀리바는 예루살렘이니라.

^05오홀라가 내게 속(屬)하였을 때에 행음(行淫)하여 그 연애(戀愛)하는 자(者), 곧 그 이웃 앗수르 사람을 사모(思慕)하였나니, ^06그들은 다 자색(紫色) 옷을 입은 방백(方伯)과 감독(監督)이요, 준수(俊秀)한 소년(少年), 말 타는 자(者)들이라. ^07그가 앗수르 중(中)에 잘 생긴 그 모든 자(者)들과 행음(行淫)하고, 누구를 연애(戀愛)하든지 그들의 모든 우상(偶像)으로 스스로 더럽혔으며, ^08그가 젊었을 때에 애굽 사람과 동침(同寢)하매 그 처녀(處女)의 가슴이 어루만진바 되며, 그 몸에 음란(淫亂)을 쏟음을 당(當)한바 되었더니, 그가 그 때부터 행음(行淫)함을 마지 아니하였느니라.

^09그러므로 내가 그를 그 정(情)든 자(者), 곧 그 연애(戀愛)하는 앗수르 사람의 손에 붙였더니, ^10그들이 그 하체(下體)를 드러내고 그 자녀(子女)를 빼앗으며, 칼로 그를 죽여 그 누명(陋名)을 여자(女子)에게 드러내었나니, 이는 그들이 그에게 심문(審問)을 행(行)함이니라.

^11그 아우 오홀리바가 이것을 보고도 그 형(兄)보다 음욕(淫慾)을 더하며, 그 형(兄)의 간음(姦淫)함보다 그 간음(姦淫)이 더 심(甚)하므로 그 형(兄)보다 더 부패(腐敗)하여 졌느니라. ^12그가 그 이웃 앗수르 사람을 연애(戀愛)하였나니, 그들은 화려(華麗)한 의복(衣服)을 입은 방백(方伯)과 감독(監督)이요, 말타는 자(者)들과 준수(俊秀)한 소년(少年)이었느니라. ^13그 두 여인(女人)이 한 길로 행(行)하므로 그도 더러워졌음을 내가 보았노라. ^14그가 음행(淫行)을 더하였음은 붉은 것으로 벽(璧)에 그린 사람의 형상(形像), 곧 갈대아 사람의 형상(形像)을 보았음이니, ^15그 형상(形像)은 허리를 띠로 동이고 머리를 긴 수건(手巾)으로 쌌으며, 용모(容貌)는 다 존귀(尊貴)한 자(者), 곧 그 고토(故土) 갈대아 바벨론 사람 같은 것이라.

^16그가 보고 곧 연애(戀愛)하여 사자(獅子)를 갈대아 그들에게로 보내매, ^17바벨론 사람이 나아와 연애(戀愛)하는 침상(寢床)에 올라 음란(淫亂)으로 그를 더럽히매, 그가 더럽힘을 입은 후(後)에 그들을 싫어하는 마음이 생겼느니라. ^18그가 이와 같이 그 음행(淫行)을 나타내며 그 하체(下體)를 드러내므로 내 마음이 그 형(兄)을 싫어한 것 같이 그를 싫어하였으나, ^19그가 그 음행(淫行)을 더하여 그 젊었을 때, 곧 애굽 땅에서 음행(淫行)하던 때를 생각하고, ^20그 하체(下體)는 나귀 같고 그 정수(精水)는 말 같은 음란(淫亂)한 간부(姦夫)를 연애(戀愛)하였도다. ^21네가 젊었을 때에 행음(行淫)하여 애굽 사람에게 네 가슴과 유방(乳房)이 어루만진바 되었던 것을 오히려 생각하도다.

^22그러므로 오홀리바야. 나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 너의 연애(戀愛)하다가 싫어하던 자(者)들을 격동(激動)시켜서 그들로 사방(四方)에서 와서 너를 치게 하리니, ^23그들은 바벨론 사람과, 갈대아 모든 무리 브곳과, 소아와, 고아 사람과, 또 그와 함께 한 모든 앗수르 사람, 곧 준수(俊秀)한 소년(少年)이며, 다 방백(方伯)과 감독(監督)이며, 귀인(貴人)과 유명(有名)한 자(者), 다 말 타는 자(者)들이라. ^24그들이 병기(兵器)와 병거(兵車)와 수레와 크고 작은 방패(防牌)를 이끌고 투구(鬪具) 쓴 군대(軍隊)를 거느리고 치러 와서 너를 에워쌀지라.

내가 심문권(審問權)을 그들에게 맡긴즉 그들이 그 심문권(審問權)대로 너를 심문(審問)하리라. ^25내가 너를 향(向)하여 투기(妬忌)를 발(發)하리니, 그들이 분노(憤怒)로 네게 행(行)하여 네 코와 귀를 깎아버리고, 남은 자(者)를 칼로 엎드러뜨리며 네 자녀(子女)를 빼앗고, 그 남은 자(者)를 불에 사르며, ^26또 네 옷을 벗기며 네 장식품(粧飾品)을 빼앗을찌라. ^27이와 같이 내가 네 음란(淫亂)과 애굽 땅에서부터 음행(淫行)하던 것을 그치게 하여, 너로 그들을 향(向)하여 눈을 들지도 못하게 하며 다시는 애굽을 기억(記憶)하지도 못하게 하리라.

^28나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 너의 미워하는 자(者)와 네 마음에 싫어하는 자(者)의 손에 너를 붙이리니, ^29그들이 미워하는 마음으로 네게 행(行)하여 네 모든 수고(受苦)한 것을 빼앗고, 너를 벌거벗겨 적신(赤身)으로 두어서 네 음행(淫行)의 벗은 몸, 곧 네 음란(淫亂)하며 음행(淫行)하던 것을 드러낼 것이라. ^30네가 이같이 당(當)할 것은 네가 음란(淫亂)히 이방(異邦)을 좇고 그 우상(偶像)들로 더럽혔음이로다. ^31네가 네 형(兄)의 길로 행(行)하였은즉 내가 그의 잔(盞)을 네 손에 주리라.

^32나 주(主) 여호와가 말하노라. 깊고 크고 가득히 담긴 네 형(兄)의 잔(盞)을 네가 마시고 비소(鼻笑)와 조롱(嘲弄)을 당(當)하리라. ^33네가 네 형(兄) 사마리아의 잔(盞), 곧 놀람과 패망(敗亡)의 잔(盞)에 넘치게 취(取)하고 근심할지라. ^34네가 그 잔(盞)을 다 기울여 마시고 그 깨어진 조각을 씹으며, 네 유방(乳房)을 꼬집을 것은 내가 이렇게 말하였음이니라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.

^35그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 네가 나를 잊었고, 또 나를 네 등 뒤에 버렸은즉, 너는 네 음란(淫亂)과 네 음행(淫行)의 죄(罪)를 담당(擔當)할찌니라.” 하시니라.

^36여호와께서 또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 네가 오홀라와 오홀리바를 국문(鞫問)하려느냐? 그러면 그 가증(可憎)한 일을 그들에게 고(告)하라.

^37그들이 행음(行淫)하였으며, 피를 손에 묻혔으며, 또 그 우상(偶像)과 행음(行淫)하며 내게 낳아준 자식(子息)들을 우상(偶像)을 위(爲)하여 화제(火祭)로 살랐으며, 38 이 외(以外)에도 그들이 내게 행(行)한 것이 있나니, 당일(當日)에 내 성소(聖所)를 더럽히며, 내 안식일(安息日)을 범(犯)하였도다. ^39그들이 자녀(子女)를 죽여 그 우상(偶像)에게 드린 당일(當日)에 내 성소(聖所)에 들어와서 더럽혔으되, 그들이 내 성전(聖殿) 가운데서 그렇게 행(行)하였으며, ^40또 사자(使者)를 원방(遠方)에 보내어 사람을 불러오게 하고, 그들이 오매, 그들을 위(爲)하여 목욕(沐浴)하며 눈썹을 그리며, 스스로 단장(丹粧)하고, ^41화려(華麗)한 자리에 앉아 앞에 상(床)을 베풀고 내 향(香)과 기름을 그 위에 놓고, ^42그 무리와 편(便)히 지껄이고 즐겼으며, 또 광야(曠野)에서 잡류(雜類)와 술 취(醉)한 사람을 청(請)하여 오매, 그들이 팔쇠를 그 손목에 끼우고 아름다운 면류관(冕旒冠)을 그 머리에 씌웠도다.

^43내가 음행(淫行)으로 쇠(衰)한 여인(女人)을 가리켜 말하노라. 그가 그래도 그들과 피차(彼此) 행음(行淫)하는도다. ^44그들이 그에게 나아오기를 기생(妓生)에게 나아옴 같이 음란(淫亂)한 여인(女人) 오홀라와 오홀리바에게 나아왔은즉, ^45의인(義人)이 음부(陰府)를 심문(審問)함 같이 심문(審問)하며 피를 흘린 여인(女人)을 심문(審問)함 같이 심문(審問)하리니, 그들은 음부(陰府)요, 또 피가 그 손에 묻었음이니라.

^46나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 군대(軍隊)를 거느리고 와서 치게 하여 그들로 학대(虐待)와 약탈(掠奪)을 당(當)하게 하리니, ^47그 군대(軍隊)가 그들을 돌로 치며 칼로 죽이고 그 자녀(子女)도 죽이며 그 집들을 불사르리라. ^48이와 같이 내가 이 땅에서 음란(淫亂)을 그치게 한즉, 모든 여인(女人)이 경성(警醒)하여 너희 음행(淫行)을 본(本)받지 아니하리라. ^49그들이 너희 음란(淫亂)으로 너희에게 보응(報應)한즉, 너희가 모든 우상(偶像)을 위(爲)하던 죄(罪)를 담당(擔當)할지라. 너희가 나를 주(主) 여호와인 줄 알리라.” 하시니라.

24

^01제 9년(第九年) 10월(十月) 10일(十日)에 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 날짜, 곧 오늘날을 기록(記錄)하라. 바벨론 왕(王)이 오늘날 예루살렘에 핍근(逼近)하였느니라.

^03너는 이 패역(悖逆)한 족속(族屬)에게 비유(比喩)를 베풀어 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “한 가마를 걸라. 04-05건 후(後)에 물을 붓고 양(羊)떼에서 고른 것을 가지고 각(脚)을 뜨고 그 넓적다리와 어깨고기의 모든 좋은 덩이를 그 가운데 모아 넣으며, 고른 뼈를 가득히 담고 그 뼈를 위(爲)하여 가마 밑에 나무를 쌓아 넣고 잘 삶되, 가마 속의 뼈가 무르도록 삶을지어다.

^06그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 피흘린 성읍(城邑), 녹(綠)슨 가마, 곧 그 속의 녹(綠)을 없이 하지 아니한 가마여. 화(禍) 있을찐저, 제비 뽑을 것도 없이 그 덩이를 일일이 꺼낼지어다. ^07그 피가 그 가운데 있음이여. 피를 땅에 쏟아서 티끌이 덮이게 하지 않고 말간 반석(磐石) 위에 두었도다. ^08내가 그 피를 말간 반석(磐石) 위에 두고 덮이지 않게 함은 분노(憤怒)를 발(發)하여 보응(報應)하려 함이로라.

^09그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 화(禍) 있을찐저 피를 흘린 성읍(城邑)이여. 내가 또 나무 무더기를 크게 하리라. ^10나무를 많이 쌓고 불을 피워 그 고기를 삶아 녹이고, 국물을 졸이고 그 뼈를 태우고, ^11가마가 빈 후(後)에는 숯불 위에 놓아 뜨겁게 하며, 그 가마의 놋을 달궈서 그 속에 더러운 것을 녹게 하며 녹(綠)이 소멸(消滅)하게 하라. ^12이 성읍(城邑)이 수고(受苦)하므로 스스로 곤비(困憊)하나, 많은 녹(綠)이 그 속에서 벗어지지 아니하며 불에서도 없어지지 아니하는도다. ^13너의 더러운 중(中)에 음란(淫亂)이 하나이라. 내가 너를 정(淨)하게 하나 네가 정(淨)하여지지 아니하니, 내가 네게 향(向)한 분노(憤怒)를 풀기 전에는 네 더러움이 다시 정(淨)하여지지 아니하리라.

^14나 여호와가 말하였은즉, 그 일이 이룰지라. 내가 돌이키지도 아니하며, 아끼지도 아니하며, 뉘우치지도 아니하고 행(行)하리니, 그들이 네 모든 행위(行爲)대로 너를 심문(審問)하리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라.”.

^15여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^16“인자(人子)야. 내가 네 눈에 기뻐하는 것을 한번(番) 쳐서 빼앗으리니, 너는 슬퍼하거나 울거나 눈물을 흘리거나 하지 말며, ^17죽은 자(者)들을 위(爲)하여 슬퍼하지 말고 종용(從容)히 탄식(歎息)하며, 수건(手巾)으로 머리를 동이고 발에 신을 신고, 입술을 가리우지 말고 사람의 부의(賻儀)하는 식물(植物)을 먹지 말라.” 하신지라.

^18내가 아침에 백성(百姓)에게 고(告)하였더니, 저녁에 내 아내가 죽기로 아침에 내가 받은 명령(命令)대로 행(行)하매, ^19백성(百姓)이 내게 이르되, “네가 행(行)하는 이 일이 우리에게 무슨 상관(相關)이 되는지, 너는 우리에게 고(告)하지 아니하겠느냐?” 하므로, ^20내가 그들에게 대답(對答)하기를, “여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^21“너는 이스라엘 족속(族屬)에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “내 성소(聖所)는 너희 세력(勢力)의 영광(榮光)이요, 너희 눈의 기쁨이요, 너희 마음에 아낌이 되거니와, 내가 더럽힐 것이며, 너희의 버려둔 자녀(子女)를 칼에 엎드러지게 할찌라. ^22너희가 에스겔의 행(行)한바와 같이 행(行)하여 입술을 가리우지 아니하며, 사람의 식물(植物)을 먹지 아니하며, ^23수건(手巾)으로 머리를 동인 채 발에 신을 신은 채로 두고 슬퍼하지도 아니하며, 울지도 아니하되, 죄악(罪惡) 중(中)에 쇠패(衰敗하여 피차(彼此) 바라보고 탄식(歎息)하리라. ^24이와 같이 에스겔이 너희에게 표징(表徵)이 되리니, 그가 행(行)한대로 너희가 다 행(行)할지라. 이 일이 이루면 너희가 나를 주(主) 여호와인 줄 알리라.”’ 하라.” 하셨느니라.”.

^25“인자(人子)야. 내가 그 힘과 그 즐거워하는 영광(榮光)과, 그 눈의 기뻐하는 것과, 그 마음의 간절(懇切)히 생각하는 자녀(子女)를 제(除)하는 날, ^26곧 그 날에 도피(逃避)한 자(者)가 네게 나아와서 네 귀에 그 일을 들리지 아니하겠느냐? ^27그 날에 네 입이 열려서 도피(逃避)한 자(者)에게 말하고, 다시는 잠잠(潛潛)하지 아니하리라. 이와 같이 너는 그들에게 표징(表徵)이 되고, 그들은 내가 여호와인 줄 알리라.”.

25

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, 02-03“인자(人子)야. 암몬 족속(族屬)을 향(向)하여 그들을 쳐서 예언(豫言)하라. 너는 암몬 족속(族屬)에게 이르기를, ‘너희는 주(主) 여호와의 말씀을 들을지어다. 주(主) 여호와의 말씀에 “내 성소(聖所)를 더럽힐 때에 네가 그것을 대(對)하여, 이스라엘 땅이 황무(荒蕪)할 때에 네가 그것을 대(對)하여, 유다 족속(族屬)이 사로 잡힐때에 네가 그들을 대(對)하여 이르기를, “아하! 좋다.” 하였도다.

^04그러므로 내가 너를 동방(東方) 사람에게 기업(基業)으로 붙이리니, 그들이 네 가운데 진(陣)을 치며, 네 가운데 그 거처(居處)를 베풀며, 네 실과(實果)를 먹으며 네 젖을 마실지라. ^05내가 랍바로 약대의 우리를 만들며 암몬 족속(族屬)의 땅으로 양(羊)무리의 눕는 곳을 삼은즉, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라.

^06나 주(主) 여호와가 말하노라. 네가 이스라엘 땅을 대(對)하여 손뼉을 치며 발을 구르며, 마음을 다하여 멸시(蔑視)하며 즐거워하였나니, ^07그런즉 내가 손을 네 위에 펴서 너를 다른 민족(民族)에게 붙여 노략(擄略)을 당(當)하게 하며, 너를 만민(萬民) 중(中)에 끊어버리며, 너를 열국(列國) 중(中)에서 패망(敗亡)케 하여 멸(滅)하리니, 네가 나를 여호와인 줄 알리라.” 하셨다’ 하라.

^08나 주(主) 여호와가 말하노라. 모압과 세일이 이르기를, “유다 족속(族屬)은 모든 이방(異邦)과 일반(一般)이라.” 하도다. ^09그러므로 내가 모압의 한편(便), 곧 그 나라 변경(邊境)에 있는 영화(榮華)로운 성읍(城邑)들 벧여시못과 바알므온과 기랴다임을 열고, ^10암몬 족속(族屬) 일반(一般)으로 동방(東方) 사람에게 붙여 기업(基業)을 삼게 할 것이라. 암몬 족속(族屬)으로 다시는 이방(異邦) 가운데서 기억(記憶)되지 아니하게 하려니와, ^11내가 모압에 벌(罰)을 내리리니, 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.

^12나 주(主) 여호와가 말하노라.

에돔이 유다 족속(族屬)을 쳐서 원수(怨讐)를 갚았고, 원수(怨讐)를 갚음으로 심(甚)히 범죄(犯罪)하였도다.

^13그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 내 손을 에돔 위에 펴서 사람과 짐승을 그 가운데서 끊어 데만에서부터 황무(荒蕪)하게 하리니, 드단까지 칼에 엎드러지리라. ^14내가 내 백성(百姓) 이스라엘의 손을 빙자(憑藉)하여 내 원수(怨讐)를 에돔에게 갚으리니, 그들이 내 노(怒)와 분(忿)을 따라 에돔에 행(行)한즉 내가 원수(怨讐)를 갚음인 줄을 에돔이 알리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.

^15나 주(主) 여호와가 말하노라.

블레셋 사람이 옛날부터 미워하여 멸시(蔑視)하는 마음으로 원수(怨讐)를 갚아 진멸(殄滅)코자 하였도다.

^16그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 블레셋 사람 위에 손을 펴서 그렛 사람을 끊으며 해변(海邊)에 남은 자(者)를 진멸(殄滅)하되, ^17분노(憤怒)의 책벌(責罰)로 내 원수(怨讐)를 그들에게 크게 갚으리라. 내가 그들에게 원수(怨讐)를 갚은즉 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.” 하시니라.

26

^01제 11년(第十一年) 어느날 초(初) 1일(一日)에 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 두로가 예루살렘을 쳐서 이르기를, “아하! 좋다. 만민(萬民)의 문(門)이 깨어져서 내게로 돌아왔도다. 그가 황무(荒蕪)하였으니 내가 충만(充滿)함을 얻으리라.” 하였도다.

^03그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 두로야. 내가 너를 대적(對敵)하여 바다가 그 파도(波濤)로 흉용(洶湧)케함 같이 열국(列國)으로 와서 너를 치게 하리니, ^04그들이 두로의 성벽(城壁)을 훼파(毁破)하며 그 망대(望臺)를 헐 것이요, 나도 티끌을 그 위에서 쓸어 버려서 말간 반석(磐石)이 되게 하며, ^05바다 가운데 그물 치는 곳이 되게 하리니, 내가 말하였음이니라. 나 주(主) 여호와의 말이니라. 그가 이방(異邦)의 노략(擄略)거리가 될 것이요, ^06들에 있는 그의 딸들은 칼에 죽으리니, 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.

^07나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 열왕(列王)의 왕(王), 곧 바벨론 왕(王) 느부갓네살로 북방(北方)에서 말과 병거(兵車)와 기병(騎兵)과 군대(軍隊)와 백성(百姓)의 큰 무리를 거느리고 와서 두로를 치게 할 때에, ^08그가 들에 있는 너의 딸들을 칼로 죽이고, 너를 치려고 운제(雲梯)를 세우며, 토성(土城)을 쌓으며, 방패(防牌)를 갖출 것이며, ^09공성퇴(攻城槌)를 베풀어 네 성(城)을 치며, 도끼로 망대(望臺)를 찍을 것이며, ^10말이 많으므로 그 티끌이 너를 가리울 것이며, 사람이 훼파(毁破)된 성(城) 구멍으로 들어가는 것 같이 그가 네 성문(城門)으로 들어갈 때에 그 기병(騎兵)과 수레와 병거(兵車)의 소리로 인(因)하여 네 성곽(城郭)이 진동(震動)할 것이며, ^11그가 그 말굽으로 네 모든 거리를 밟을 것이며, 칼로 네 백성(百姓)을 죽일 것이며, 네 견고(堅固)한 석상(石像)을 땅에 엎드러뜨릴 것이며, ^12네 재물(財物)을 빼앗을 것이며 네 무역(貿易)한 것을 노략(擄略)할 것이며, 네 성(城)을 헐 것이며, 네 기뻐하는 집을 무너뜨릴 것이며, 또 네 돌들과 네 재목(材木)과 네 흙을 다 물 가운데 던질 것이라. ^13내가 네 노래 소리로 그치게 하며 네 수금(竪琴) 소리로 다시 들리지 않게 하고, ^14너로 말간 반석(磐石)이 되게 한즉, 네가 그물 말리는 곳이 되고 다시는 건축(建築)되지 못하리니, 나 여호와가 말하였음이니라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.”.

^15주(主) 여호와께서 두로를 대(對)하여 말씀하시되, “너의 엎드러지는 소리에 모든 섬이 진동(震動)하지 아니하겠느냐? 곧 너희 중(中)에 상(傷)한 자(者)가 부르짖으며 살륙(殺戮)을 당(當)할 때에라. ^16그 때에 바다의 모든 왕(王)이 그 보좌(寶座)에서 내려 조복(朝服)을 벗으며 수(繡) 놓은 옷을 버리고 떨림을 입듯하고, 땅에 앉아서 너로 인(因)하여 무시(無時)로 떨며 놀랄 것이며, ^17그들이 너를 위(爲)하여 애가(哀歌)를 불러 이르기를, ‘항해자(航海者)의 거(居)한 유명(有名)한 성(城)이여. 너와 너의 거민(居民)이 바다 가운데 있어 견고(堅固)하였었도다. 해변(海邊)의 모든 거민(居民)을 두렵게 하였더니, 어찌 그리 멸망(滅亡)하였는고? ^18너의 무너지는 그 날에 섬들이 진동(震動)할 것임이여. 바다 가운데 섬들이 네 결국(結局)을 보고 놀라리로다’ 하리라.

^19나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 너로 거민(居民)이 없는 성(城)과 같이 황무(荒蕪)한 성(城)이 되게 하고, 깊은 바다로 네 위에 오르게 하며, 큰 물로 너를 덮게 할 때에, ^20내가 너로 구덩이에 내려가는 자(者)와 함께 내려가서 옛적 사람에게로 나아가게 하고, 너로 그 구덩이에 내려간 자(者)와 함께 땅 깊은 곳에로부터 황적(荒寂)한 곳에 거(居)하게 할지라. 네가 다시는 사람이 거(居)하는 곳이 되지 못하리니, 산 자(者)의 땅에서 영광(榮光)을 얻지 못하리라. ^21내가 너를 패망(敗亡)케 하여 다시 있지 못하게 하리니, 사람이 비록 너를 찾으나 다시는 영원(永遠)히 만나지 못하리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.”.

27

^01여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 두로를 위(爲)하여 애가(哀歌)를 지으라. ^03너는 두로를 향(向)하여 이르기를, ‘바다 어귀에 거(居)하여 여러 섬 백성(百姓)과 통상(通商)하는 자(者)여. 주(主) 여호와의 말씀에 “두로야. 네가 말하기를, “나는 온전(穩全)히 아름답다.” 하였도다.

^04네 지경(地境)이 바다 가운데 있음이여. 너를 지은 자(者)가 네 아름다움을 온전(穩全)케 하였도다. ^05스닐의 잣나무로 네 판 자(者)를 만들었음이여. 너를 위(爲)하여 레바논 백향목(柏香木)을 가져 돛대를 만들었도다. ^06바산 상수리나무로 네 노(怒)를 만들었음이여. 깃딤섬 황양목(黃楊木)에 상아(象牙)로 꾸며 갑판(甲板)을 만들었도다. ^07애굽의 수(繡) 놓은 가는 베로 돛을 만들어 기(旗)를 삼았음이여. 엘리사 섬의 청색(靑色) 자색(紫色) 베로 차일(遮日)을 만들었도다.

^08시돈과 아르왓 거민(居民)들이 네 사공(沙工)이 되었음이여. 두로야. 네 가운데 있는 박사(博士)가 네 선장(船長)이 되었도다. ^09그발의 노인(老人)과 박사(博士)들이 네 가운데서 배의 틈을 막는 자(者)가 되었음이여. 바다의 모든 배와 그 사공(沙工)들은 네 가운데서 무역(貿易)하였도다. ^10바사와 룻과 붓이 네 군대(軍隊) 가운데서 병정(兵丁)이 되었음이여. 네 가운데서 방패(防牌)와 투구(鬪具)를 달아 네 영광(榮光)을 나타내었도다. ^11아르왓 사람과 네 군대(軍隊)는 네 사면(四面) 성(城) 위에 있었고, 용사(勇士)들은 네 여러 망대(望臺)에 있었음이여. 네 사면(四面) 성(城) 위에 방패(防牌)를 달아 네 아름다움을 온전(穩全)케 하였도다.

^12다시스는 각종(各種) 보화(寶貨)가 풍부(豊富)하므로 너와 통상(通商)하였음이여. 은(銀)과 철(鐵)과 상납과 납을 가지고 네 물품(物品)을 무역(貿易)하였도다. ^13야완과 두발과 메섹은 네 장사가 되었음이여. 사람과 놋그릇을 가지고 네 상품(商品)을 무역(貿易)하였도다. ^14도갈마 족속(族屬)은 말과 전마(戰馬)와 노새를 가지고 네 물품(物品)을 무역(貿易)하며, ^15드단 사람은 네 장사가 되었음이여. 여러 섬이 너와 통상(通商)하여 상아(象牙)와 오목(烏木)을 가져 네 물품(物品)을 무역(貿易)하였도다. ^16너의 제조품(製造品)이 풍부(豊富)하므로 아람은 너와 통상(通商)하였음이여. 남보석(藍寶石)과 자색(紫色) 베와 수(繡) 놓은 것과 가는 베와 산호(珊瑚)와 홍보석(紅寶石)을 가지고 네 물품(物品)을 무역(貿易)하였도다.

^17유다와 이스라엘 땅 사람이 네 장사가 되었음이여. 민닛 밀과 과자(菓子)와 꿀과 기름과 유향(乳香)을 가지고 네 물품(物品)을 무역(貿易)하였도다. ^18너의 제조품(製造品)이 많고 각종(各種) 보화(寶貨)가 풍부(豊富)하므로 다메섹이 너와 통상(通商)하였음이여. 헬본 포도주(葡萄酒)와 흰 양(羊)털을 가지고 너와 무역(貿易)하였도다. ^19워단과 야완은 길쌈하는 실로 네 물품(物品)을 무역(貿易)하였음이여. 백철(白鐵)과 육계(肉桂)와 창포(菖蒲)가 네 상품중(商品中)에 있었도다.

^20드단은 네 장사가 되었음이여. 탈 때 까는 담으로 너와 무역(貿易)하였도다. ^21아라비아와 게달의 모든 방백(方伯)은 네 수하(手下)에 상고(商賈)가 되어 어린 양(羊)과 수양(羊)과 염소들 그것으로 너와 무역(貿易)하였도다. ^22스바와 라아마의 장사(葬事)들도 너의 장사들이 됨이여. 각종(各種) 상등(上等) 향재료(香材料)와 각종(各種) 보석(寶石)과 황금(黃金)으로 네 물품(物品)을 무역(貿易)하였도다. ^23하란과, 간네와, 에덴과, 스바와, 앗수르와, 길맛의 장사들도 너의 장사들이라. ^24이들이 아름다운 물화(物貨) 곧 청색(靑色) 옷과 수(繡)놓은 물품(物品)과 빛난 옷을 백향목(柏香木) 상자(箱子)에 담고 노끈으로 묶어 가지고 너와 통상(通商)하여 네 물품(物品)을 무역(貿易)하였도다.

^25다시스의 배는 떼를 지어 네 물화(物貨)를 실었음이여. 네가 바다 중심(中心)에서 풍부(豊富)하여 영화(榮華)가 극(極)하였도다. ^26네 사공(沙工)이 너를 인도(引導)하여 큰 물에 이름이여. 동풍(東風)이 바다 중심(中心)에서 너를 파(破)하도다. ^27네 재물(財物)과 상품(商品)과 무역(貿易)한 물건(物件)과 네 사공(沙工)과 선장(船長)과 네 배의 틈을 막는 자(者)와 네 장사와 네 가운데 있는 모든 용사(勇士)와 네 가운데 있는 모든 무리가 네 패망(敗亡)하는 날에 다 바다 중심(中心)에 빠질 것임이여. ^28네 선장(船長)의 부르짖는 소리에 물결이 흔들리리로다.

^29무릇 노(櫓)를 잡은 자(者)와 사공(沙工)과 바다의 선장(船長)들이 다 배에 내려 언덕에 서서, ^30너를 위(爲)하여 크게 소리질러 통곡(痛哭)하고, 티끌을 머리에 무릎쓰며 재 가운데 굶이여. ^31그들이 다 너를 위(爲)하여 머리털을 밀고 굵은 베로 띠를 띠고 마음이 아프게 슬피 통곡(痛哭)하리로다. ^32그들이 통곡(痛哭)할 때에 너를 위(爲)하여 애가(哀歌)를 불러 조상하는 말씀이여. 두로 같이 바다 가운데서 적막(寂寞)한 자(者) 누구인고?

^33네 물품(物品)을 바다로 실어 낼 때에 네가 여러 백성(百姓)을 풍족(豊足)하게 하였음이여. 네 재물(財物)과 무역품(貿易品)이 많으므로 세상(世上) 열왕(列王)을 풍부(豊富)케 하였었도다. ^34네가 바다 깊은데서 파선(破船)한 때에 네 무역품(貿易品)과 네 승객(乘客)이 다 빠졌음이여. ^35섬의 거민(居民)들이 너를 인(因)하여 놀라고 열왕(列王)이 심(甚)히 두려워하여 얼굴에 근심이 나타나도다. ^36열국(列國)의 상고(商賈)가 다 너를 비웃음이여. 네가 경계(警戒)거리가 되고 네가 영원(永遠)히 다시 있지 못하리라’ 하리로다.” 하셨다’ 하라.”.

28

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 두로 왕(王)에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “네 마음이 교만(驕慢)하여 말하기를, ‘나는 신(神)이라. 내가 하나님의 자리, 곧 바다 중심(中心)에 앉았다’ 하도다. 네 마음이 하나님의 마음 같은 체 할지라도 너는 사람이요, 신(神)이 아니어늘, ^03네가 ‘다니엘보다 지혜(智慧)로와서 은밀(隱密)한 것을 깨닫지 못할 것이 없다’ 하고, ^04네 지혜(智慧)와 총명(聰明)으로 재물(財物)을 얻었으며 금(金), 은(銀)을 곳간에 저축(貯蓄)하였으며, ^05네 큰 지혜(智慧)와 장사(葬事)함으로 재물(財物)을 더하고 그 재물(財物)로 인(因)하여 네 마음이 교만(驕慢)하였도다.

^06그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 네 마음이 하나님의 마음 같은 체 하였으니, ^07그런즉 내가 외인(外人), 곧 열국(列國)의 강포(强暴)한 자(者)를 거느리고 와서 너를 치리니, 그들이 칼을 빼어 네 지혜(智慧)의 아름다운 것을 치며, 네 영화(榮華)를 더럽히며, ^08또 너를 구덩이에 빠뜨려서 너로 바다 가운데서 살륙(殺戮)을 당(當)한 자(者)의 죽음 같이 바다 중심(中心)에서 죽게 할지라. ^09너를 살륙(殺戮)하는 자(者) 앞에서 네가 그래도 말하기를, ‘내가 하나님이라’ 하겠느냐? 너를 치는 자(者)의 수중(手中)에서 사람뿐이요, 신(神)이 아니라. ^10네가 외인(外人)의 손에서 죽기를 할례(割禮) 받지 않은 자(者)의 죽음같이 하리니, 내가 말하였음이니라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라.”.

^11여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^12“인자(人子)야. 두로 왕(王)을 위(爲)하여 애가(哀歌)를 지어 그에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “너는 완전(完全)한 인(印)이었고, 지혜(智慧)가 충족(充足)하며, 온전(穩全)히 아름다왔도다. ^13네가 옛적에 하나님의 동산 에덴에 있어서 각종(各種) 보석(寶石) 곧 홍보석(紅寶石)과, 황보석(黃寶石)과, 금강석(金剛石)과, 황옥(黃玉)과, 홍마노(紅瑪瑙)와, 창옥(蒼玉)과, 청보석(靑寶石)과, 남보석(藍寶石)과, 홍옥(紅玉)과, 황금(黃金)으로 단장(丹粧)하였었음이여. 네가 지음을 받던 날에 너를 위(爲)하여 소고(小鼓)와 비파(琵琶)가 예비(豫備)되었었도다. ^14너는 기름 부음을 받은 덮는 그룹임이여. 내가 너를 세우매, 네가 하나님의 성산(聖山)에 있어서 화광석(火光石) 사이에 왕래(往來)하였었도다. ^15네가 지음을 받던 날로부터 네 모든 길에 완전(完全)하더니, 마침내 불의(不義)가 드러났도다. ^16네 무역(貿易)이 풍성(豊盛)하므로 네 가운데 강포(强暴)가 가득하여 네가 범죄(犯罪)하였도다. 너 덮는 그룹아. 그러므로 내가 너를 더럽게 여겨 하나님의 산(山)에서 쫓아 내었고, 화광석(火光石) 사이에서 멸(滅)하였도다. ^17네가 아름다우므로 마음이 교만(驕慢)하였으며 네가 영화(榮華)로우므로 네 지혜(智慧)를 더럽혔음이여 내가 너를 땅에 던져 열왕(列王) 앞에 두어 그들의 구경거리가 되게 하였도다. ^18네가 죄악(罪惡)이 많고 무역(貿易)이 불의(不義)하므로 네 모든 성소(聖所)를 더럽혔음이여 내가 네 가운데서 불을 내어 너를 사르게 하고 너를 목도(目覩)하는 모든 자(者) 앞에서 너로 땅 위에 재가 되게 하였도다. ^19만민(萬民) 중(中)에 너를 아는 자(者)가 너로 인(因)하여 다 놀랄 것임이여 네가 경계(警戒)거리가 되고 네가 영원(永遠)히 다시 있지 못하리로다.” 하셨다’ 하라.”.

^20여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^21“인자(人子)야. 너는 낯을 시돈으로 향(向)하고 그를 쳐서 예언(豫言)하라. ^22너는 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에, “시돈아. 내가 너를 대적(對敵)하나니, 네 가운데서 내 영광(榮光)이 나타나리라.” 하셨다’ 하라. 내가 그 가운데서 국문(鞫問)을 행(行)하여 내 거룩함을 나타낼 때에 무리가 나를 여호와인 줄 알찌라. ^23내가 그에게 염병(染病)을 보내며 그의 거리에 피가 흐르게 하리니, 사방(四方)에서 오는 칼에 상(傷)한 자(者)가 그 가운데 엎드러질 것인즉 무리가 나를 여호와인 줄 알겠고, ^24이스라엘 족속(族屬)에게는 그 사면(四面)에서 그들을 멸시(蔑視)하는 자(者) 중(中)에 찌르는 가시와 아프게 하는 가시가 다시는 없으리니, 그들이 나를 주(主) 여호와인 줄 알리라.

^25나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 열방(列邦)에 흩어 있는 이스라엘 족속(族屬)을 모으고 그들로 인(因)하여 열국(列國)의 목전(目前)에서 내 거룩함을 나타낼 때에 그들이 고토(故土), 곧 내 종 야곱에게 준 땅에 거(居)할지라. ^26그들이 그 가운데 평안(平安)히 거(居)하여 집을 건축(建築)하며 포도원(葡萄園)을 심고, 그들의 사면(四面)에서 멸시(蔑視)하던 모든 자(者)를 내가 국문(鞫問)할 때에 그들이 평안(平安)히 살며 나를 그 하나님 여호와인 줄 알리라.”.

29

^01제 10년(第十年) 10월(十月) 12일(十二日)에 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 애굽 왕(王) 바로와 온 애굽으로 낯을 향(向)하고, 쳐서 예언(豫言)하라. ^03너는 말하여 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “애굽왕(王) 바로야. 내가 너를 대적(對敵)하노라. 너는 자기(自己)의 강(江)들 중(中)에 누운 큰 악어(鰐魚)라. 스스로 이르기를, “내 이 강(江)은 내 것이라. 내가 나를 위(爲)하여 만들었다.” 하는도다.

^04내가 갈고리로 네 아가미를 꿰고, 네 강(江)의 고기로 네 비늘에 붙게하고, 네 비늘에 붙은 강(江)의 모든 고기와 함께 너를 네 강(江)들 중(中)에서 끌어내고, ^05너와 네 강(江)의 모든 고기를 들에 던지리니, 네가 지면(地面)에 떨어지고 다시는 거두거나 모음을 입지 못할 것은 내가 너를 들짐승과 공중(空中)의 새의 식물(植物)로 주었음이라. ^06애굽의 모든 거민(居民)이 나를 여호와인 줄 알리라. 애굽은 본래(本來) 이스라엘 족속(族屬)에게 갈대 지팡이라. ^07그들이 너를 손으로 잡은즉 네가 부러져서 그들의 모든 어깨를 찢었고, 그들이 너를 의지(依支)한즉 네가 부러져서 그들의 모든 허리로 흔들리게 하였느니라.

^08그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 칼로 네게 임(臨)하게 하여 네게서 사람과 짐승을 끊은즉, ^09애굽 땅이 사막(沙漠)과 황무지(荒蕪地)가 되리니, 그들이 나를 여호와인 줄 알리라. 네가 스스로 이르기를, “이 강(江)은 내 것이라. 내가 만들었다.” 하도다. ^10그러므로 내가 너와 네 강(江)들을 쳐서 애굽 땅 믹돌에서부터 수에네, 곧 구스 지경(地境)까지 황무(荒蕪)한 황무지(荒蕪地), 곧 사막(沙漠)이 되게 하리니, ^11그 가운데로 사람의 발도 지나가지 아니하며, 짐승의 발도 지나가지 아니하고, 거접(居接)하는 사람이 없이 40년(四十年)이 지날지라. ^12내가 애굽땅으로 황무(荒蕪)한 열국(列國) 같이 황무(荒蕪)하게 하며 애굽 성읍(城邑)도 사막(沙漠)이 된 열국(列國)의 성읍(城邑) 같이 40년(四十年) 동안 황무(荒蕪)하게 하고 애굽 사람들은 각국(各國) 가운데로 흩으며 열방(列邦) 가운데로 헤치리라.

^13나 주(主) 여호와가 말하노라.

40년(四十年) 끝에 내가 만민(萬民) 중(中)에 흩은 애굽 사람을 다시 모아 내되, ^14애굽의 사로잡힌 자(者)들을 돌이켜 바드로스 땅, 곧 그 고토(故土)로 돌아가게 할 것이라. 그들이 거기서 미약(微弱)한 나라가 되되, ^15나라 중(中)에 지극(至極)히 미약(微弱)한 나라가 되어 다시는 열국(列國) 위에 스스로 높이지 못하리니, 내가 그들을 감(減)하여 다시는 열국(列國)을 다스리지 못하게 할 것임이라. ^16그들이 다시는 이스라엘 족속(族屬)의 의뢰(依賴)가 되지 못할 것이요, 이스라엘 족속(族屬)은 돌이켜 그들을 바라보지 아니하므로 그 죄악(罪惡)이 기억(記憶)나게 되지 아니하리니, 그들이 나를 주(主) 여호와인 줄 알리라.” 하셨다’ 하라.”.

^17제 27년(第二十七年) 정월(正月) 초(初) 1일(一日)에 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^18“인자(人子)야. 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 그 군대(軍隊)로 두로를 치게 할 때에 크게 수고(受苦)하여 각(各) 머리털이 무지러졌고 각(各) 어깨가 벗어졌으나, 그와 군대(軍隊)가 그 수고(受苦)한 보수(報酬)를 두로에서 얻지 못하였느니라.

^19그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 애굽 땅을 바벨론 왕(王) 느부갓네살에게 붙이리니, 그가 그 무리를 옮겨가며 물건(物件)을 노략(擄略)하며 빼앗아 갈 것이라. 이것이 그 군대(軍隊)의 보수(報酬)가 되리라. ^20그들의 수고(受苦)는 나를 위(爲)하여 함인즉 그 보수(報酬)로 내가 애굽 땅을 그에게 주었느니라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.

^21그 날에 내가 이스라엘 족속(族屬)에게 한 뿔이 솟아나게 하고, 내가 또 너로 그들 중(中)에서 입을 열게 하리니, 그들이 나를 여호와인줄 알리라.”.

30

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 예언(豫言)하여 이르라. ‘주(主) 여호와의 말씀에 “너희는 통곡(痛哭)하며 이르기를, ‘슬프다. 이 날이여’ 하라.

^03그 날이 가까왔도다. 여호와의 날이 가까왔도다. 구름의 날일 것이요, 열국(列國)의 때이리로다. ^04애굽에 칼이 임(臨)할 것이라. 애굽에서 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)들이 엎드러질 때에 구스에 심(甚)한 근심이 있을 것이며, 애굽의 무리가 옮기우며, 그 기지(基址)가 헐릴 것이요. ^05구스와 붓과 룻과 모든 섞인 백성(百姓)과 굽과 및 동맹(同盟)한 땅의 백성(百姓)들이 그들과 함께 칼에 엎드러지리라.

^06나 여호와가 말하노라.

애굽을 붙들어 주는 자(者)도 엎드러질 것이요, 애굽의 교만(驕慢)한 권세(權勢)도 낮아질 것이라. 믹돌에서부터 수에네까지 무리가 그 가운데서 칼에 엎드러지리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^07황무(荒蕪)한 열방(列邦) 같이 그들도 황무(荒蕪)할 것이며, 사막(沙漠)이 된 성읍(城邑)들 같이 그 성읍(城邑)들도 사막(沙漠)이 될 것이라. ^08내가 애굽에 불을 일으키며 그 모든 돕는 자(者)를 멸(滅)할 때에 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.

^09그 날에 사자(使者)들이 내 앞에서 배로 나아가서 염려(念慮) 없는 구스 사람을 두렵게 하리니, 애굽의 재앙(災殃)의 날과 같이 그들에게도 심(甚)한 근심이 있으리라. 이것이 오리로다.

^10나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 또 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 손으로 애굽 무리들을 끊으리니, ^11그가 열국(列國) 중(中)에 강포(强暴)한 자기(自己) 군대(軍隊)를 거느리고 와서 그 땅을 멸(滅)할 때에 칼을 빼어 애굽을 쳐서 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)로 땅에 가득하게 하리라. ^12내가 그 모든 강(江)을 말리우고 그 땅을 악인(惡人)의 손에 팔겠으며, 타국(他國) 사람의 손으로 그 땅과 그 가운데 있는 모든 것을 황무(荒蕪)케 하리라.

나 여호와의 말이니라.

^13나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 그 우상(偶像)들을 멸(滅)하며 신상(神像)들을 놉 가운데서 끊으며, 애굽 땅에서 왕(王)이 다시 나지 못하게 하고 그 땅에 두려움이 있게 하리라. ^14내가 바드로스를 황무(荒蕪)케 하며 소안에 불을 일으키며 노를 국문(鞫問)하며, ^15내 분노(憤怒)를 애굽의 견고(堅固)한 성(城) 신에 쏟고 또 노의 무리를 끊을 것이라. ^16내가 애굽에 불을 일으키리니 신(神)이 심(甚)히 근심할 것이며, 노는 찢어 나뉠 것이며 놉은 날로 대적(對敵)이 있을 것이며, ^17아웬과 비베셋의 소년(少年)들은 칼에 엎드러질 것이며, 그 성읍(城邑) 거민(居民)들은 포로(捕虜)될 것이라. ^18내가 애굽 멍에를 꺾으며 그 교만(驕慢)한 권세(權勢)를 그 가운데서 그치게 할 때에 드합느헤스에서는 날이 어둡겠고, 그 성읍(城邑)에는 구름이 덮일 것이며 그 딸들은 포로(捕虜)될 것이라. ^19이와 같이 내가 애굽을 국문(鞫問)하리니, 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.” 하셨다’ 하라.”.

^20제 11년(第十一年) 정월(正月) 7일(七日)에 여호와의 말씀이 네게 임(臨)하여 가라사대, ^21“인자(人子)야. 내가 애굽 왕(王) 바로의 팔을 꺾었더니, 칼을 잡을 힘이 있도록 그것을 그저 싸매지도 못하였고, 약(藥)을 붙여 싸매지도 못하였느니라.

^22그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 애굽 왕(王) 바로를 대적(對敵)하여 그 두 팔 곧 성한 팔과 이미 꺾인 팔을 꺾어서 칼이 그 손에서 떨어지게 하고, ^23애굽 사람을 열국(列國) 가운데로 흩으며 열방(列邦) 가운데로 헤칠지라. ^24내가 바벨론 왕(王)의 팔을 견고(堅固)하게 하고 내 칼을 그 손에 붙이려니와 내가 바로의 팔을 꺾으리니 그가 바벨론 왕(王)의 앞에서 고통(苦痛)하기를 죽게 상(傷)한 자(者)의 고통(苦痛)하듯 하리라. ^25내가 바벨론 왕(王)의 팔은 들어 주고 바로의 팔은 떨어뜨릴 것이라 내가 내 칼을 바벨론 왕(王)의 손에 붙이고 그로 들어 애굽 땅을 치게 하리니 그들이 나를 여호와인 줄 알겠고, ^26내가 애굽 사람을 열국(列國) 가운데로 흩으며 열방(列邦) 가운데로 헤치리니, 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.”.

31

^01제 11년(第十一年) 3월(三月) 초(初) 1일(一日)에 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 애굽 왕(王) 바로와 그 무리에게 이르기를, ‘“네 큰 위엄(威嚴)을 뉘게 비(比)하랴? ^03볼찌어다. 앗수르 사람은 가지가 아름답고 그늘은 삼림(森林)의 그늘 같으며, 키가 높고 꼭대기가 구름에 닿은 레바논 백향목(柏香木)이었느니라. ^04물들이 그것을 기르며 깊은 물이 그것을 자라게 하며, 강(江)들이 그 심긴 곳을 둘러 흐르며 보(洑)의 물이 들의 모든 나무에까지 미치매, ^05그 나무가 물이 많으므로 키가 들의 모든 나무보다 높으며, 굵은 가지가 번성(蕃盛)하며 가는 가지가 길게 빼어났고, ^06공중(空中)의 모든 새가 그 큰 가지에 깃들이며 들의 모든 짐승이 그 가는 가지 밑에 새끼를 낳으며, 모든 큰 나라가 그 그늘 아래 거(居)하였었느니라.

^07그 뿌리가 큰 물가에 있으므로 그 나무가 크고 가지가 길어 모양(模樣)이 아름다우매, ^08하나님의 동산의 백향목(柏香木)이 능(能)히 그를 가리우지 못하며, 잣나무가 그 굵은 가지만 못하며 단풍(丹楓)나무가 그 가는 가지만 못하며 하나님의 동산의 아무 나무도 그 아름다운 모양(模樣)과 같지 못하였도다. ^09내가 그 가지로 많게 하여 모양(模樣)이 아름답게 하였더니, 하나님의 동산 에덴에 있는 모든 나무가지가 다 투기(妬忌)하였느니라.

^10그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 그의 키가 높고 꼭대기가 구름에 닿아서 높이 빼어났으므로 마음이 교만(驕慢)하였은즉, ^11내가 열국(列國)의 능(能)한 자(者)의 손에 붙일지라. 그가 임의(任意)로 대접(待接)할 것은 내가 그의 악(惡)을 인(因)하여 쫓아 내었음이라. ^12열국(列國)의 강포(强暴)한 다른 민족(民族)이 그를 찍어버렸으므로, 그 가는 가지가 산(山)과 모든 골짜기에 떨어졌고, 그 굵은 가지가 그 땅 모든 물가에 꺽어졌으며, 세상(世上) 모든 백성(百姓)이 그를 버리고 그 그늘 아래서 떠나매, ^13공중(空中)의 모든 새가 그 넘어진 나무에 거(居)하며, 들의 모든 짐승이 그 가지에 있으리니, ^14이는 물 가에 있는 모든 나무로 키가 높다고 교만(驕慢)치 못하게 하며, 그 꼭대기로 구름에 닿지 못하게 하며, 또 물 대임을 받는 능(能)한 자(者)로 스스로 높아 서지 못하게 함이니, 그들을 다 죽는데 붙여서 인생(人生) 중(中) 구덩이로 내려가는 자(者)와 함께 지하(地下)로 내려가게 하였음이니라.

^15나 주(主) 여호와가 말하노라. 그가 음부(陰府)에 내려가던 날에 내가 그를 위(爲)하여 애곡(哀哭)하게 하며, 깊은 바다를 덮으며 모든 강(江)을 쉬게 하며, 큰 물을 그치게 하고 레바논으로 그를 위(爲)하여 애곡(哀哭)하게 하며, 들의 모든 나무로 그로 인(因)하여 쇠잔(衰殘)하게 하였느니라. ^16내가 그로 구덩이에 내려가는 자(者)와 함께 음부(陰府)에 떨어뜨리던 때에 열국(列國)으로 그 떨어지는 소리를 인(因)하여 진동(震動)하게 하였고, 물 대임을 받은 에덴의 모든 나무, 곧 레바논의 뛰어나고 아름다운 나무들로 지하에서 위로(慰勞)를 받게 하였느니라.

^17그러나 그들도 그와 함께 음부(陰府)에 내려 칼에 살륙(殺戮)을 당(當)한 자(者)에게 이르렀나니, 그들은 옛적에 그의 팔이 된 자(者)요, 열국(列國) 중(中)에서 그 그늘 아래 거(居)하던 자(者)니라. ^18너의 영화(榮華)와 광대(廣大)함이 에덴 모든 나무 중(中)에 어떤 것과 같은고? 그러나 네가 에덴 나무와 함께 지하(地下)에 내려갈 것이요, 거기서 할례(割禮) 받지 못하고 칼에 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者) 중(中)에 누우리라. 이들은 바로와 그 모든 군대(軍隊)니라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.”’ 하라.”.

32

^01제 12년(第十二年) 12월(十二月) 초(初) 1일(一日)에 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 애굽 왕(王) 바로에 대(對)하여 애가(哀歌)를 불러 그에게 이르라.

‘“너를 열국(列國)에서 젊은 사자(獅子)에 비(比)하였더니, 실상(實狀)은 바다 가운데 큰 악어(鰐魚)라. 강(江)에서 뛰어 일어나 발로 물을 요동(搖動)하여 그 강(江)을 더럽혔도다.

^03나 주(主) 여호와의 말이여. 내가 많은 백성(百姓)의 무리를 거느리고 내 그물을 네 위에 치고 그 그물로 너를 끌어 오리로다. ^04내가 너를 뭍에 버리며, 들에 던져 공중(空中)의 새들로 네 위에 앉게 할 것임이며, 온 땅의 짐승으로 너를 먹어 배부르게 하리로다. ^05내가 네 고기를 여러 산(山)에 두며, 네 시체(屍體)를 여러 골짜기에 채울 것임이여. ^06네 피로 네 헤엄치는 땅에 물 대듯하여 산(山)에 미치게 하며, 그 모든 개천에 채우리로다. ^07내가 너를 불 끄듯 할 때에 하늘을 가리워 별로 어둡게 하며, 해를 구름으로 가리우며 달로 빛을 발(發)하지 못하게 할 것임이여. ^08하늘의 모든 밝은 빛을 내가 네 위에서 어둡게 하여 어두움을 네 땅에 베풀리로다.

나 주(主) 여호와의 말이로다.

^09내가 네 패망(敗亡)의 소문(所聞)으로 열국(列國), 곧 너의 알지 못하는 열방(列邦)에 이르게 할 때에 많은 백성(百姓)의 마음을 번뇌(煩惱)케 할 것임이여. ^10내가 그 많은 백성(百姓)으로 너를 인(因)하여 놀라게 할 것이며, 내가 내 칼로 그들의 왕(王) 앞에서 춤추게 할 때에 그 왕(王)이 너를 인(因)하여 심(甚)히 두려워할 것이며, 네가 엎드러지는 날에 그들이 각각(各各) 자기(自己) 생명(生命)을 위(爲)하여 무시(無時)로 떨리로다.

^11나 주(主) 여호와가 말함이여. 바벨론 왕(王)의 칼이 네게 임(臨)하리로다. ^12내가 네 무리로 용사(勇士), 곧 열국(列國)의 무서운 자(者)들의 칼에 엎드러지게 할 것임이여. 그들이 애굽의 교만(驕慢)을 폐(廢)하며 그 모든 무리를 멸(滅)하리로다. ^13내가 또 그 모든 짐승을 큰 물가에서 멸(滅)하리니, 사람의 발이나 짐승의 굽이 다시는 그 물을 흐리지 못할 것임이여. ^14그 때에 내가 그 물을 맑게 하여 그 강(江)으로 기름 같이 흐르게 하리로다.

나 주(主) 여호와의 말이로다.

^15내가 애굽 땅으로 황무(荒蕪)하여 사막(沙漠)이 되게 하여 거기 풍성(豊盛)한 것이 없게 할 것임이여. 그 가운데 모든 거민(居民)을 치리니, 그들이 나를 여호와인 줄 알리로다. ^16이는 슬피 부를 애가(哀歌)니, 열국(列國) 여자(女子)들이 이것을 슬피 부름이여. 애굽과 그 모든 무리를 위(爲)하여 이것을 슬피 부르리로다. 나 주(主) 여호와의 말이로다.”’ 하라.”.

^17제 12년(第十二年) 어느 달 15일(十五日)에 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^18“인자(人子)야. 애굽의 무리를 애곡(哀哭)하고 그와 유명(有名)한 나라 여자(女子)들을 구덩이에 내려가는 자(者)와 함께 지하(地下)에 던지며 ^19이르라.

‘“너의 아름다움이 누구보다 지나가는고? 너는 내려가서 할례(割禮) 받지 않은 자(者)와 함께 뉘울찌어다. ^20그들이 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者) 중(中)에 엎드러질 것임이여. 그는 칼에 붙인바 되었은즉 그와 그 모든 무리를 끌지어다.

^21용사(勇士) 중(中)에 강(强)한 자(者)가 그를 돕는 자(者)와 함께 음부(陰府) 가운데서 그에게 말함이여. 할례(割禮) 받지 않은 자(者), 곧 칼에 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)들이 내려와서 가만히 누웠다 하리로다.

^22거기 앗수르와 그 온 무리가 있음이여. 다 살륙(殺戮)을 당(當)하여 칼에 엎드러진 자(者)라. 그 무덤이 그 사방(四方)에 있도다. ^23그 무덤이 구덩이 깊은 곳에 베풀렸고, 그 무리가 그 무덤 사방(四方)에 있음이여. 그들은 다 살륙(殺戮)을 당(當)하여 칼에 엎드러진 자 곧 생존(生存) 세상(世上)에서 사람을 두렵게 하던 자(者)로다.

^24거기 엘람이 있고, 그 모든 무리가 그 무덤 사면(四面)에 있음이여. 그들은 다 할례(割禮)를 받지 못하고 살륙(殺戮)을 당(當)하여 칼에 엎드러져 지하(地下)에 내려간 자(者)로다. 그들이 생존(生存) 세상(世上)에서 두렵게 하였었으나, 이제는 구덩이에 내려가는 자(者)와 함께 수치(羞恥)를 당(當)하였도다.

^25그와 그 모든 무리를 위(爲)하여 침상(寢床)을 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者) 중(中)에 베풀었고, 그 여러 무덤은 사면(四面)에 있음이여. 그들은 다 할례(割禮)를 받지 못하고 칼에 살륙(殺戮)을 당(當)한 자(者)로다. 그들이 생존(生存) 세상(世上)에서 두렵게 하였었으나, 이제는 구덩이에 내려가는 자(者)와 함께 수치(羞恥)를 당(當)하고 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者) 중(中)에 뉘었도다.

^26거기 메섹과 두발과 그 모든 무리가 있고 그 여러 무덤은 사면(四面)에 있음이여. 그들은 다 할례(割禮)를 받지 못하고 칼에 살륙(殺戮)을 당(當)한 자(者)로다. 그들이 생존(生存) 세상(世上)에서 두렵게 하였었으나, ^27그들이 할례(割禮) 받지 못한 자(者) 중(中)에 이미 엎드러진 용사(勇士)와 함께 누운 것이 마땅치 아니하냐? 이 용사(勇士)들은 다 병기(兵器)를 가지고 음부(陰府)에 내려 자기(自己)의 칼을 베게 하였으니, 그 백골(白骨)이 자기(自己) 죄악(罪惡)을 졌음이여. 생존(生存) 세상(世上)에서 용사(勇士)의 두려움이 있던 자(者)로다.

^28오직 너는 할례(割禮) 받지 못한 자(者)와 일반(一般)으로 패망(敗亡)할 것임이여. 칼에 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)와 함께 누우리로다.

^29거기 에돔, 곧 그 열왕(列王)과 그 모든 방백(方伯)이 있음이여. 그들이 강성(强盛)하였었으나 칼에 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)와 함께 있겠고, 할례(割禮) 받지 못하고 구덩이에 내려간 자(者)와 함께 누우리로다.

^30거기 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)와 함께 내려간 북방(北方) 모든 방백(方伯)과 모든 시돈 사람이 있음이여. 그들이 본래(本來)는 강성(强盛)하였으므로 두렵게 하였었으나 이제는 부끄러움을 품고 할례(割禮) 받지 못하고, 칼에 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)와 함께 누웠고 구덩이에 내려가는 자(者)와 함께 수욕(羞辱)을 당(當)하였도다.

^31바로가 그들을 보고 그 모든 무리로 인(因)하여 위로(慰勞)를 받을 것임이여. 칼에 살륙(殺戮) 당(當)한 바로와 그 온 군대(軍隊)가 그러하리로다. 나 주(主) 여호와의 말이로다.

^32내가 바로로 생존(生存) 세상(世上)에서 사람을 두렵게 하게 하였었으나, 이제는 그가 그 모든 무리로 더불어 할례(割禮)받지 못한 자(者), 곧 칼에 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)와 함께 뉘우리로다. 나 주(主) 여호와의 말이로다.”’.”.

33

^01여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 네 민족(民族)에게 고(告)하여 이르라.

가령(假令) 내가 ‘칼을 한 땅에 임(臨)하게 한다’ 하자. 그 땅 백성(百姓)이 자기(自己) 중(中)에 하나를 택(擇)하여 파수군(把守軍)을 삼은 ^03그 사람이 칼이 그 땅에 임(臨)함을 보고 나팔을 불어 백성(百姓)에게 경고(警告)하되, ^04나팔 소리를 듣고도 경비(警備)를 하지 아니하므로 그 임(臨)하는 칼에 제(除)함을 당(當)하면 그 피가 자기(自己)의 머리로 돌아갈 것이라. ^05그가 경비(警備)를 하였던들 자기(自己) 생명(生命)을 보전(保全)하였을 것이나, 나팔 소리를 듣고도 경비(警備)를 하지 아니하였으니 그 피가 자기(自己)에게로 돌아가리라.

^06그러나 파수군(把守軍)이 칼이 임(臨)함을 보고도 나팔을 불지 아니하여 백성(百姓)에게 경고(警告)치 아니하므로 그 중(中)에 한 사람이 그 임(臨)하는 칼에 제(除)함을 당(當)하면 그는 자기(自己) 죄악(罪惡) 중(中)에서 제(除)한바 되려니와, 그 죄(罪)를 내가 파수군(把守軍)의 손에서 찾으리라.

^07인자(人子)야. 내가 너로 이스라엘 족속(族屬)의 파수군(把守軍)을 삼음이 이와 같으니라. 그런즉 너는 내 입의 말을 듣고 나를 대신(代身)하여 그들에게 경고(警告)할지어다. ^08가령(假令) 내가 악인(惡人)에게 이르기를, ‘악인(惡人)아 너는 정녕(丁寧) 죽으리라’ 하였다 하자. 네가 그 악인(惡人)에게 말로 경고(警告)하여 그 길에서 떠나게 아니하면 그 악인(惡人)은 자기(自己) 죄악(罪惡) 중(中)에서 죽으려니와, 내가 그 피를 네 손에서 찾으리라.

^09그러나 너는 악인(惡人)에게 경고(警告)하여 돌이켜 그 길에서 떠나라고 하되, 그가 돌이켜 그 길에서 떠나지 아니하면 그는 자기(自己) 죄악(罪惡) 중(中)에서 죽으려니와 너는 네 생명(生命)을 보전(保全)하리라.

^10그런즉 인자(人子)야. 너는 이스라엘 족속(族屬)에게 이르기를, ‘너희가 말하여 이르되, “우리의 허물과 죄(罪)가 이미 우리에게 있어 우리로 그 중(中)에서 쇠패(衰敗하게 하니 어찌 능(能)히 살리요?” 하거니와, ^11주(主) 여호와의 말씀에 “나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 나는 악인(惡人)의 죽는 것을 기뻐하지 아니하고, 악인(惡人)이 그 길에서 돌이켜 떠나서 사는 것을 기뻐하노라. 이스라엘 족속(族屬)아. 돌이키고 돌이키라. 너희 악(惡)한 길에서 떠나라. 어찌 죽고자 하느냐?” 하셨다’ 하라.

^12인자(人子)야. 너는 네 민족(民族)에게 이르기를, ‘의인(義人)이 범죄(犯罪)하는 날에는 그 의(義)가 구원(救援)치 못할 것이요, 악인(惡人)이 돌이켜 그 악(惡)에서 떠나는 날에는 그 악(惡)이 그를 엎드러뜨리지 못할 것인즉, 의인(義人)이 범죄(犯罪)하는 날에는 그 의(義)로 인(因)하여는 살지 못하리라. ^13가령(假令) 내가 의인(義人)에게 말하기를 너는 살리라’ 하였다 하자. 그가 그 의(義)를 스스로 믿고 죄악(罪惡)을 행(行)하면 그 모든 의(義)로운 행위(行爲)가 하나도 기억(記憶)되지 아니하리니, 그가 그 지은 죄악(罪惡) 중(中) 곧 그 중(中)에서 죽으리라.

^14가령(假令) 내가 악인(惡人)에게 말하기를, ‘너는 죽으리라’ 하였다 하자. ‘그가 돌이켜 자기(自己)의 죄(罪)에서 떠나서 법(法)과 의(義)대로 행(行)하여, ^15전당물(典當物)을 도로 주며 억탈물(抑奪物)을 돌려 보내고 생명(生命)의 율례(律例)를 준행(遵行)하여 다시는 죄악(罪惡)을 짓지 아니하면, 그가 정녕(丁寧) 살고 죽지 않을지라. ^16그의 본래(本來) 범(犯)한 모든 죄(罪)가 기억(記憶)되지 아니하리니, 그가 정녕(丁寧) 살리라. 이는 법(法)과 의(義)를 행(行)하였음이니라’ 하라.

^17그래도 네 민족(民族)은 말하기를, “주(主)의 길이 공평(公平)치 않다.” 하는도다. 그러나 실상(實狀)은 그들의 길이 공평(公平)치 아니하니라.

^18만일(萬一) 의인(義人)이 돌이켜 그 의(義)에서 떠나 죄악(罪惡)을 지으면 그가 그 가운데서 죽을 것이고, ^19만일(萬一) 악인(惡人)이 돌이켜 그 악(惡)에서 떠나 법(法)과 의(義)대로 행(行)하면 그가 그로 인(因)하여 살리라.

^20그러나 너희가 이르기를, “주(主)의 길이 공평(公平)치 않다.” 하는도다.

이스라엘 족속(族屬)아. 내가 너희의 각기(各其) 행(行)한대로 심판(審判)하리라.” 하시니라.

^21우리가 사로잡힌지 12년(十二年) 10월(十月) 5일(五日)에 예루살렘에서부터 도망(逃亡)하여 온 자(者)가 내게 나아와 말하기를, “그 성(城)이 함락(陷落)되었다.” 하였는데, ^22그 도망(逃亡)한 자(者)가 내게 나아오기 전(前)날 저녁에 여호와의 손이 내게 임(臨)하여 내 입을 여시더니, 다음 아침 그 사람이 내게 나아올 임시(臨時)에 내 입이 열리기로, 내가 다시는 잠잠(潛潛)하지 아니하였노라.

^23여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^24“인자(人子)야. 이 이스라엘 황무(荒蕪)한 땅에 거(居)한 자(者)들이 말하여 이르기를, “아브라함은 오직 한 사람이라도 이 땅을 기업(基業)으로 얻었나니, 우리가 중다(衆多)한즉 더욱 이 땅으로 우리에게 기업(基業)으로 주신 것이 되느니라.” 하는도다.

^25그러므로 너는 그들에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “너희가 피있는 고기를 먹으며 너희 우상(偶像)들에게 눈을 들며 피를 흘리니, 그 땅이 너희의 기업(基業)이 될까보냐? ^26너희가 칼을 믿어 가증(可憎)한 일을 행(行)하며 각기(各其) 이웃의 아내를 더럽히니, 그 땅이 너희의 기업(基業)이 될까보냐?” 하고, ^27너는 그들에게 또 이르기를, “주(主) 여호와의 말씀에 내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 황무지(荒蕪地)에 있는 자(者)는 칼에 엎드러뜨리고 들에 있는 자(者)는 들짐승에게 붙여 먹게 하고, 산성(山城)과 굴(窟)에 있는 자(者)는 온역(瘟疫)에 죽게 하리라. ^28내가 그 땅으로 황무지(荒蕪地)와 놀라움이 되게 하고 그 권능(權能)의 교만(驕慢)을 그치게 하리니, 이스라엘의 산(山)들이 황무(荒蕪)하여 지나갈 사람이 없으리라. ^29내가 그들의 행(行)한 모든 가증(可憎)한 일로 인(因)하여 그 땅으로 황무지(荒蕪地)와 놀라움이 되게 하면 그 때에 그들이 나를 여호와인 줄 알리라.”’ 하라.

^30인자(人子)야. 네 민족(民族)이 담 곁에서와 집 문(門)에서 너를 의논(議論)하며 각각(各各) 그 형제(兄弟)로 더불어 말하여 이르기를, “자. 가서 여호와께로부터 무슨 말씀이 나오는가 들어보자.” 하고, ^31백성(百姓)이 모이는 것 같이 네게 나아오며 내 백성(百姓)처럼 네 앞에 앉아서 네 말을 들으나 그대로 행(行)치 아니하니, 이는 그 입으로는 사랑을 나타내어도 마음은 이욕(利慾)을 좇음이라. ^32그들이 너를 음악(音樂)을 잘하며 고운 음성(音聲)으로 사랑의 노래를 하는 자(者) 같이 여겼나니 네 말을 듣고도 준행(遵行)치 아니하거니와, ^33그 말이 응(應)하리니, 응(應)할 때에는 그들이 한 선지자(先知者)가 자기(自己) 가운데 있었던 줄을 알리라.”.

34

^01여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 이스라엘 목자(牧者)들을 쳐서 예언(豫言)하라. 그들 곧 목자(牧者)들에게 예언(豫言)하여 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “자기(自己)만 먹이는 이스라엘 목자(牧者)들은 화(禍) 있을찐저, 목자(牧者)들이 양(羊)의 무리를 먹이는 것이 마땅치 아니하냐? ^03너희가 살진 양(羊)을 잡아 그 기름을 먹으며 그 털을 입되 양(羊)의 무리는 먹이지 아니하는도다. ^04너희가 그 연약(軟弱)한 자(者)를 강(强)하게 아니하며, 병(病)든 자(者)를 고치지 아니하며, 상(傷)한 자(者)를 싸매어 주지 아니하며, 쫓긴 자(者)를 돌아오게 아니하며, 잃어버린 자(者)를 찾지 아니하고, 다만 강포(强暴)로 그것들을 다스렸도다. ^05목자(牧者)가 없으므로 그것들이 흩어지며, 흩어져서 모든 들짐승의 밥이 되었도다. 내 양(羊)의 무리가 모든 산(山)과 높은 멧부리에마다 유리(流離)되었고, ^06내 양(羊)의 무리가 온 지면(地面)에 흩어졌으되 찾고 찾는 자(者)가 없었도다.”. ^07그러므로 목자(牧者)들아. 여호와의 말씀을 들을찌어다.

^08주(主) 여호와의 말씀에 “내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노라. 내 양(羊)의 무리가 노략(擄略)거리가 되고 모든 들짐승의 밥이 된 것은 목자(牧者)가 없음이라. 내 목자(牧者)들이 양(羊)을 찾지 아니하고, 자기(自己)만 먹이고 내 양(羊)의 무리를 먹이지 아니하였도다.”.

^09그러므로 너희 목자(牧者)들아. 여호와의 말씀을 들을지어다. ^10주(主) 여호와의 말씀에 “내가 목자(牧者)들을 대적(對敵)하여 내 양(羊)의 무리를 그들의 손에서 찾으리니, 목자(牧者)들이 양(羊)을 먹이지 못할 뿐 아니라, 그들이 다시는 자기(自己)를 먹이지 못할지라. 내가 내 양(羊)을 그들의 입에서 건져내어서 다시는 그 식물(植物)이 되지 않게 하리라.

^11나 주(主) 여호와가 말하노라.

나 곧, 내가 내 양(羊)을 찾고 찾되, ^12목자(牧者)가 양(羊) 가운데 있는 날에 양(羊)이 흩어졌으면 그 떼를 찾는 것 같이, 내가 내 양(羊)을 찾아서 흐리고 캄캄한 날에 그 흩어진 모든 곳에서 그것들을 건져낼지라. ^13내가 그것들을 만민(萬民) 중(中)에서 끌어내며 열방(列邦) 중(中)에서 모아 그 본토(本土)로 데리고 가서 이스라엘 산(山) 위에와 시냇가에와 그 땅 모든 거주지(居住地)에서 먹이되 ^14좋은 꼴로 먹이고, 그 우리를 이스라엘 높은 산(山) 위에 두리니, 그것들이 거기서 좋은 우리에 누워 있으며 이스라엘 산(山) 위에서 살진 꼴을 먹으리라.

^15나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 친(親)히 내 양(羊)의 목자(牧者)가 되어 그것들로 누워 있게 할지라. ^16그 잃어버린 자(者)를 내가 찾으며, 쫓긴 자(者)를 내가 돌아오게 하며, 상(傷)한 자(者)를 내가 싸매어 주며, 병(病)든 자(者)를 내가 강(强)하게 하려니와, 살진 자(者)와 강(强)한 자(者)는 내가 멸(滅)하고, 공의(公義)대로 그것들을 먹이리라.

^17나 주(主) 여호와가 말하노라.

나의 양(羊)떼 너희여. 내가 양(羊)과 양(羊)의 사이와 수양(羊)과 수염소의 사이에 심판(審判)하노라. ^18너희가 좋은 꼴 먹은 것을 작은 일로 여기느냐? 어찌하여 남은 꼴을 발로 밟았느냐? 너희가 맑은 물 마신 것을 작은 일로 여기느냐? 어찌하여 남은 물을 발로 더럽혔느냐? ^19나의 양(羊)은 너희 발로 밟은 것을 먹으며 너희 발로 더럽힌 것을 마시는도다.” 하셨느니라.

^20그러므로 주(主) 여호와께서 그들에게 대(對)하여 말씀하시기를, “나 곧, 내가 살찐 양(羊)과 파리한 양(羊) 사이에 심판(審判)하리라. ^21너희가 옆구리와 어깨로 밀뜨리고 모든 병(病)든 자(者)를 뿔로 받아 무리로 밖으로 흩어지게 하는도다. ^22그러므로 내가 내 양(羊)떼를 구원(救援)하여 그들로 다시는 노략(擄略)거리가 되지 않게 하고, 양(羊)과 양(羊) 사이에 심판(審判)하리라. ^23내가 한 목자(牧者)를 그들의 위에 세워 먹이게 하리니, 그는 내 종 다윗이라. 그가 그들을 먹이고 그들의 목자(牧者)가 될지라. ^24나 여호와는 그들의 하나님이 되고, 내 종 다윗은 그들 중(中)에 왕(王)이 되리라. 나 여호와의 말이니라.

^25내가 또 그들과 화평(和平)의 언약(言約)을 세우고 악(惡)한 짐승을 그 땅에서 그치게 하리니, 그들이 빈 들에 평안(平安)히 거(居)하며 수풀 가운데서 잘찌라. ^26내가 그들에게 복(福)을 내리며 내 산(山) 사면(四面) 모든 곳도 복(福)되게 하여 때를 따라 비를 내리되 복(福)된 장마비를 내리리라. ^27그리한즉 밭에 나무가 열매를 맺으며 땅이 그 소산(所産)을 내리니, 그들이 그 땅에서 평안(平安)할지라. 내가 그들의 멍엣목을 꺾고 그들로 종을 삼은 자(者)의 손에서 그들을 건져낸 후(後)에 그들이 나를 여호와인 줄 알겠고, ^28그들이 다시는 이방(異邦)의 노략(擄略)거리가 되지 아니하며, 땅의 짐승의 삼킨바 되지 아니하고 평안(平安)히 거(居)하리니, 놀랠 사람이 없으리라.

^29내가 그들을 위(爲)하여 유명(有名)한 종식(種植)할 땅을 일으키리니, 그들이 다시는 그 땅에서 기근(饑饉)으로 멸망(滅亡)하지 아니할찌며, 다시는 열국(列國)의 수치(羞恥)를 받지 아니할지라. ^30그들이 나 여호와 그들의 하나님이 그들과 함께 있는 줄을 알며, 그들, 곧 이스라엘 족속(族屬)이 내 백성(百姓)인 줄 알리라. 나 주(主) 여호와의 말이라.

^31내 양(羊) 곧 내 초장(草場)의 양(羊), 너희는 사람이요, 나는 너희 하나님이라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.”’.”

35

^01여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 네 얼굴을 세일산(山)으로 향(向)하고 그를 쳐서 예언(豫言)하여 ^03이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “세일산(山)아. 내가 너를 대적(對敵)하여 내 손을 네 위에 펴서 너로 황무지(荒蕪地)와 놀라움이 되게 할지라. ^04내가 네 성읍(城邑)들을 무너뜨리며 너로 황무(荒蕪)케 하리니, 네가 나를 여호와인 줄 알리라. ^05네가 옛날부터 한(恨)을 품고 이스라엘 족속(族屬)의 환난(患難) 때, 곧 죄악(罪惡)의 끝 때에 칼의 권능(權能)에 그들을 붙였도다.

^06그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 내가 너로 피를 만나게 한즉 피가 너를 따르리라. 네가 피를 미워하지 아니하였은즉 피가 너를 따르리라. ^07내가 세일산(山)으로 놀라움과 황무(荒蕪)지가 되게 하여 그 위에 왕래(往來)하는 자(者)를 다 끊을찌라. ^08내가 그 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)로 그 여러 산(山)에 채우되, 칼에 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者)로 네 여러 멧부리에 골짜기에 모든 시내에 엎드러지게 하고, ^09너로 영원(永遠)히 황무(荒蕪)케 하여 네 성읍(城邑)들에 다시는 거(居)하는 자(者)가 없게하리니, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라. ^10네가 말하기를, “이 두 민족(民族)과 이 두 땅은 다 내게로 돌아와서 내 기업(基業)이 되리라.” 하였도다. 그러나 나 여호와가 거기 있었느니라.

^11그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 네가 그들을 미워하여 노(怒)하며 질투(嫉妬)한대로 내가 네게 행(行)하여 너를 국문(鞫問)할 때에 그들로 나를 알게 하리라. ^12네가 이스라엘 산(山)들을 가리켜 말하기를, “저 산(山)들이 황무(荒蕪)하였으니, 우리에게 붙이워서 삼키게 되었다.” 하여 욕(辱)하는 모든 말을 나 여호와가 들은 줄을 네가 알리로다. ^13너희가 나를 대적(對敵)하여 입으로 자랑하며, 나를 대적(對敵)하여 여러가지로 말한 것을 내가 들었노라.

^14나 주(主) 여호와가 말하노라. 온 땅이 즐거워할 때에 내가 너를 황무(荒蕪)케 하되, ^15이스라엘 족속(族屬)의 기업(基業)이 황무(荒蕪)함을 인(因)하여 네가 즐거워한 것 같이 내가 너로 황무(荒蕪)케 하리라. 세일산(山)아. 너와 에돔 온 땅이 황무(荒蕪)하리니, 무리가 나를 여호와인 줄 알리라.” 하셨다’ 하라.”.

36

^01“인자(人子)야. 너는 이스라엘 산(山)들에게 예언(豫言)하여 이르기를, ‘이스라엘 산(山)들아. 여호와의 말씀을 들으라. ^02주(主) 여호와의 말씀에 “대적(對敵)이 네게 대(對)하여 말하기를, “하하! 옛적 높은 곳이 우리의 기업(基業)이 되었도다.” 하였느니라. ^03그러므로 너는 예언(豫言)하여 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “그들이 너희를 황무(荒蕪)케 하고 너희 사방(四方)을 삼켜서 너희로 남은 이방인(異邦人)의 기업(基業)이 되게 하여, 사람의 말거리와 백성(百姓)의 비방(誹謗)거리가 되게 하였도다.

^04그러므로 이스라엘 산(山)들아. 주(主) 여호와의 말씀을 들을지어다. 주(主) 여호와께서 산(山)들과 멧부리들과 시내들과 골짜기들과 황무(荒蕪)한 사막(沙漠)들과 사면(四面)에 남아 있는 이방인(異邦人)의 노략(擄略)거리와 조롱(嘲弄)거리가 된 버린 성읍(城邑)들에게 말씀하셨느니라.

^05주(主) 여호와의 말씀에, “내가 진실(眞實)로 내 맹렬(猛烈)한 투기(妬忌)로 남아 있는 이방인(異邦人)과 에돔 온 땅을 쳐서 말하였노니, 이는 그들이 심(甚)히 즐거워 하는 마음과 멸시(蔑視)하는 심령(心靈)으로 내 땅을 빼앗아 노략(擄略)하여 자기(自己) 소유(所有)를 삼았음이니라. ^06그러므로 너는 이스라엘 땅을 대(對)하여 예언(豫言)하되, 그 산(山)들과 멧부리들과 시내들과 골짜기들을 대(對)하여 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “내가 내 투기(妬忌)와 내 분노(憤怒)로 말하였나니, 이는 너희가 이방(異邦)의 수욕(羞辱)을 당(當)하였음이라.”. ^07그러므로 주(主) 여호와의 말씀에, “내가 맹세(盟誓)하였은즉, 너희 사면(四面)에 있는 이방인(異邦人)이 자기(自己) 수욕(羞辱)을 정녕(丁寧) 당(當)하리라. ^08그러나 너희 이스라엘 산(山)들아. 너희는 가지를 내고 내 백성(百姓) 이스라엘을 위(爲)하여 과실(果實)을 맺으리니, 그들의 올 때가 가까이 이르렀음이니라. ^09내가 돌이켜 너희와 함께 하리니, 사람이 너희를 갈고 심을 것이며, ^10내가 또 사람을 너희 위에 많게 하리니, 이들은 이스라엘 온 족속(族屬)이라. 그들로 성읍(城邑)들에 거(居)하게 하며, 빈 땅에 건축(建築)하게 하리라. ^11내가 너희 위에 사람과 짐승으로 많게 하되 생육(生育)이 중다(衆多)하고 번성(蕃盛)하게 할 것이라. 너희 전(前) 지위(地位)대로 사람이 거(居)하게 하여 너희를 처음보다 낫게 대접(待接)하리니, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라.

^12내가 사람으로 너희 위에 행(行)하게 하리니 그들은 내 백성(百姓) 이스라엘이라. 그들은 너를 얻고, 너는 그 기업(基業)이 되어, 다시는 그들로 자식(子息)들을 잃어버리지 않게 하리라.

^13나 주(主) 여호와가 말하노라.

그들이 너희에게 이르기를, “너는 사람을 삼키는 자(者)요, 네 나라 백성(百姓)을 제(除)한 자(者)라.” 하거니와, ^14네가 다시는 사람을 삼키지 아니하며, 다시는 네 나라 백성(百姓)을 제(除)하지 아니하리라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^15내가 또 너로 열국(列國)의 수욕(羞辱)을 듣지 않게 하며, 만민(萬民)의 비방(誹謗)을 다시받지 않게 하며, 네 나라 백성(百姓)을 다시 넘어뜨리지 않게 하리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라.”’.”.

^16여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^17“인자(人子)야. 이스라엘 족속(族屬)이 그 고토(故土)에 거(居)할 때에 그 행위(行爲)로 그 땅을 더럽혔나니, 나 보기에 그 소위(所爲)가 월경(月經) 중(中)에 있는 여인(女人)의 부정(不淨)함과 같았느니라. ^18그들이 땅 위에 피를 쏟았으며 그 우상(偶像)들로 더럽혔으므로 내가 분노(憤怒)를 그들의 위에 쏟아, ^19그들을 그 행위(行爲)대로 심판(審判)하여 각국(各國)에 흩으며 열방(列邦)에 헤쳤더니, [20]그들의 이른바 그 열국(列國)에서 내 거룩한 이름이 그들로 인(因)하여 더러워졌나니, 곧 사람들이 그들을 가리켜 이르기를, “이들은 여호와의 백성(百姓)이라도 여호와의 땅에서 떠난 자(者)라.” 하였음이니라. ^21그러나 이스라엘 족속(族屬)이 들어간 그 열국(列國)에서 더럽힌 내 거룩한 이름을 내가 아꼈노라.인용위치 돌아가기(롬02:24)

^22그러므로 너는 이스라엘 족속(族屬)에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “이스라엘 족속(族屬)아. 내가 이렇게 행(行)함은 너희를 위(爲)함이 아니요, 너희가 들어간 그 열국(列國)에서 더럽힌 나의 거룩한 이름을 위(爲)함이라. ^23열국(列國) 가운데서 더럽힘을 받은 이름, 곧 너희가 그들 중(中)에서 더럽힌 나의 큰 이름을 내가 거룩하게 할지라. 내가 그들의 목전(目前)에서 너희로 인(因)하여 나의 거룩함을 나타내리니, 열국(列國) 사람이 나를 여호와인 줄 알리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.

^24내가 너희를 열국(列國) 중(中)에서 취(取)하여 내고 열국(列國) 중(中)에서 모아 데리고 고토(故土)에 들어가서, ^25맑은 물로 너희에게 뿌려서 너희로 정결(淨潔)케 하되, 곧 너희 모든 더러운 것에서와 모든 우상(偶像)을 섬김에서 너희를 정결(淨潔)케 할 것이며, ^26또 새 영(靈)을 너희 속에 두고 새 마음을 너희에게 주되, 너희 육신(肉身)에서 굳은 마음을 제(除)하고 부드러운 마음을 줄 것이며, ^27또 내 신(神)을 너희 속에 두어 너희로 내 율례(律例)를 행(行)하게 하리니, 너희가 내 규례(規例)를 지켜 행(行)할지라. ^28내가 너희 열조(列祖)에게 준 땅에 너희가 거(居)하여 내 백성(百姓)이 되고, 나는 너희 하나님이 되리라.

^29내가 너희를 모든 더러운 데서 구원(救援)하고 곡식(穀食)으로 풍성(豊盛)하게 하여 기근(饑饉)이 너희에게 임(臨)하지 아니하게 할 것이며, ^30또 나무의 실과(實果)와 밭의 소산(所産)을 풍성(豊盛)케 하여 너희로 다시는 기근(饑饉)의 욕(辱)을 열국(列國)에게 받지 않게 하리니, ^31그 때에 너희가 너희 악(惡)한 길과 너희 불선(不善)한 행위(行爲)를 기억(記憶)하고, 너희 모든 죄악(罪惡)과 가증(可憎)한 일을 인(因)하여 스스로 밉게 보리라.

^32나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 이렇게 행(行)함은 너희를 위(爲)함이 아닌 줄을 너희가 알리라. 이스라엘 족속(族屬)아. 너희 행위(行爲)를 인(因)하여 부끄러워하고 한탄(恨歎)할지어다.

^33나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 너희를 모든 죄악(罪惡)에서 정결(淨潔)케 하는 날에 성읍(城邑)들에 사람이 거접(居接)되게 하며, 황폐(荒廢)한 것이 건축(建築)되게 할 것인즉, ^34전(前)에는 지나가는 자(者)의 눈에 황무(荒蕪)하게 보이던 그 황무(荒蕪)한 땅이 장차(將次) 기경(起耕)이 될찌라. ^35사람이 이르기를, “이 땅이 황무(荒蕪)하더니 이제는 에덴 동산 같이 되었고, 황량(荒凉)하고 적막(寂寞)하고 무너진 성읍(城邑)들에 성벽(城壁)과 거민(居民)이 있다.” 하리니, ^36너희 사면(四面)에 남은 이방(異邦) 사람이 나 여호와가 무너진 곳을 건축(建築)하며 황무(荒蕪)한 자리에 심은 줄 알리라. 나 여호와가 말하였으니 이루리라.

^37나 주(主) 여호와가 말하노라.

그래도 이스라엘 족속(族屬)이 이와 같이 자기(自己)들에게 이루어 주기를 내게 구(求)하여야 할지라. 내가 그들의 인수(人數)로 양(羊)떼 같이 많아지게 하되, ^38제사(祭祀)드릴 양(羊)떼, 곧 예루살렘 정(定)한 절기(節期)의 양(羊)떼 같이 황폐(荒廢)한 성읍(城邑)에 사람의 떼로 채우리라. 그리한즉 그들이 나를 여호와인줄 알리라.” 하셨느니라.

37

^01여호와께서 권능(權能)으로 내게 임(臨)하시고, 그 신(神)으로 나를 데리고 가서 골짜기 가운데 두셨는데, 거기 뼈가 가득하더라. ^02나를 그 뼈 사방(四方)으로 지나게 하시기로, 본즉 그 골짜기 지면(地面)에 뼈가 심(甚)히 많고 아주 말랐더라. ^03그가 내게 이르시되, “인자(人子)야. 이 뼈들이 능(能)히 살겠느냐?” 하시기로, 내가 대답(對答)하되, “주(主) 여호와여. 주(主)께서 아시나이다.”.

^04또 내게 이르시되, “너는 이 모든 뼈에게 대언(代言)하여 이르기를, ‘너희 마른 뼈들아. 여호와의 말씀을 들을찌어다. ^05주(主) 여호와께서 이 뼈들에게 말씀하시기를, “내가 생기(生氣)로 너희에게 들어가게 하리니, 너희가 살리라. ^06너희 위에 힘줄을 두고, 살을 입히고, 가죽으로 덮고, 너희 속에 생기(生氣)를 두리니, 너희가 살리라. 또 나를 여호와인 줄 알리라.” 하셨다’ 하라.”.

^07이에 내가 명(命)을 좇아 대언(代言)하니, 대언(代言)할 때에 소리가 나고 움직이더니, 이 뼈, 저 뼈가 들어 맞아서 뼈들이 서로 연락(連絡)하더라. ^08내가 또 보니 그 뼈에 힘줄이 생기고 살이 오르며 그 위에 가죽이 덮이나, 그 속에 생기(生氣)는 없더라.

^09또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 너는 생기(生氣)를 향(向)하여 대언(代言)하라. 생기(生氣)에게 대언(代言)하여 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “생기(生氣)야. 사방(四方)에서부터 와서 이 사망(死亡)을 당(當)한 자(者)에게 불어서 살게 하라.” 하셨다’ 하라.”.

^10이에 내가 그 명(命)대로 대언(代言)하였더니, 생기(生氣)가 그들에게 들어가매, 그들이 곧 살아 일어나서 서는데, 극(極)히 큰 군대(軍隊)더라.

^11또 내게 이르시되, “인자(人子)야. 이 뼈들은 이스라엘 온 족속(族屬)이라. 그들이 이르기를, “우리의 뼈들이 말랐고 우리의 소망(所望)이 없어졌으니, 우리는 다 멸절(滅絶)되었다.” 하느니라. ^12그러므로 너는 대언(代言)하여 그들에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “내 백성(百姓)들아. 내가 너희 무덤을 열고 너희로 거기서 나오게 하고 이스라엘 땅으로 들어가게 하리라.

^13내 백성(百姓)들아. 내가 너희 무덤을 열고 너희로 거기서 나오게 한즉, 너희가 나를 여호와인 줄 알리라. ^14내가 또 내 신(神)을 너희 속에 두어 너희로 살게 하고, 내가 또 너희를 너희 고토(故土)에 거(居)하게 하리니, 나 여호와가 이 일을 말하고 이룬 줄을 너희가 알리라.

나 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라.”.

^15여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^16“인자(人子)야. 너는 막대기 하나를 취(取)하여 그 위에 ‘유다와 그 짝 이스라엘 자손(子孫)이라’ 쓰고, 또 다른 막대기 하나를 취(取)하여 그 위에 에브라임의 막대기, 곧 ‘요셉과 그 짝 이스라엘 온 족속(族屬)이라’ 쓰고, ^17그 막대기들을 서로 연합(聯合)하여 하나가 되게 하라. 네 손에서 둘이 하나가 되리라.

^18네 민족(民族)이 네게 말하여 이르기를, ‘이것이 무슨 뜻인지 우리에게 고(告)하지 아니하겠느냐?’ 하거든, ^19너는 곧 이르기를 ‘주(主) 여호와의 말씀에 “내가 에브라임의 손에 있는바, 요셉과 그 짝 이스라엘 지파(支派)들의 막대기를 취(取)하여 유다의 막대기에 붙여서 한 막대기가 되게 한즉 내 손에서 하나가 되리라.” 하셨다’ 하고, ^20너는 그 글 쓴 막대기들을 무리의 목전(目前)에서 손에 잡고, ^21그들에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “내가 이스라엘 자손(子孫)을 그 간바, 열국(列國)에서 취(取)하며 그 사면(四面)에서 모아서 그 고토(故土)로 돌아가게 하고, ^22그 땅 이스라엘 모든 산(山)에서 그들로 한 나라를 이루어서 한 임금이 모두 다스리게 하리니, 그들이 다시는 두 민족(民族)이 되지 아니하며, 두 나라로 나누이지 아니할지라. ^23그들이 그 우상(偶像)들과 가증(可憎)한 물건(物件)과 그 모든 죄악(罪惡)으로 스스로 더럽히지 아니하리라.

내가 그들을 그 범죄(犯罪)한 모든 처소(處所)에서 구원(救援)하여 정결(淨潔)케 한즉 그들은 내 백성(百姓)이 되고 나는 그들의 하나님이 되리라. ^24내 종 다윗이 그들의 왕(王)이 되리니, 그들에게 다 한 목자(牧者)가 있을 것이라. 그들이 내 규례(規例)를 준행(遵行)하고 내 율례(律例)를 지켜 행(行)하며, ^25내가 내 종 야곱에게 준 땅 곧 그 열조(列祖)가 거(居)하던 땅에 그들이 거(居)하되 그들과 그 자자손손(子子孫孫)이 영원(永遠)히 거기 거(居)할 것이요, 내 종 다윗이 영원(永遠)히 그 왕(王)이 되리라.

^26내가 그들과 화평(和平)의 언약(言約)을 세워서 영원(永遠)한 언약(言約)이 되게 하고, 또 그들을 견고(堅固)하고 번성(蕃盛)케 하며, 내 성소(聖所)를 그 가운데 세워서 영원(永遠)히 이르게 하리니, [27]내 처소(處所)가 그들의 가운데 있을 것이며, 나는 그들의 하나님이 되고 그들은 내 백성(百姓)이 되리라. ^28내 성소(聖所)가 영원(永遠)토록 그들의 가운데 있으리니, 열국(列國)이 나를 이스라엘을 거룩케 하는 여호와인 줄 알리라.” 하셨다’ 하라.”.인용위치 돌아가기(고후06:16)

38

^01여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 가라사대, ^02“인자(人子)야. 너는 마곡 땅에 있는 곡, 곧 로스와 메섹과 두발 왕(王)에게로 얼굴을 향(向)하고, 그를 쳐서 예언(豫言)하여 ^03이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “로스와 메섹과 두발 왕(王) 곡아. 내가 너를 대적(對敵)하여, ^04너를 돌이켜 갈고리로 네 아가리를 꿰고, 너와 말과 기병(騎兵), 곧 네 온 군대(軍隊)를 끌어내되, 완전(完全)한 갑(甲)옷을 입고 큰 방패(防牌)와 작은 방패(防牌)를 가지며, 칼을 잡은 큰 무리와 ^05그들과 함께 한바 방패(防牌)와 투구(鬪具)를 갖춘 바사와 구스와 붓과 ^06고멜과 그 모든 떼와, 극(極)한 북방(北方)의 도갈마 족속(族屬)과 그 모든 떼, 곧 많은 백성(百姓)의 무리를 너와 함께 끌어 내리라. ^07너는 스스로 예비(豫備)하되, 너와 네게 모인 무리들이 다 스스로 예비(豫備)하고, 너는 그들의 대장(大將)이 될지어다.

^08여러날 후(後), 곧 말년(末年)에 네가 명령(命令)을 받고 그 땅 곧 오래 황무(荒蕪)하였던 이스라엘 산(山)에 이르리니, 그 땅 백성(百姓)은 칼을 벗어나서 열국(列國)에서부터 모여 들어 오며, 이방(異邦)에서부터 나와서 다 평안(平安)히 거(居)하는 중(中)이라. ^09네가 올라오되, 너와 네 모든 떼와 너와 함께한 많은 백성(百姓)이 광풍(狂風)같이 이르고 구름 같이 땅을 덮으리라.

^10나 주(主) 여호와가 말하노라.

그 날에 네 마음에서 여러가지 생각이 나서 악(惡)한 꾀를 내어, ^11말하기를, “내가 평원(平原)의 고을들로 올라가리라. 성벽(城壁)도 없고 문(門)이나 빗장이 없어도 염려(念慮)없이 다 평안(平安)히 거(居)하는 백성(百姓)에게 나아가서, ^12물건(物件)을 겁탈(劫奪)하며 노략(擄略)하리라.” 하고, 네 손을 들어서 황무(荒蕪)하였다가 지금 사람이 거처(居處)하는 땅과 열국(列國) 중(中)에서 모여서 짐승과 재물(財物)을 얻고 세상(世上) 중앙(中央)에 거(居)하는 백성(百姓)을 치고자 할 때에, ^13스바와 드단과 다시스의 상고(商賈)와 그 부자(富者)들이 네게 이르기를, “네가 탈취(奪取)하러 왔느냐? 네가 네 무리를 모아 노략(擄略)하고자 하느냐? 은(銀)과 금(金)을 빼앗으며 짐승과 재물(財物)을 취(取)하며 물건(物件)을 크게 약탈(掠奪)하여 가고자 하느냐?” 하리라.” 하셨다’ 하라.

^14인자(人子)야. 너는 또 예언(豫言)하여 곡에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “내 백성(百姓) 이스라엘이 평안(平安)히 거(居)하는 날에 네가 어찌 그것을 알지 못하겠느냐? ^15네가 네 고토(故土) 극(極)한 북방(北方)에서 많은 백성(百姓), 곧 다 말을 탄 큰 떼와 능(能)한 군대(軍隊)와 함께 오되, ^16구름이 땅에 덮임 같이 내 백성(百姓) 이스라엘을 치러 오리라. 곡아. 끝날에 내가 너를 이끌어다가 내 땅을 치게 하리니, 이는 내가 너로 말미암아 이방(異邦) 사람의 목전(目前)에서 내 거룩함을 나타내어 그들로 다 나를 알게 하려 함이니라.

^17나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 옛적에 내 종 이스라엘 선지자(先知者)들을 빙자(憑藉)하여 말한 사람이 네가 아니냐? 그들이 그 때에 여러 해 동안 예언(豫言)하기를, “내가 너를 이끌어다가 그들을 치게 하리라.” 하였느니라.” 하셨다’ 하라.

^18나 주(主) 여호와가 말하노라.

그날에 곡이 이스라엘 땅을 치러 오면 내 노(怒)가 내 얼굴에 나타나리라. ^19내가 투기(妬忌)와 맹렬(猛烈)한 노(怒)로 말하였거니와, 그 날에 큰 지진(地震)이 이스라엘 땅에 일어나서, ^20바다의 고기들과 공중(空中)의 새들과 들의 짐승들과 땅에 기는 모든 벌레와 지면(地面)에 있는 모든 사람이 내 앞에서 떨 것이며, 모든 산(山)이 무너지며 절벽(絶壁)이 떨어지며 모든 성벽(城壁)이 땅에 무너지리라.

^21나 주(主) 여호와가 말하노라.

내가 내 모든 산(山) 중(中)에서 그를 칠 칼을 부르리니, 각(各) 사람의 칼이 그 형제(兄弟)를 칠 것이며, ^22내가 또 온역(瘟疫)과 피로 그를 국문(鞫問)하며 쏟아지는 폭우(暴雨)와, 큰 우박(雨雹)덩이와, 불과 유황(硫黃)으로, 그와 그 모든 떼와 그 함께한 많은 백성(百姓)에게 비를 내리듯 하리라. ^23이와 같이 내가 여러 나라의 눈에 내 존대(尊待)함과 내 거룩함을 나타내어 나를 알게 하리니, 그들이 나를 여호와인줄 알리라.

39

^01그러므로 인자(人子)야. 너는 곡을 쳐서 예언(豫言)하여 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀에 “로스와 메섹과 두발 왕(王) 곡아. 내가 너를 대적(對敵)하여, ^02너를 돌이켜서 이끌고 먼 북방(北方)에서부터 나와서 이스라엘 산(山) 위에 이르러, ^03네 활을 쳐서 네 왼손에서 떨어뜨리고, 네 살을 네 오른손에서 떨어뜨리리니, ^04너와 네 모든 떼와 너와 함께한 백성(百姓)이 다 이스라엘 산(山)에 엎드러지리라. 내가 너를 각종(各種) 움키는 새와 들짐승에게 붙여 먹게 하리니, ^05네가 빈들에 엎드러지리라. 이는 내가 말하였음이니라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.

^06내가 또 불을 마곡과 및 섬에 평안(平安)히 거(居)하는 자(者)에게 내리리니, 그들이 나를 여호와인 줄 알리라. ^07내가 내 거룩한 이름을 내 백성(百姓) 이스라엘 가운데 알게 하여 다시는 내 거룩한 이름을 더럽히지 않게 하리니, 열국(列國)이 나를 여호와, 곧 이스라엘의 거룩한 자(者)인 줄 알리라.” 하셨다’ 하라.

^08나 주(主) 여호와가 말하노라. 볼찌어다. 그 일이 이르고 이루리니, 내가 말한 그 날이 이 날이니라. ^09이스라엘 성읍(城邑)들에 거(居)한 자(者)가 나가서 그 병기(兵器)를 불 피워 사르되, 큰 방패(防牌)와 작은 방패(防牌)와 활과 살과 몽둥이와 창(槍)을 취(取)하여, 7년(七年) 동안 불 피우리라. ^10이와 같이 그 병기(兵器)로 불을 피울 것이므로 그들이 들에서 나무를 취(取)하지 아니하며, 삼림(森林)에서 벌목(伐木)하지 아니하겠고, 전(前)에 자기(自己)에게서 약탈(掠奪)하던 자(者)의 것을 약탈(掠奪)하며, 전(前)에 자기(自己)에게서 늑탈(勒奪)하던 자(者)의 것을 늑탈(勒奪)하리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.

^11그 날에 내가 곡을 위(爲)하여 이스라엘 땅, 곧 바다 동편(東便) 사람의 통행(通行)하는 골짜기를 매장지(埋葬地)로 주리니, 통행(通行)하던 것이 막힐 것이라. 사람이 거기서 곡과 그 모든 무리를 장사(葬事)하고, 그 이름을 하몬곡의 골짜기라 일컬으리라. ^12이스라엘 족속(族屬)이 일곱달 동안에 그들을 장사(葬事)하여 그 땅을 정결(淨潔)케 할 것이라. ^13그 땅 모든 백성(百姓)이 그들을 장사(葬事)하고 그로 말미암아 이름을 얻으리니, 이는 나의 영광(榮光)이 나타나는 날이니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^14그들이 사람을 택(擇)하여 그 땅에 늘 순행(巡行)하며 장사(葬事)할 사람으로 더불어 지면(地面)에 남아 있는 시체(屍體)를 장사(葬事)하여 그 땅을 정결(淨潔)케 할 것이라. 일곱달 후(後)에 그들이 살펴 보되, ^15순행(巡行)하는 자(者)가 그 땅으로 통행(通行)하다가 사람의 뼈를 보면 그 곁에 표(標)를 세워 장사(葬事)하는 자(者)로 와서 하몬곡 골짜기에 장사(葬事)하게 할 것이요, ^16성(城)의 이름도 하모나라 하리라. 그들이 이와 같이 그 땅을 정결(淨潔)케 하리라.

^17너 인자(人子)야. 나 주(主) 여호와가 말하노라. 너는 각종(各種) 새와 들의 각종(各種) 짐승에게 이르기를, ‘너희는 모여 오라. 내가 너희를 위(爲)한 잔치, 곧 이스라엘 산(山) 위에 예비(豫備)한 큰 잔치로 너희는 사방(四方)에서 모여서 고기를 먹으며 피를 마실지어다. ^18너희가 용사(勇士)의 고기를 먹으며 세상(世上) 왕(王)들의 피를 마시기를, 바산의 살진 짐승, 곧 수양(羊)이나 어린 양(羊)이나 염소나 수송아지를 먹듯 할지라. ^19내가 너희를 위(爲)하여 예비(豫備)한 잔치의 기름을 너희가 배불리 먹으며 그 피를 취(醉)토록 마시되, ^20내 상(床)에서 말과 기병(騎兵)과 용사(勇士)와 모든 군사(軍士)를 배불리 먹을찌니라’ 하라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^21내가 내 영광(榮光)을 열국(列國) 중(中)에 나타내어 열국(列國)으로 나의 행(行)한 심판(審判)과 내가 그 위에 나타낸 권능(權能)을 보게 하리니, ^22그 날 이 후(後)에 이스라엘 족속(族屬)은 나를 여호와 자기(自己)들의 하나님인 줄 알겠고, ^23열국(列國)은 이스라엘 족속(族屬)이 그 죄악(罪惡)으로 인(因)하여 사로잡혀 갔던 줄 알지라. 그들이 내게 범죄(犯罪)하였으므로 내 얼굴을 그들에게 가리우고 그들을 그 대적(對敵)의 손에 붙여 다 칼에 엎드러지게 하였으되, ^24내가 그들의 더러움과 그들의 범죄(犯罪)한대로 행(行)하여 그들에게 내 얼굴을 가리웠었느니라.

^25그러므로 나 주(主) 여호와가 말하노라. 내가 이제 내 거룩한 이름을 위(爲)하여 열심(熱心)을 내어 야곱의 사로잡힌 자(者)를 돌아오게 하며, 이스라엘 온 족속(族屬)에게 긍휼(矜恤)을 베풀찌라. ^26그들이 그 땅에 평안(平安)히 거(居)하고 두렵게 할 자(者)가 없게 될 때에 부끄러움을 품고 내게 범(犯)한 죄(罪)를 뉘우치리니, ^27곧 내가 그들을 만민(萬民) 중(中)에서 돌아오게 하고, 적국(敵國) 중(中)에서 모아내어 열국(列國) 목전(目前)에서 그들로 인(因)하여 나의 거룩함을 나타낼 때에라.

^28전(前)에는 내가 그들로 사로잡혀 열국(列國)에 이르게 하였거니와, 후(後)에는 내가 그들을 모아 고토(故土)로 돌아오게 하고 그 한 사람도 이방(異邦)에 남기지 아니하리니, 그들이 나를 여호와 자기(自己)들의 하나님인 줄 알리라. ^29내가 다시는 내 얼굴을 그들에게 가리우지 아니하리니, 이는 내가 내 신(神)을 이스라엘 족속(族屬)에게 쏟았음이니라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.”.

40

^01우리가 사로잡힌지 25년(二十五年)이요, 성(城)이 함락(陷落)된 후(後) 14년(十四年) 정월(正月) 10일(十日), 곧 그 날에 여호와의 권능(權能)이 내게 임(臨)하여 나를 데리고 이스라엘 땅으로 가시되, ^02하나님의 이상(異像) 중(中)에 나를 데리고 그 땅에 이르러, 나를 극(極)히 높은산(山) 위에 내려 놓으시는데, 거기서 남(南)으로 향(向)하여 성읍(城邑) 형상(形像) 같은 것이 있더라. ^03나를 데리시고 거기 이르시니, 모양(模樣)이 놋 같이 빛난 사람 하나가 손에 삼줄과 척량(尺量)하는 장대를 가지고 문(門)에 서서 있더니, ^04그 사람이 내게 이르되, “인자(人子)야. 내가 네게 보이는 그것을 눈으로 보고 귀로 들으며 네 마음으로 생각할지어다. 내가 이것을 네게 보이려고 이리로 데리고 왔나니, 너는 본 것을 다 이스라엘 족속(族屬)에게 고(告)할지어다.” 하더라.

^05내가 본즉 집 바깥 사면(四面)으로 담이 있더라. 그 사람의 손에 척량(尺量)하는 장대를 잡았는데, 그 장(長)이 팔꿈치에서 손가락에 이르고 한 손바닥 넓이가 더한 자(者)로 6척(六尺)이라. 그 담을 척량(尺量)하니 두께가 한 장대요, 고(高)도 한 장대며, ^06그가 동향(東向)한 문(門)에 이르러 층계(層階)에 올라 그 문(門)통을 척량(尺量)하니 장(長)이 한 장대요, 그 문(門) 안통의 장(長)도 한 장대며, ^07그 문간(門間)에 문(門)지기 방(房)들이 있는데 각기(各其) 장(長)이 한 장대요, 광(廣)이 한 장대요, 매방(每房) 사이 벽(璧)이 5척(五尺)이며, 안 문(門)통의 장(長)이 한 장대요, 그 앞에 현관(玄關)이 있고 그 앞에 안 문(門)이 있으며, ^08그가 또 안 문(門)의 현관(玄關)을 척량(尺量)하니 한 장대며, ^09안 문(門)의 현관(玄關)을 또 척량(尺量)하니 8척(八尺)이요, 그 문(門) 벽(璧)은 2척(二尺)이라 그 문(門)의 현관(玄關)이 안으로 향(向)하였으며, ^10그 동문간(東門間)의 문(門)지기 방(房)은 좌편(左便)에 셋이 있고 우편(右便)에 셋이 있으니 그 셋이 각각(各各) 한 척(尺)수요 그 좌우편(左右便) 벽(璧)도 다 한 척수(尺數)며, ^11또 그 문(門)통을 척량(尺量)하니 광(廣)이 10척(十尺)이요, 장(長)이 13척(十三尺)이며, ^12방(房) 앞에 퇴가 있는데 이편(便) 퇴도 1척(一尺)이요, 저편(便) 퇴도 1척(一尺)이며, 그 방(房)은 이편(便)도 6척(六尺)이요, 저편(便)도 6척(六尺)이며, ^13그가 그 문간(門間)을 척량(尺量)하니 이 방(房) 지붕 가에서 저 방(房) 지붕 가까지 광(廣)이 25척(二十五尺)인데 방(房) 문(門)은 서로 반대(反對)되었으며, ^14그가 또 현관(玄關)을 척량(尺量)하니 광(廣)이 20척(二十尺)이요, 현관(玄關) 사면(四面)에 뜰이 있으며, ^15바깥 문(門)통에서부터 안 문(門) 현관(玄關) 앞까지 50척(五十尺)이며, ^16문(門)지기 방(房)에는 각각(各各) 닫힌 창(窓)이 있고, 문(門)안 좌우편(左右便)에 있는 벽(璧) 사이에도 창(窓)이 있고, 그 현관(玄關)도 그러하고, 그 창(窓)은 안 좌우편(左右便)으로 벌여있으며, 각(各) 문(門) 벽(璧) 위에는 종려(棕櫚)나무를 새겼더라.

^17그가 나를 데리고 바깥 뜰에 들어가니 뜰 3면(三面)에 박석 깔린 땅이 있고, 그 박석 깔린 땅 위에 여러 방(房)이 있는데 모두 30(三十)이며, ^18그 박석 깔린 땅의 위치(位置)는 각(各) 문간(門間)의 좌우편(左右便)인데, 그 광(廣)이 문간(門間) 길이와 같으니, 이는 아래 박석 땅이며, ^19그가 아래 문간(門間) 앞에서부터 안 뜰 바깥 문간(門間) 앞까지 척량(尺量)하니 그 광(廣)이 100척(一百尺)이며, 동편(東便)과 북편(北便)이 일반(一般)이더라.

^20그가 바깥 뜰 북향(北向)한 문간(門間)의 장광(長廣)을 척량(尺量)하니, ^21장(長)이 50척(五十尺)이요, 광(廣)이 25척(二十五尺)이며, 문(門)지기 방(房)이 이편(便)에도 셋이요, 저편(便)에도 셋이요, 그 벽(璧)과 그 현관(玄關)도 먼저 척량(尺量)한 문간(門間)과 같으며, ^22그 창(窓)과 현관(玄關)의 장광(長廣)과 종려(棕櫚)나무가 다 동향(東向)한 문간(門間)과 같으며, 그 문간(門間)으로 올라가는 일곱 층계(層階)가 있고 그 안에 현관(玄關)이 있으며, ^23안 뜰에도 북편(北便) 문간(門間)과 동편(東便) 문간(門間)과 마주 대(對)한 문간(門間)들이 있는데, 그가 이 문간(門間)에서 맞은편(便) 문간(門間)까지 척량(尺量)하니 100척(一百尺)이더라.

^24그가 또 나를 이끌고 남(南)으로 간즉 남향(南向)한 문간(門間)이 있는데, 그 벽(璧)과 현관(玄關)을 척량(尺量)하니, 먼저 척량(尺量)한 것과 같고, ^25그 문간(門間)과 현관(玄關) 좌우(左右)에 있는 창(窓)도 먼저 말한 창(窓)과 같더라. 그 문간(門間)의 장(長)이 50척(五十尺)이요, 광(廣)이 25척(二十五尺)이며, ^26또 그리로 올라가는 일곱 층계(層階)가 있고, 그 안에 현관(玄關)이 있으며, 또 이편(便), 저편(便) 문(門) 벽(璧)위에 종려(棕櫚)나무를 새겼으며, ^27안 뜰에도 남향(南向)한 문간(門間)이 있는데, 그가 남향(南向)한 그 문간(門間)에서 맞은편(便) 문간(門間)까지 척량(尺量)하니 100척(一百尺)이더라.

^28그가 나를 데리고 그 남문(南門)으로 말미암아 안 뜰에 들어가서 그 남문간(南門間)을 척량(尺量)하니, 척수(尺數)는 ^29장(長)이 50척(五十尺)이요, 광(廣)이 25척(二十五尺)이며, 그 문(門)지기 방(房)과 벽(璧)과 현관(玄關)도 먼저 척량(尺量)한 것과 같고, 그 문간(門間)과 그 현관(玄關) 좌우(左右)에도 창(窓)이 있으며, ^30그 사면(四面) 현관(玄關)의 장(長)은 25척(二十五尺)이요, 광(廣)은 5척(五尺)이며, ^31현관(玄關)이 바깥 뜰로 향(向)하였고 그 문(門) 벽(璧) 위에도 종려(棕櫚)나무를 새겼으며, 그 문간(門間)으로 올라가는 여덟 층계(層階)가 있더라.

^32그가 나를 데리고 안 뜰 동편(東便)으로 가서 그 문간(門間)을 척량(尺量)하니, 척수(尺數)는 ^33장(長)이 50척(五十尺)이요, 광(廣)이 25척(二十五尺)이며, 그 문(門)지기 방(房)과 벽(璧)과 현관(玄關)이 먼저 척량(尺量)한 것과 같고, 그 문간(門間)과 그 현관(玄關) 좌우(左右)에도 창(窓)이 있으며, ^34그 현관(玄關)이 바깥 뜰로 향(向)하였고, 그 이편(便), 저편(便) 문(門) 벽(璧) 위에도 종려(棕櫚)나무를 새겼으며, 그 문간(門間)으로 올라가는 여덟 층계(層階)가 있더라.

^35그가 또 나를 데리고 북문(北門)에 이르러 척량(尺量)하니, 척수(尺數)는 ^36장(長)이 50척(五十尺)이요, 광(廣)이 25척(二十五尺)이며, 그 문(門)지기 방(房)과 벽(璧)과 현관(玄關)이 다 그러하여 그 좌우(左右)에도 창(窓)이 있으며, ^37그 현관(玄關)이 바깥 뜰로 향(向)하였고, 그 이편(便), 저편(便) 문(門) 벽(璧) 위에도 종려(棕櫚)나무를 새겼으며, 그 문간(門間)으로 올라가는 여덟 층계(層階)가 있더라.

^38그 문(門) 벽(璧) 곁에 문(門)이 있는 방(房)이 있는데 그것은 번제물(燔祭物)을 씻는 방(房)이며, ^39그 문(門)의 현관(玄關) 이편(便)에 상(床) 둘이 있고 저편(便)에 상(床) 둘이 있으니, 그 위에서 번제(燔祭)와 속죄제(贖罪祭)와 속건제(贖愆祭)의 희생(犧牲)을 잡게 한 것이며, ^40그 북문(北門) 바깥, 곧 입구(入口)로 올라가는 곳 이편(便)에 상(床) 둘이 있고, 문(門)의 현관(玄關) 저편(便)에 상(床) 둘이 있으니, ^41문(門) 곁 이편(便)에 상(床)이 넷이 있고, 저편(便)에 상(床)이 넷이 있어 합(合)이 여덟상(床)이라. 그 위에서 희생(犧牲)을 잡는 소용(所用)이며, ^42또 다듬은 돌로 만들어서 번제(燔祭)에 쓰는 상(床) 넷이 있는데 각(各) 장(長)이 1척(一尺) 반(半)이요, 광(廣)이 1척(一尺) 반(半)이요, 고(高)가 1척(一尺)이라. 번제(燔祭)의 희생(犧牲)을 잡을 때에 쓰는 기구(器具)가 그 위에 놓였으며, ^43현관(玄關) 안에는 길이가 손바닥 넓이 만한 갈고리가 사면(四面)에 박혔으며, 상(床)들에는 희생(犧牲)의 고기가 있더라. ^44안 문(門)안 안 뜰에는 방(房) 둘이 있는데 북문(北門) 곁에 있는 방(房)은 남(南)으로 향(向)하였고, 남문(南門) 곁에 있는 방(房)은 북(北)으로 향(向)하였더라.

^45그가 내게 이르되, “남향(南向)한 이 방(房)은 성전(聖殿)을 수직(守直)하는 제사장(祭司長)들의 쓸 것이요, ^46북향(北向)한 방(房)은 제단(祭壇)을 수직(守直)하는 제사장(祭司長)들의 쓸 것이라. 이들은 레위의 후손(後孫) 중(中) 사독의 자손(子孫)으로서 여호와께 가까이 나아가 수종(隧從)드는 자(者)니라.” 하고, ^47그가 또 그 뜰을 척량(尺量)하니 장(長)이 100척(一百尺)이요, 광(廣)이 100척(一百尺)이라. 네모 반듯하며 제단(祭壇)은 전(殿) 앞에 있더라.

^48그가 나를 데리고 전문(殿門) 현관(玄關)에 이르러 그 문(門)의 좌우(左右) 벽(璧)을 척량(尺量)하니, 광(廣)이 이편(便)도 5척(五尺)이요, 저편(便)도 5척(五尺)이며, 두께가 문(門) 이편(便)도 3척(三尺)이요, 문(門) 저편(便)도 3척(三尺)이며, ^49그 현관(玄關)의 광(廣)은 20척(二十尺)이요, 장(長)은 11척(十一尺)이며, 문간(門間)으로 올라가는 층계(層階)가 있고 문(門) 벽(璧) 곁에는 기둥이 있는데, 하나는 이편(便)에 있고, 하나는 저편(便)에 있더라.

41

^01그가 나를 데리고 성소(聖所)에 이르러 그 문벽(門璧)을 척량(尺量)하니, 이편(便) 두께도 6척(六尺)이요, 저편(便) 두께도 6척(六尺)이라. 두께가 이와 같으며, ^02그 문(門)통의 광(廣)이 10척(十尺)이요, 문(門)통 이편(便) 벽(璧)의 광(廣)이 5척(五尺)이요, 저편(便) 벽(璧)의 광(廣)이 5척(五尺)이며, 그가 성소(聖所)를 척량(尺量)하니 그 장(長)이 40척(四十尺)이요, 그 광(廣)이 20척(二十尺)이며, ^03그가 안으로 들어가서 내전(內殿) 문(門)통의 벽(璧)을 척량(尺量)하니 두께가 2척(二尺)이요, 문(門)통이 6척(六尺)이요, 문(門)통의 벽(璧)의 광(廣)이 각기(各其) 7척(七尺)이며, ^04그가 내전(內殿)을 척량(尺量)하니 장(長)이 20척(二十尺)이요, 광(廣)이 20척(二十尺)이라.

그가 내게 이르되, “이는 지성소(至聖所)니라.” 하고, ^05전(殿)의 벽(璧)을 척량(尺量)하니 두께가 6척(六尺)이며, 전(殿) 3면(三面)에 골방(房)이 있는데 광(廣)이 각기(各其) 4척(四尺)이며, ^06골방(房)은 3층(三層)인데 골방(房) 위에 골방(房)이 있어 모두 30(三十)이라. 그 3면(三面) 골방(房)이 전(殿) 벽(璧) 밖으로 그 벽(璧)에 의지(依支)하였고 전(殿) 벽(璧) 속은 범(犯)하지 아니하였으며, ^07이 두루 있는 골방(房)이 그 층(層)이 높아갈수록 넓으므로 전(殿)에 둘린 이 골방(房)이 높아갈수록 전(殿)에 가까와졌으나, 전(殿)의 넓이는 아래 위가 같으며, 골방(房)은 아랫층(層)에서 중층(中層)으로 윗층(層)에 올라가게 되었더라.

^08내가 보니 전(殿) 3면(三面)의 지대(地臺), 곧 모든 골방(房) 밑 지대(地臺)의 고(高)가 한 장대 곧 큰 자(者)로 6척(六尺)인데, ^09전(殿)을 의지(依支)한 그 골방(房) 바깥벽(璧) 두께는 5척(五尺)이요, 그 외(外)에 빈 터가 남았으며, ^10전(殿) 골방(房) 3면(三面)에 광(廣)이 20척(二十尺) 되는 뜰이 둘려 있으며, ^11그 골방(房) 문(門)은 다 빈 터로 향(向)하였는데 한 문(門)은 북(北)으로 향(向)하였고, 한 문(門)은 남(南)으로 향(向)하였으며, 그 둘려 있는 빈 터의 광(廣)은 5척(五尺)이더라. ^12서편(西便) 뜰 뒤에 건물(建物)이 있는데, 광(廣)이 70척(七十尺)이요, 장(長)이 90척(九十尺)이며, 그 사면(四面) 벽(璧)의 두께가 5척(五尺)이더라.

^13그가 전(殿)을 척량(尺量)하니 장(長)이 100척(一百尺)이요, 또 서편(西便) 뜰과 그 건물(建物)과 그 벽(璧)을 합(合)하여 장(長)이 100척(一百尺)이요, ^14전(殿) 전면(全面)의 광(廣)이 100척(一百尺)이요, 그 앞 동향(東向)한 뜰의 광(廣)도 그러하며, ^15그가 뒷뜰 뒤에 있는 건물(建物)을 척량(尺量)하니 그 좌우편(左右便) 다락까지 100척(一百尺)이더라 내전(內殿)과 외전(外殿)과 그 뜰의 현관(玄關)과, ^16문(門)통 벽(璧)과 닫힌 창(窓)과 3면(三面)에 둘려 있는 다락은 문(門)통 안편(便)에서부터 땅에서 창(窓)까지 널판(板)으로 가리웠고, (창(窓)은 이미 닫히었더라.) ^17문(門)통 위와 내전(內殿)과 외전(外殿)의 사면(四面) 벽(璧)도 다 그러하니, 곧 척량(尺量)한 대소(大小) 대로(大路)며, ^18널판(板)에는 그룹들과 종려(棕櫚)나무를 새겼는데, 두 그룹 사이에 종려(棕櫚)나무 하나가 있으며, 매(每) 그룹에 두 얼굴이 있으니, ^19하나는 사람의 얼굴이라. 이편(便) 종려(棕櫚)나무를 향(向)하였고, 하나는 어린 사자(獅子)의 얼굴이라. 저편(便) 종려(棕櫚)나무를 향(向)하였으며, 온 전(殿) 사면(四面)이 다 그러하여, ^20땅에서부터 문(門)통 위에까지 그룹들과 종려(棕櫚)나무들을 새겼으니, 성전벽(聖殿璧)이 다 그러하더라.

^21외전(外殿) 문설주(門楔柱)는 네모졌고, 내전(內殿) 전면(全面)에 있는 식양(式樣)은 이러하니, ^22곧 나무 제단(祭壇)의 고(高)가 3척(三尺)이요, 장(長)이 2척(二尺)이며, 그 모퉁이와 옆과 면(面)을 다 나무로 만들었더라. 그가 내게 이르되, “이는 여호와의 앞의 상(床)이라.” 하더라. ^23내전(內殿)과 외전(外殿)에 각기(各其) 문(門)이 있는데, ^24문(門)마다 각기(各其) 두 문(門)짝, 곧 접치는 두 문(門)짝이 있어 이 문(門)에 두 짝이요, 저 문(門)에 두 짝이며, ^25이 성전(聖殿) 문(門)에 그룹과 종려(棕櫚)나무를 새겼는데 벽(璧)에 있는 것과 같고, 현관(玄關) 앞에는 나무 디딤판(板)이 있으며, ^26현관(玄關) 좌우편(左右便)에는 닫힌 창(窓)도 있고, 종려(棕櫚)나무도 새겼고, 이전(殿)의 골방(房)과 디딤판(板)도 그러하더라.

42

^01그가 나를 데리고 밖으로 나가 북편(北便) 뜰로 가서 두 방(房)에 이르니, 그 두 방(房)의 하나는 골방(房) 앞 뜰을 향(向)하였고, 하나는 북편(北便) 건물(建物)을 향(向)하였는데, ^02그 방(房)들의 자리의 장(長)이 100척(一百尺)이요, 광(廣)이 50척(五十尺)이며, 그 문(門)은 북(北)을 향(向)하였고, ^03그 방(房) 3층(三層)에 툇마루들이 있는데 한 방(房)의 툇마루는 20척(二十尺) 되는 안 뜰과 마주 대(對)하였고, 한 방의 툇마루는 바깥 뜰 박석 깔린 곳과 마주 대(對)하였으며, ^04그 두 방(房) 사이에 통(通)한 길이 있어 광(廣)이 10척(十尺)이요, 장(長)이 100척(一百尺)이며, 그 문(門)들은 북(北)을 향(向)하였으며, ^05그 상층(上層)의 방(房)은 제일(第一) 좁으니, 이는 툇마루를 인(因)하여 하층(下層)과 중층(中層)보다 상층(上層)이 더 줄어짐이라. ^06그 방(房)이 삼층(層)이라도 뜰의 기둥 같은 기둥이 없으므로 그 상층(上層)이 하층(下層)과 중층(中層)보다 더욱 좁아짐이더라.

^07그 한 방(房)의 바깥 담, 곧 뜰의 담과 마주 대(對)한 담의 장(長)이 50척(五十尺)이니, ^08바깥 뜰로 향(向)한 방(房)의 장(長)이 50척(五十尺)임이며, 성전(聖殿) 앞을 향(向)한 방(房)은 100척(一百尺)이며, ^09이 방(房)들 아래에 동편(東便)에서 들어가는 통행구(通行口)가 있으니, 곧 바깥 뜰에서 들어가는 통행구(通行口)더라. ^10남편(南便) 골방(房) 뜰 맞은편(便)과 남편(南便) 건물(建物) 맞은편(便)에도 방(房) 둘이 있는데, ^11그 두 방(房) 사이에 길이 있고, 그 방(房)들의 모양(模樣)은 북편(北便) 방(房) 같고, 그 장광(長廣)도 같으며, 그 출입구(出入口)와 문(門)도 그와 같으며, ^12이 남편(南便) 방(房)에 출입(出入)하는 문(門)이 있는데, 담 동편(東便) 길머리에 있더라.

^13그가 내게 이르되, “좌우(左右) 골방(房) 뜰 앞 곧 북편(北便) 남편(南便)에 있는 방(房)들은 거룩한 방(房)이라. 여호와를 가까이 하는 제사장(祭司長)들이 지성물(至聖物)을 거기서 먹을 것이며, 지성물(至聖物), 곧 소제(素祭)와 속죄제(贖罪祭)와 속건제(贖愆祭)의 제물(祭物)을 거기 둘 것이며, 이는 거룩한 곳이라. ^14제사장(祭司長)의 의복(衣服)은 거룩하므로 제사장(祭司長)이 성소(聖所)에 들어갔다가 나올 때에 바로 바깥 뜰로 가지 못하고, 수종(隧從)드는 그 의복(衣服)을 그 방(房)에 두고 다른 옷을 입고 백성(百姓)의 뜰로 나갈 것이니라.” 하더라.

^15그가 안에 있는 전(殿) 척량(尺量)하기를 마친 후(後)에 나를 데리고 동향(東向)한 문(門)길로 나가서 사면(四面) 담을 척량(尺量)하는데, ^16그가 척량(尺量)하는 장대, 곧 그 장대로 동편(東便)을 척량(尺量)하니 500척(五百尺)이요, ^17그 장대로 북편(北便)을 척량(尺量)하니 500척(五百尺)이요, ^18그 장대로 남편(南便)을 척량(尺量)하니 500척(五百尺)이요, ^19서편(西便)으로 돌이켜 그 장대로 척량(尺量)하니 500척(五百尺)이라.

^20그가 이와 같이 그 사방(四方)을 척량(尺量)하니 그 사방(四方) 담 안 마당의 장(長)과 광(廣)이 500척(五百尺)씩이라. 그 담은 거룩한 것과 속(俗)된 것을 구별(區別)하는 것이더라.

43

^01그 후(後)에 그가 나를 데리고 문(門)에 이르니, 곧 동향(東向)한 문(門)이라. ^02이스라엘 하나님의 영광(榮光)이 동편(東便)에서부터 오는데, 하나님의 음성(音聲)이 많은 물소리 같고 땅은 그 영광(榮光)으로 인(因)하여 빛나니, ^03그 모양(模樣)이 내가 본 이상(異像), 곧 전(前)에 성읍(城邑)을 멸(滅)하러 올 때에 보던 이상(異像) 같고, 그발 하숫가에서 보던 이상(異像)과도 같기로, 내가 곧 얼굴을 땅에 대고 엎드렸더니, ^04여호와의 영광(榮光)이 동문(東門)으로 말미암아 전(殿)으로 들어가고, ^05성신(聖神)이 나를 들어 데리고 안뜰에 들어 가시기로, 내가 보니 여호와의 영광(榮光)이 전(殿)에 가득하더라.

^06들은즉 누구인지 전(殿)에서 내게 말하더니, 사람이 내 곁에 서서 ^07내게 이르시되, “인자(人子)야. 이는 내 보좌(寶座)의 처소(處所), 내 발을 두는 처소(處所), 내가 이스라엘 족속(族屬) 가운데 영원(永遠)히 거(居)할 곳이라. 이스라엘 족속(族屬), 곧 그들과 그 왕(王)들이 음란(淫亂)히 행(行)하며, 그 죽은 왕(王)들의 시체(屍體)로 다시는 내 거룩한 이름을 더럽히지 아니하리라. ^08그들이 그 문(門)지방을 내 문(門)지방 곁에 두며 그 문설주(門楔柱)를 내 문설주(門楔柱)곁에 두어서 그들과 나 사이에 겨우 한 담이 막히게 하였고, 또 그 행(行)하는 가증(可憎)한 일로 내 거룩한 이름을 더럽혔으므로 내가 노(怒)하여 멸(滅)하였거니와, ^09이제는 그들이 그 음란(淫亂)과 그 왕(王)들의 시체(屍體)를 내게서 멀리 제(除)하여 버려야 할 것이라. 그리하면 내가 영원(永遠)토록 그들의 가운데 거(居)하리라.

^10인자(人子)야. 너는 이 전(殿)을 이스라엘 족속(族屬)에게 보여서 그들로 자기(自己)의 죄악(罪惡)을 부끄러워하고 그 형상(形像)을 측량(測量)하게 하라. ^11만일(萬一) 그들이 자기(自己)의 행(行)한 모든 일을 부끄러워하거든 너는 이 전(殿)의 제도(制度)와 식양(式樣)과 그 출입(出入)하는 곳과 그 모든 형상(形像)을 보이며, 또 그 모든 규례(規例)와 그 모든 법도(法度)와 그 모든 율례(律例)를 알게 하고 그 목전(目前)에 그것을 써서 그들로 그 모든 법도(法度)와 그 모든 규례(規例)를 지켜 행(行)하게 하라.

^12전(殿)의 법(法)은 이러하니라. 산(山) 꼭대기 지점(地點)의 주위(周圍)는 지극(至極)히 거룩하리라. 전(殿)의 법(法)은 이러하니라. ^13제단(祭壇)의 척수(尺數)는 이러하니라. (한 자는 팔꿈치에서부터 손가락에 이르고, 한 손바닥 넓이가 더한 것이라.) 제단(祭壇) 밑받침의 고(高)가 1척(一尺)이요, 그 사면(四面) 가장자리의 광(廣)이 1척(一尺)이며, 그 가으로 둘린 턱의 광(廣)이 한 뼘이니, 이는 제단(祭壇) 밑받침이요, ^14이 땅에 닿은 밑받침 면(面)에서 아랫층(層)의 고(高)가 2척(二尺)이요, 그 가장자리의 광(廣)이 1척(一尺)이며, 이 아랫층(層) 면(面)에서 2층(二層)의 고(高)가 4척(四尺)이요, 그 가장자리의 광(廣)이 1척(一尺)이며, ^15그 번제단(燔祭壇) 윗층(層)의 고(高)가 4척(四尺)이며, 그 번제(燔祭)하는 바닥에서 솟은 뿔이 넷이며, ^16그 번제(燔祭)하는 바닥의 장(長)이 12척(十二尺)이요, 광(廣)이 12척(十二尺)이니 네모 반듯하고, ^17그 아랫층(層)의 장(長)이 14척(十四尺)이요, 광(廣)이 14척(十四尺)이니 네모 반듯하고, 그 밑받침에 둘린 턱의 광(廣)이 반척(半尺)이며, 그 가장자리의 광(廣)이 1척(一尺)이니라. 그 층계(層階)는 동(東)을 향(向)하게 할찌니라.”.

^18그가 내게 이르시되, “인자(人子)야. 나 주(主) 여호와가 말하노라. 이 제단(祭壇)을 만드는 날에 그 위에 번제(燔祭)를 드리며 피를 뿌리는 규례(規例)가 이러하니라.

^19나 주(主) 여호와가 말하노라.

나를 가까이 하여 내게 수종(隧從)드는 사독의 자손(子孫) 레위 사람 제사장(祭司長)에게 너는 어린 수송아지 하나를 주어 속죄(贖罪) 제물(祭物)을 삼되, ^20네가 그 피를 취(取)하여 제단(祭壇)의 네 뿔과 아랫층 네 모퉁이와 사면(四面) 가장자리에 발라 속죄(贖罪)하여 제단(祭壇)을 정결(淨潔)케 하고, ^21그 속죄(贖罪) 제물(祭物)의 수송아지를 취(取)하여 전(殿)의 정(定)한 처소(處所), 곧 성소(聖所) 밖에서 불사를찌며, ^22다음 날에는 흠(欠) 없는 수염(鬚髥)소 하나로 속죄(贖罪) 제물(祭物)을 삼아 드려서 그 제단(祭壇)을 정결(淨潔)케 하기를 수송아지로 정결(淨潔)케 함과 같이 하고, ^23정결(淨潔)케 하기를 마친 후(後)에는 흠(欠) 없는 수송아지 하나와 떼 가운데서 흠(欠) 없는 수양(羊) 하나를 드리되, ^24나 여호와 앞에 받들어다가 제사장(祭司長)은 그 위에 소금을 쳐서 나 여호와께 번제(燔祭)로 드릴 것이며, ^257일(七日) 동안은 매일(每日) 염소 하나를 갖추어 속죄(贖罪) 제물(祭物)을 삼고, 또 어린 수송아지 하나와 떼 가운데서 수양(羊) 하나를 흠(欠) 없는 것으로 갖출 것이며, ^26이와 같이 7일(七日) 동안 제단(祭壇)을 위(爲)하여 속죄제(贖罪祭)를 드려 정결(淨潔)케 하며 봉헌(奉獻)할 것이요.

^27이 모든 날이 찬 후(後) 제 8일(弟八日)에와 그 다음에는 제사장(祭司長)이 제단(祭壇) 위에서 너희 번제(燔祭)와 감사제(感謝祭)를 드릴 것이라. 그리하면 내가 너희를 즐겁게 받으리라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.” 하시더라.

44

^01그가 나를 데리고 성소(聖所) 동향(東向)한 바깥문(門)에 돌아오시니, 그 문(門)이 닫히었더라.

^02여호와께서 내게 이르시되, “이 문(門)은 닫고 다시 열지 못할찌니, 아무 사람도 그리로 들어 오지 못할 것은 이스라엘 하나님 나 여호와가 그리로 들어 왔음이라. 그러므로 닫아 둘찌니라. ^03왕(王)은 왕(王)인 까닭에 안 길로 이 문(門) 현관(玄關)으로 들어와서, 거기 앉아서 나 여호와 앞에서 음식(飮食)을 먹고 그 길로 나갈 것이니라.”.

^04그가 또 나를 데리고 북문(北門)을 통(通)하여 전(殿) 앞에 이르시기로, 내가 보니, 여호와의 영광(榮光)이 여호와의 전(殿)에 가득한지라. 내가 얼굴을 땅에 대고 엎드린대, ^05여호와께서 내게 이르시되, “인자(人子)야. 너는 전심(全心)으로 주목(注目)하여 내가 네게 말하는바 여호와의 전(殿)의 모든 규례(規例)와 모든 율례(律例)를 귀로 듣고 또 전(殿)의 입구(入口)와 성소(聖所)의 출구(出口)를 전심(全心)으로 주의(注意)하고, ^06너는 패역(悖逆)한 자(者), 곧 이스라엘 족속(族屬)에게 이르기를, ‘주(主) 여호와의 말씀이 “이스라엘 족속(族屬)아. 너희의 모든 가증(可憎)한 일이 족(足)하니라. ^07대저(大抵) 너희가 마음과 몸에 할례(割禮) 받지 아니한 이방인(異邦人)을 데려오고, 내 떡과 기름과 피를 드릴 때에 그들로 내 성소(聖所) 안에 있게 하여 내 전(殿)을 더럽히므로, 너희의 모든 가증(可憎)한 일 외(外)에 그들이 내 언약(言約)을 위반(違反)케 하는 것이 되었으며, ^08너희가 내 성물(聖物)의 직분(職分)을 지키지 아니하고, 내 성소(聖所)에 사람을 두어 너희 직분(職分)을 대신(代身) 지키게 하였느니라.

^09나 주(主) 여호와가 말하노라.

이스라엘 족속(族屬) 중(中)에 있는 이방인(異邦人) 중(中)에 마음과 몸이 할례(割禮)를 받지 아니한 이방인(異邦人)은 내 성소(聖所)에 들어오지 못하리라. ^10이스라엘 족속(族屬)이 그릇하여 나를 떠날 때에, 레위 사람도 그릇하여 그 우상(偶像)을 좇아 나를 멀리 떠났으니, 그 죄악(罪惡)을 담당(擔當)하리라. ^11그러나 그들이 내 성소(聖所)에서 수종(隧從)들어 전문(殿門)을 맡을 것이며, 전(殿)에서 수종(隧從)들어 백성(百姓)의 번제(燔祭)의 희생(犧牲)과 및 다른 희생(犧牲)을 잡아 백성(百姓) 앞에 서서 수종(隧從)들게 되리라.

^12나 주(主) 여호와가 말하노라.

그들이 전(前)에 백성(百姓)을 위(爲)하여 그 우상(偶像) 앞에서 수종(隧從)들어서 이스라엘 족속(族屬)으로 죄악(罪惡)에 거치게 하였으므로 내가 내 손을 들어 쳐서 그들로 그 죄악(罪惡)을 담당(擔當)하여, ^13내게 가까이 나아와 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 행(行)치 못하게 하며, 또 내 성물(聖物) 곧 지성물(至聖物)에 가까이 오지 못하게 하리니, 그들이 자기(自己)의 수욕(羞辱)과 그 행(行)한바 가증(可憎)한 일을 담당(擔當)하리라.

^14그러나 내가 그들을 세워 전(殿)을 수직(守直)하게 하고 전(殿)에 모든 수종(隧從)드는 일과 그 가운데서 행(行)하는 모든 일을 맡기리라. ^15이스라엘 족속(族屬)이 그릇하여 나를 떠날 때에 사독의 자손(子孫) 레위 사람 제사장(祭司長)들은 내 성소(聖所)의 직분(職分)을 지켰은즉, 그들은 내게 가까이 나아와 수종(隧從)을 들되, 내 앞에 서서 기름과 피를 내게 드릴찌니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^16그들이 내 성소(聖所)에 들어오며, 또 내 상(床)에 가까이 나아와 내게 수종(隧從)들어 나의 맡긴 직분(職分)을 지키되, ^17그들이 안 뜰 문(門)에 들어올 때에나 안뜰 문(門)과 전(殿) 안에서 수종(隧從)들 때에는 양(羊)털 옷을 입지 말고 가는 베 옷을 입을 것이니, ^18가는 베 관(冠)을 머리에 쓰며, 가는 베 바지를 입고 땀 나게 하는 것으로 허리를 동이지 말 것이며, ^19그들이 바깥 뜰 백성(百姓)에게로 나갈 때에는 수종(隧從)드는 옷을 벗어 거룩한 방(房)에 두고 다른 옷을 입을찌니, 이는 그 옷으로 백성(百姓)을 거룩케 할까 함이니라.

^20그들은 또 머리털을 밀지도 말며, 머리털을 길게 자라게도 말고 그 머리털을 깎기만 할 것이며, ^21아무 제사장(祭司長)이든지 안 뜰에 들어갈 때에는 포도주(葡萄酒)를 마시지 말 것이며, ^22과부(寡婦)나 이혼(離婚)한 여인(女人)에게 장가(丈家) 들지 말고, 오직 이스라엘 족속(族屬)의 처녀(處女)나, 혹시(或時) 제사장(祭司長)의 과부(寡婦)에게 장가(丈家) 들 것이며, ^23내 백성(百姓)에게 거룩한 것과 속(俗)된 것의 구별(區別)을 가르치며 부정(不淨)한 것과 정(淨)한 것을 분별(分別)하게 할 것이며, ^24송사(訟事)하는 일을 재판(裁判)하되 내 규례(規例)대로 재판(裁判)할 것이며, 내 모든 정(定)한 절기(節期)에는 내 법도(法度)와 율례(律例)를 지킬 것이며, 또 내 안식일(安息日)을 거룩케 하며, ^25시체(屍體)를 가까이하여 스스로 더럽히지 못할 것이로되, 부모(父母)나 자녀(子女)나 형제(兄弟)나 시집 가지 아니한 자매(姉妹)를 위(爲)하여는 더럽힐 수 있으며, ^26이런 자(者)는 스스로 정결(淨潔)케 한 후(後)에 7일(七日)을 더 지낼 것이요. ^27성소(聖所)에 수종(隧從)들려 하여 안 뜰과 성소(聖所)에 들어갈 때에는 속죄제(贖罪祭)를 드릴찌니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^28그들은 기업(基業)이 있으리니, 내가 곧 그 기업(基業)이라. 너희는 이스라엘 가운데서 그들에게 산업(産業)을 주지 말라. 나는 그 산업(産業)이 됨이니라. ^29그들은 소제(素祭)와 속죄제(贖罪祭)와 속건제(贖愆祭)의 제물(祭物)을 먹을찌니, 이스라엘 중(中)에서 구별(區別)하여 드리는 물건(物件)을 다 그들에게 돌리며, ^30또 각종(各種) 처음 익은 열매와 너희 모든 예물(禮物) 중(中)에 각종(各種) 거제(擧祭) 제물(祭物)을 다 제사장(祭司長)에게 돌리고, 너희가 또 첫 밀가루를 제사장(祭司長)에게 주어 그들로 네 집에 복(福)이 임(臨)하도록 하게 하라. ^31무릇 새나 육축(六畜)의 스스로 죽은 것이나 찢긴 것은 다 제사장(祭司長)이 먹지 못할 것이니라.

45

^01너희는 제비 뽑아 땅을 나누어 기업(基業)을 삼을 때에 한 구역(區域)을 거룩한 땅으로 삼아 여호와께 예물(禮物)로 드릴찌니, 그 장(長)은 25,000척(二萬五千尺)이요, 광(廣)은 10,000척(一萬尺)이라. 그 구역(區域) 안 전부(全部)가 거룩하리라. ^02그 중(中)에서 성소(聖所)에 속(屬)할 땅은 장(長)이 500척(五百尺)이요, 광(廣)이 500척(五百尺)이니 네모 반듯하며, 그 외(外)에 사면(四面) 50척(五十尺)으로 뜰이 되게 하되, ^03이 척량(尺量)한 중(中)에서 장(長) 25,000척(二萬五千尺)과 광(廣) 10,000척(一萬尺)을 척량(尺量)하고, 그 가운데 성소(聖所)를 둘찌니, 지극(至極)히 거룩한 곳이요, ^04그 땅의 거룩한 구역(區域)이라.

여호와께 가까이 나아가서 성소(聖所)에서 수종(隧從)드는 제사장(祭司長)에게 돌려 그 집을 위(爲)하여 있는 곳이 되게 하며, 성소(聖所)를 위(爲)하여 있는 거룩한 곳이 되게 하고, ^05또 장(長) 25,000척(二萬五千尺)과 광(廣) 10,000척(一萬尺)을 척량(尺量)하여 전(殿)에서 수종(隧從)드는 레위 사람에게 돌려 그들의 산업(産業)을 삼아 촌(村) 20(二十)을 세우게 하고, ^06구별(區別)한 거룩한 구역(區域) 옆에 광(廣) 5,000척(五千尺)과 장(長) 25,000척(二萬五千尺)을 척량(尺量)하여 성읍(城邑)의 기지(基地)를 삼아 이스라엘 온 족속(族屬)에게 돌리고, ^07드린바 거룩한 구역(區域)과 성읍(城邑)의 기지(基地) 된 땅의 좌우편(左右便), 곧 드린바 거룩한 구역(區域)의 옆과 성읍(城邑)의 기지(基地) 옆의 땅을 왕(王)에게 돌리되 서편(西便)으로 향(向)하여 서편(西便) 국경(國境)까지와 동편(東便)으로 향(向)하여 동편(東便) 국경(國境)까지니, 그 장(長)이 구역(區域) 하나와 서로 같을찌니라. ^08이 땅으로 왕(王)에게 돌려 이스라엘 중(中)에 기업(基業)을 삼게 하면 나의 왕(王)들이 다시는 내 백성(百姓)을 압제(壓制)하지 아니하리라. 그 나머지 땅은 이스라엘 족속(族屬)에게 그 지파(支派)대로 나눠 줄찌니라.

^09나 주(主) 여호와가 말하노라.

이스라엘의 치리자(治理者)들아. 너희에게 족(足)하니라. 너희는 강포(强暴)와 겁탈(劫奪)을 제(除)하여 버리고 공평(公平)과 공의(公義)를 행(行)하여 내 백성(百姓)에게 토색(討索)함을 그칠찌니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^10너희는 공평(公平)한 저울과, 공평(公平)한 에바와, 공평(公平)한 밧을 쓸찌니, ^11에바와 밧은 그 용량(容量)을 동일(同一)히 하되 호멜의 용량(容量)을 따라, 밧은 호멜 십분지일(十分之一)을 담게 하고, 에바도 호멜 십분지일(十分之一)을 담게 할 것이며, ^12세겔은 20(二十)게라니, 20(二十)세겔과 25(二十五)세겔과 15(十五)세겔로 너희 마네가 되게 하라.

^13너희의 마땅히 드릴 예물(禮物)이 이러하니, 밀 한 호멜에서는 에바 육분지일(六分之一)을 드리고, 보리 한 호멜에서도 에바 육분지일(六分之一)을 드리며, ^14기름은 정(定)한 규례(規例)대로 한 고르에서 밧 십분지일(十分之一)을 드릴찌니, 기름의 밧으로 말하면 한 고르는 10(十)밧, 곧 한 호멜이며, (10(十)밧은 한 호멜이라.)

^15또 이스라엘 윤택(潤澤)한 초장(草場)의 떼 200(二百)마리에서는 한 어린 양(羊)을 드릴 것이라. 백성(百姓)을 속죄(贖罪)하기 위(爲)하여 이것들로 소제(素祭)와 번제(燔祭)와 감사(感謝) 제물(祭物)을 삼을찌니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^16이 땅 모든 백성(百姓)은 이 예물(禮物)로 이스라엘 왕(王)에게 드리고, ^17왕(王)은 본분(本分)대로 번제(燔祭)와 소제(素祭)와 전제(奠祭)를 절기(節期)와 월삭(月朔)과 안식일(安息日)과 이스라엘 족속(族屬)의 모든 정(定)한 절기(節期)에 드릴찌니, 이스라엘 족속(族屬)을 속죄(贖罪)하기 위(爲)하여 이 속죄제(贖罪祭)와 소제(素祭)와 번제(燔祭)와 감사(感謝) 제물(祭物)을 갖출찌니라.

^18나 여호와가 말하노라.

정월(正月) 초(初) 하룻날에 흠(欠)없는 수송아지 하나를 취(取)하여 성소(聖所)를 정결(淨潔)케 하되, ^19제사장(祭司長)이 그 속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)의 피를 취(取)하여 전(殿) 문설주(門楔柱)와 제단(祭壇) 아랫층(層) 네 모퉁이와 안 뜰 문설주(門楔柱)에 바를 것이요. ^20그 달 7일(七日)에도 모든 그릇 범죄(犯罪)한 자(者)와 부지중(不知中) 범죄(犯罪)한 자(者)를 위(爲)하여 역시(亦是) 그렇게 하여 전(殿)을 속죄(贖罪)할찌니라.

^21정월(正月) 14일(十四日)에는 유월절(逾越節), 곧 7일(七日) 절기(節期)를 지키며, 누룩 없는 떡을 먹을 것이라. ^22그 날에 왕(王)은 자기(自己)와 이 땅 모든 백성(百姓)을 위(爲)하여 송아지 하나를 갖추어 속죄제(贖罪祭)를 드릴 것이요. ^23또 절기(節期) 7일(七日) 동안에는 그가 나 여호와를 위(爲)하여 번제(燔祭)를 갖추되, 곧 7일(七日) 동안에 매일(每日) 흠(欠) 없는 수송아지 일곱과 수양(羊) 일곱이며, 또 매일(每日) 수염소 하나를 갖추어 속죄제(贖罪祭)를 드릴 것이며, ^24또 소제(素祭)를 갖추되 수송아지 하나에는 밀가루 한 에바요, 수양(羊) 하나에도 한 에바며, 밀가루 한 에바에는 기름 한 힌씩이며, ^257월(七月) 15일(十五日) 절기(節期) 7일(七日) 동안에도 이대로 행(行)하여 속죄제(贖罪祭)와 번제(燔祭)며 그 밀가루와 기름을 드릴찌니라.

46

^01나 주(主) 여호와가 말하노라.

안 뜰 동향(東向)한 문(門)을 일하는 6일(六日) 동안에는 닫되, 안식일(安息日)에는 열며 월삭(月朔)에도 열고, ^02왕(王)은 바깥 문(門) 현관(玄關)을 통(通)하여 들어와서 문(門) 벽(璧) 곁에 서고, 제사장(祭司長)은 그를 위(爲)하여 번제(燔祭)와 감사제(感謝祭)를 드릴 것이요. 왕(王)은 문(門)통에서 경배(敬拜)한 후(後)에 밖으로 나가고 그 문(門)은 저녁까지 닫지 말 것이며, ^03이 땅 백성(百姓)도 안식일(安息日)과 월삭(月朔)에 이 문(門)통에서 나 여호와 앞에 경배(敬拜)할 것이며, ^04안식일(安息日)에 왕(王)이 여호와께 드릴 번제(燔祭)는 흠(欠) 없는 어린 양(羊) 여섯과 흠(欠)없는 수양(羊) 하나라. ^05그 소제(素祭)는 수양(羊) 하나에는 밀가루 한 에바요, 모든 어린 양(羊)에는 그 힘대로 할 것이며, 밀가루 한 에바에는 기름 한 힌씩이니라. ^06월삭(月朔)에는 흠 없는 수송아지 하나와 어린 양(羊) 여섯과 수양(羊) 하나를 드리되 모두 흠(欠) 없는 것으로 할 것이며, ^07또 소제(素祭)를 갖추되 수송아지에는 밀가루 한 에바요, 수양(羊)에도 밀가루 한 에바며, 모든 어린 양(羊)에는 그 힘대로 할 것이요. 밀가루 한 에바에는 기름 한 힌씩이며, ^08왕(王)이 올 때에는 이 문(門) 현관(玄關)을 통(通)하여 들어오고 나갈 때에도 그리할찌니라.

^09그러나 모든 정(定)한 절기(節期)에 이 땅 거민(居民)이 나 여호와 앞에 나아올 때에는 북문(北門)으로 들어와서 경배(敬拜)하는 자(者)는 남문(南門)으로 나가고, 남문(南門)으로 들어오는 자(者)는 북문(北門)으로 나갈지라. 들어온 문(門)으로 도로 나가지 말고 그 몸이 앞으로 향(向)한대로 나갈찌며, ^10왕(王)은 무리 가운데 있어서 그들의 들어올 때에 들어오고 그들의 나갈 때에 나갈찌니라.

^11절기(節期)와 성회(聖會) 때에 그 소제(素祭)는 수송아지 하나에 밀가루 한 에바요 수양(羊) 하나에도 한 에바요 모든 어린 양(羊)에는 그 힘대로 할 것이며 밀가루 한 에바에는 기름 한 힌씩이며, ^12만일(萬一) 왕(王)이 자원(自願)하여 번제(燔祭)를 갖추거나, 혹(或) 자원(自願)하여 감사제(感謝祭)를 갖추어 나 여호와께 드릴 때에는 그를 위(爲)하여 동향(東向)한 문(門)을 열고 그가 번제(燔祭)와 감사제(感謝祭)를 안식일(安息日)에 드림 같이 드리고 밖으로 나갈찌며, 나간 후(後)에 문(門)을 닫을찌니라.

^13아침마다 1년(一年) 되고 흠(欠) 없는 어린 양(羊) 하나로 번제(燔祭)를 갖추어 나 여호와께 드리고, ^14또 아침마다 그것과 함께 드릴 소제(素祭)를 갖추되, 곧 밀가루 에바 육분지일(六分之一)과 기름 힌 삼분지일(三分之一)을 섞을 것이니, 이는 영원(永遠)한 규례(規例)를 삼아 항상(恒常) 나 여호와께 드릴 소제(素祭)라. ^15이와 같이 아침마다 그 어린 양(羊)과 밀가루와 기름을 갖추어 항상(恒常) 드리는 번제(燔祭)를 삼을찌니라.

^16나 주(主) 여호와가 말하노라.

왕(王)이 만일(萬一) 한 아들에게 선물(膳物)을 준즉 그의 기업(基業)이 되어 그 자손(子孫)에게 속(屬)하나니, 이는 그 기업(基業)을 이어 받음이어니와, ^17왕(王)이 만일(萬一) 그 기업(基業)으로 한 종에게 선물(膳物)로 준즉 그 종에게 속(屬)하여 희년(禧年)까지 이르고, 그 후(後)에는 왕(王)에게로 돌아갈 것이니, 왕(王)의 기업(基業)은 그 아들이 이어 받을 것임이니라.

^18왕(王)은 백성(百姓)의 기업(基業)을 취(取)하여 그 산업(産業)에서 쫓아내지 못할찌니, 왕(王)이 자기(自己) 아들에게 기업(基業)으로 줄 것은 자기(自己) 산업(産業)으로만 할 것임이니라. 백성(百姓)으로 각각(各各) 그 산업(産業)을 떠나 흩어지지 않게 할 것이니라.”.

^19그 후(後)에 그가 나를 데리고 문(門)곁 통행구(通行口)로 말미암아 제사장(祭司長)의 북향(北向)한 거룩한 방(房)에 들어가시니, 그 방(房)뒤 서편(西便)에 한 처소(處所)가 있더라. ^20그가 내게 이르시되, “이는 제사장(祭司長)이 속건제(贖愆祭)와 속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)을 삶으며 소제(素祭) 제물(祭物)을 구울 처소(處所)니, 그들이 이 성물(聖物)을 가지고 바깥 뜰에 나가면 백성(百姓)을 거룩하게 할까 함이니라.” 하시고, ^21나를 데리고 바깥 뜰로 나가서 나로 뜰 네 구석을 지나가게 하시는데, 본즉 그 뜰 매(每) 구석에 또 뜰이 있는데, ^22뜰 네 구석에 있는 그 뜰에 담이 둘렸으니, 뜰의 장(長)이 40척(四十尺)이요, 광(廣)이 30척(三十尺)이라. 구석의 네 뜰이 한 척수(尺數)며, ^23그 작은 네 뜰 사면(四面)으로 돌아가며 부엌이 있고, 그 사면(四面) 부엌에 삶는 기구(器具)가 설비(設備)되었었는데, ^24그가 내게 이르시되, “이는 삶는 부엌이니 전(殿)에 수종(隧從)드는 자(者)가 백성(百姓)의 제물(祭物)을 여기서 삶을 것이니라.” 하시더라.

47

^01그가 나를 데리고 전(殿) 문(門)에 이르시니, 전(殿)의 전면(全面)이 동(東)을 향(向)하였는데 그 문(門)지방 밑에서 물이 나와서 동(東)으로 흐르다가 전 우편(右便) 제단(祭壇) 남편(南便)으로 흘러 내리더라. ^02그가 또 나를 데리고 북문(北門)으로 나가서 바깥 길로 말미암아 꺾여 동향(東向)한 바깥 문(門)에 이르시기로, 본즉 물이 그 우편(右便)에서 스미어 나오더라. ^03그 사람이 손에 줄을 잡고 동(東)으로 나아가며 1,000척(一千尺)을 척량(尺量)한 후(後)에 나로 그 물을 건너게 하시니 물이 발목에 오르더니, ^04다시 1,000척(一千尺)을 척량(尺量)하고 나로 물을 건너게 하시니 물이 무릎에 오르고, 다시 1,000척(一千尺)을 척량(尺量)하고 나로 물을 건너게 하시니 물이 허리에 오르고, ^05다시 1,000척(一千尺)을 척량(尺量)하시니 물이 내가 건너지 못할 강(江)이 된지라. 그 물이 창일(漲溢)하여 헤엄할 물이요, 사람이 능(能)히 건너지 못할 강(江)이더라.

^06그가 내게 이르시되, “인자(人子)야. 네가 이것을 보았느냐?” 하시고, 나를 인도(引導)하여 강(江)가로 돌아가게 하시기로, ^07내가 돌아간즉 강(江) 좌우편(左右便)에 나무가 심(甚)히 많더라. ^08그가 내게 이르시되, “이 물이 동방(東方)으로 향(向)하여 흘러 아라바로 내려가서 바다에 이르리니 이 흘러 내리는 물로 그 바다의 물이 소성(蘇醒)함을 얻을지라. ^08이 강(江)물이 이르는 곳마다 번성(蕃盛)하는 모든 생물(生物)이 살고 또 고기가 심(甚)히 많으리니, 이 물이 흘러 들어 가므로 바닷물이 소성(蘇醒)함을 얻겠고, 이 강(江)이 이르는 각처(各處)에 모든 것이 살 것이며, ^10또 이 강(江) 가에 어부(漁夫)가 설 것이니, 엔게디에서부터 에네글라임까지 그물 치는 곳이 될 것이라. 그 고기가 각기(各其) 종류(種類)를 따라 큰 바다의 고기 같이 심(甚)히 많으려니와, ^11그 진펄과 개펄은 소성(蘇醒)되지 못하고 소금 땅이 될 것이며, ^12강(江) 좌우(左右) 가에는 각종(各種) 먹을 실과(實果)나무가 자라서 그 잎이 시들지 아니하며, 실과(實果)가 끊치지 아니하고 달마다 새 실과(實果)를 맺으리니, 그 물이 성소(聖所)로 말미암아 나옴이라. 그 실과(實果)는 먹을만하고 그 잎사귀는 약(藥) 재료(材料)가 되리라.

^13나 주(主) 여호와가 말하노라.

너희는 이 지계(地界)대로 이스라엘 12지파(十二支派)에게 이 땅을 나누어 기업(基業)이 되게 하되, 요셉에게는 두 분깃이니라. ^14내가 옛적에 맹세(盟誓)하여 “이 땅으로 너희 열조(列祖)에게 주마.” 하였었나니, 너희는 피차(彼此) 없이 나누어 기업(基業)을 삼으라. 이 땅이 너희의 기업(基業)이 되리라.

^15이 땅 지계(地界)는 이러하니라.

북방(北方)은 대해(大海)에서 헤들론 길로 말미암아 스닷 어귀까지니, ^16곧 하맛과 브로다며 다메섹 지계(地界)와 하맛 지계(地界) 사이에 있는 시브라임과 하우란 지계(地界) 곁에 있는 하셀핫디곤이라. ^17그 지계(地界)가 바닷가에서부터 다메섹과 지계(地界)에 있는 하살에논까지요, 그 지계(地界)가 또 극북방(極北方)에 있는 하맛 지계(地界)에 미쳤나니, 이는 그 북방(北方)이요.

^18동방(東方)은 하우란과 다메섹과 및 길르앗과 이스라엘 땅 사이에 있는 요단강(江)이니, 북편(北便) 지계(地界)에서부터 동해(東海)까지 척량(尺量)하라. 이는 그 동방(東方)이요.

^19남방(南方)은 다말에서부터 므리봇 가데스 물에 이르고, 애굽 시내를 따라 대해(大海)에 이르나니, 이는 그 남방(南方)이요.

^20서방(西方)은 대해(大海)라. 남편(南便) 지계(地界)에서부터 맞은편(便) 하맛 어귀까지 이르나니, 이는 그 서방(西方)이니라.

^21그런즉 너희가 이스라엘 모든 지파(支派)대로 이 땅을 나누어 차지하라.

^22너희는 이 땅을 나누되, 제비 뽑아 너희와 너희 가운데 우거(寓居)하는 외인(外人), 곧 너희 가운데서 자녀(子女)를 낳은 자(者)의 기업(基業)이 되게 할찌니, 너희는 그 외인(外人)을 본토(本土)에서 난 이스라엘 족속(族屬)같이 여기고, 그들로 이스라엘 지파(支派) 중(中)에서 너희와 함께 기업(基業)을 얻게 하되, ^23외인(外人)이 우거(寓居)하는 그 지파(支派)에서 그 기업(基業)을 줄찌니라. 나 주(主) 여호와의 말이니라.

48

^01모든 지파(支派)의 이름대로 이 같을찌니라. 극북(極北)에서부터 헤들론 길로 말미암아 하맛 어귀를 지나서 다메섹 지계(地界)에 있는 하살에논까지, 곧 북(北)으로 하맛 지계(地界)에 미치는 땅 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 단의 분깃이요. ^02단 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 아셀의 분깃이요. ^03아셀 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 납달리의 분깃이요. ^04납달리 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 므낫세의 분깃이요. ^05므낫세 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 에브라임의 분깃이요. ^06에브라임 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 르우벤의 분깃이요. ^07르우벤 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 유다의 분깃이요.

^08유다 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 너희가 예물(禮物)로 드릴 땅이라. 광(廣)이 25,000척(二萬五千尺)이요, 장(長)은 다른 분깃의 동편(東便)에서 서편(西便)까지와 같고, 성소(聖所)는 그 중앙(中央)에 있을찌니, ^09곧 너희가 여호와께 드려 예물(禮物)로 삼을 땅의 장(長)이 25,000척(二萬五千尺)이요, 광(廣)이 10,000척(一萬尺)이라. ^10이 드리는 거룩한 땅은 제사장(祭司長)에게 돌릴찌니, 북편(北便)으로 장(長)이 25,000척(二萬五千尺)이요, 서편(西便)으로 광(廣)이 10,000척(一萬尺)이요, 동편(東便)으로 광(廣)이 10,000척(一萬尺)이요, 남편(南便)으로 장(長)이 25,000척(二萬五千尺)이라. 그 중앙(中央)에 여호와의 성소(聖所)가 있게 하고, ^11이 땅으로 사독의 자손(子孫) 중(中) 거룩히 구별(區別)한 제사장(祭司長)에게 돌릴찌어다. 그들은 직분(職分)을 지키고, 이스라엘 족속(族屬)이 그릇할 때에 레위 사람의 그릇한 것처럼 그릇까지 아니하였느니라. ^12이 온 땅 중(中)에서 예물(禮物)로 드리는 땅, 곧 레위 지계(地界)와 연접(連接)한 땅을 그들이 지극히 거룩한 것으로 여길찌니라.

^13제사장(祭司長)의 지계(地界)를 따라 레위 사람의 분깃을 주되 장(長)이 25,000척(二萬五千尺)이요, 광(廣)이 10,000척(一萬尺)으로 할찌니, 이 구역(區域)의 장(長)이 25,000척(二萬五千尺)이요, 광(廣)이 각기(各其) 10,000척(一萬尺)이라. ^14그들이 그 땅을 팔지도 못하며, 바꾸지도 못하며, 그 땅의 처음 익은 열매를 남에게 주지도 못하리니, 이는 나 여호와에게 거룩히 구별(區別)한 것임이니라.

^15이 25,000척(二萬五千尺) 다음으로 광(廣) 5,000척(五千尺)은 속(俗)된 땅으로 하여 성읍(城邑)을 세우며, 거(居)하는 곳과 들을 삼되 성(城)이 그 중앙(中央)에 있게 할찌니, ^16그 척수(尺數)는 북편(北便)도 4,500척(四千五百尺)이요, 남편(南便)도 4,500척(四千五百尺)이요, 동편(東便)도 4,500척(四千五百尺)이요, 서편(西便)도 4,500척(四千五百尺)이며, ^17그 성(城)의 들은 북(北)으로 250척(二百五十尺)이요, 남(南)으로 250척(二百五十尺)이요, 동(東)으로 250척(二百五十尺)이요, 서(西)으로 250척(二百五十尺)이며, ^18예물(禮物)을 삼아 거룩히 구별(區別)할 땅과 연접(連接)하여 남아 있는 땅의 장(長)이 동(東)으로 10,000척(一萬尺)이요, 서(西)으로 10,000척(一萬尺)이라.

곧 예물(禮物)을 삼아 거룩히 구별(區別)할 땅과 연접(連接)하였으며, 그 땅의 소산(所産)은 성읍(城邑)에서 역사(役事)하는 자(者)의 양식(糧食)을 삼을찌라. ^19이스라엘 모든 지파(支派) 중(中)에 그 성읍(城邑)에서 역사(役事)하는 자(者)는 그 땅을 기경(起耕)할찌니라. ^20그런즉 예물(禮物)로 드리는 땅의 사면(四面)은 장(長)도 25,000척(二萬五千尺)이요 광(廣)도 25,000척(二萬五千尺)이라. 너희가 거룩히 구별(區別)하여 드릴 땅은 성읍(城邑)의 기지(基地)와 합(合)하여 네모 반듯할 것이니라. ^21거룩히 구별(區別)할 땅과 성읍(城邑)의 기지(基地) 좌우편(左右便)에 남은 땅은 왕(王)에게 돌릴찌니, 곧 거룩히 구별(區別)할 땅의 동향(東向)한 그 지계(地界) 앞 25,000척(二萬五千尺)과 서향(西向)한 그 지계(地界) 앞 25,000척(二萬五千尺)이라. 다른 분깃들과 연접(連接)한 땅이니, 이것을 왕(王)에게 돌릴 것이며, 거룩히 구별(區別)할 땅과 전(殿)의 성소(聖所)가 그 중간(中間)에 있으리라. ^22그런즉 왕(王)에게 돌려 그에게 속(屬)할 땅은 레위 사람의 기업(基業) 좌우편(左右便)과 성읍(城邑)의 기지(基地) 좌우편(左右便)이며, 유다 지경(地境)과 베냐민 지경(地境) 사이에 있을찌니라.

^23그 나머지 모든 지파(支派)는 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 베냐민의 분깃이요. ^24베냐민 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 시므온의 분깃이요. ^25시므온 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 잇사갈의 분깃이요. ^26잇사갈 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 스불론의 분깃이요. ^27스불론 지계(地界) 다음으로 동편(東便)에서 서편(西便)까지는 갓의 분깃이며, ^28갓 지계(地界) 다음으로 남편(南便) 지계(地界)는 다말에서부터 므리바가데스 물에 이르고 애굽 시내를 따라 대해(大海)에 이르나니, ^29이것은 너희가 제비 뽑아 이스라엘 지파(支派)에게 나누어 주어 기업(基業)이 되게 할 땅이요, 또 이것들은 그들의 분깃이니라.

나 주(主) 여호와의 말이니라.

^30그 성읍(城邑)의 출입구(出入口)는 이러하니라. 북편(北便)의 광(廣)이 4,500척(四千五百尺)이라. ^31그 성읍(城邑)의 문(門)들은 이스라엘 지파(支派)들의 이름을 따를 것인데, 북(北)으로 문(門)이 셋이라. 하나는 르우벤 문(門)이요, 하나는 유다 문(門)이요, 하나는 레위 문(門)이며, ^32동편(東便)의 광(廣)이 4,500척(四千五百尺)이니, 또한 문(門)이 셋이라. 하나는 요셉 문(門)이요, 하나는 베냐민 문(門)이요, 하나는 단 문(門)이며, ^33남편(南便)의 광(廣)이 4,500척(四千五百尺)이니, 또한 문(門)이 셋이라. 하나는 시므온 문(門)이요, 하나는 잇사갈 문(門)이요, 하나는 스불론 문(門)이며, ^34서편(西便)도 4,500척(四千五百尺)이니, 또한 문(門)이 셋이라. 하나는 갓 문(門)이요, 하나는 아셀 문(門)이요, 하나는 납달리 문(門)이며, ^35그 사면(四面)의 사면(四面)이 18,000척(一萬八千尺)이라.

그 날 후(後)로는 그 성읍(城邑)의 이름을 여호와삼마라 하리라.”.

구약. 다니엘(단). 01-12.

01

^01유다 왕(王) 여호야김이 위(位)에 있은지 3년(三年)에, 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 예루살렘에 이르러 그것을 에워쌌더니, ^02주(主)께서 유다 왕(王) 여호야김과 하나님의 전(殿) 기구(器具) 얼마를 그의 손에 붙이시매, 그가 그것을 가지고 시날 땅 자기(自己) 신(神)의 묘(廟)에 이르러, 그 신(神) 보고(寶庫)에 두었더라.

^03왕(王)이 환관장(宦官長) 아스부나스에게 명(命)하여, 이스라엘 자손(子孫) 중(中)에서 왕족(王族)과 귀족(貴族)의 몇 사람, ^04곧 흠(欠)이 없고 아름다우며, 모든 재조(才操)를 통달(通達)하며, 지식(知識)이 구비(具備)하며, 학문(學問)에 익숙하여 왕궁(王宮)에 모실 만한 소년(少年)을 데려오게 하였고, 그들에게 갈대아 사람의 학문(學問)과 방언(方言)을 가르치게 하였고, ^05또 왕(王)이 지정(指定)하여 자기(自己)의 진미(珍味)와 자기(自己)의 마시는 포도주(葡萄酒)에서 그들의 날마다 쓸 것을 주어 3년(三年)을 기르게 하였으니, 이는 그 후(後)에 그들로 왕(王)의 앞에 모셔 서게 하려 함이었더라.

^06그들 중(中)에 유다 자손(子孫), 곧 다니엘과 하나냐와 미사엘과 아사랴가 있었더니, ^07환관장(宦官長)이 그들의 이름을 고쳐, 다니엘은 벨드사살이라 하고, 하나냐는 사드락이라 하고, 미사엘은 메삭이라 하고, 아사랴는 아벳느고라 하였더라.

^08다니엘은 뜻을 정(定)하여, ‘왕(王)의 진미(珍味)와 그의 마시는 포도주(葡萄酒)로 자기(自己)를 더럽히지 아니하리라’ 하고, 자기(自己)를 더럽히지 않게 하기를 환관장(宦官長)에게 구(求)하니, ^09하나님이 다니엘로 환관장(宦官長)에게 은혜(恩惠)와 긍휼(矜恤)을 얻게 하신지라.

^10환관장(宦官長)이 다니엘에게 이르되, “내가 내 주(主) 왕(王)을 두려워하노라. 그가 너희 먹을 것과 너희 마실 것을 지정(指定)하셨거늘, 너희의 얼굴이 초췌(焦悴)하여 동무 소년(少年)들만 못한 것을 그로 보시게 할 것이 무엇이냐? 그렇게 되면 너희 까닭에 내 머리가 왕(王) 앞에서 위태(危殆)하게 되리라.” 하니라.

^11환관장(宦官長)이 세워, 다니엘과 하나냐와 미사엘과 아사랴를 감독(監督)하게 한 자(者)에게 다니엘이 말하되, ^12“청(請)하오니, 당신(當身)의 종들을 열흘 동안 시험(試驗)하여 채식(菜食)을 주어 먹게 하고, 물을 주어 마시게 한 후(後)에, ^13당신(當身) 앞에서 우리의 얼굴과 왕(王)의 진미(珍味)를 먹는 소년(少年)들의 얼굴을 비교(比較)하여 보아서, 보이는 대로 종들에게 처분(處分)하소서.” 하매, ^14그가 그들의 말을 좇아 열흘을 시험(試驗)하더니, ^15열흘 후(後)에 그들의 얼굴이 더욱 아름답고 살이 더욱 윤택(潤澤)하여 왕(王)의 진미(珍味)를 먹는 모든 소년(少年)보다 나아 보인지라.

^16이러므로 감독(監督)하는 자(者)가 그들에게 분정(分定)된 진미(珍味)와 마실 포도주(葡萄酒)를 제(除)하고 채식(菜食)을 주니라.

^17하나님이 이 네 소년(少年)에게 지식(知識)을 얻게 하시며, 모든 학문(學問)과 재조(才操)에 명철(明哲)하게 하신 외(外)에 다니엘은, 또 모든 이상(異像)과 몽조(夢兆)를 깨달아 알더라.

^18왕(王)의 명(命)한바, 그들을 불러 들일 기한(期限)이 찼으므로, 환관장(宦官長)이 그들을 데리고 느부갓네살 앞으로 들어갔더니, ^19왕(王)이 그들과 말하여 보매, 무리 중(中)에 다니엘과 하나냐와 미사엘과 아사랴와 같은 자(者) 없으므로, 그들로 왕(王) 앞에 모시게 하고, ^20왕(王)이 그들에게 모든 일을 묻는 중(中)에 그 지혜(智慧)와 총명(聰明)이 온 나라 박수와 술객(術客)보다 10배(十倍)나 나은 줄을 아니라.

^21다니엘은 고레스 왕(王) 원년(元年)까지 있으니라.

02

^01느부갓네살이 위(位)에 있은지 2년(二年)에 꿈을 꾸고, 그로 인(因)하여 마음이 번민(煩悶)하여 잠을 이루지 못한지라. ^02왕(王)이 그 꿈을 자기(自己)에게 고(告)하게 하려고, 명(命)하여 박수와 술객(術客)과 점장(占匠)이와 갈대아 술사(術士)를 부르매, 그들이 들어와서 왕(王)의 앞에 선지라.

^03왕(王)이 그들에게 이르되, “내가 꿈을 꾸고, 그 꿈을 알고자 하여 마음이 번민(煩悶)하도다.”. ^04갈대아 술사(術士)들이 아람 방언(方言)으로 왕(王)에게 말하되, “왕(王)이여. 만세수(萬歲壽)를 하옵소서. 왕(王)은 그 꿈을 종들에게 이르시면 우리가 해석(解釋)하여 드리겠나이다.”.

^05왕(王)이 갈대아 술사(術士)에게 대답(對答)하여 가로되, “내가 명령(命令)을 내렸나니, 너희가 만일(萬一) 꿈과 그 해석(解釋)을 나로 알게 하지 아니하면 너희 몸을 쪼갤 것이며, 너희 집으로 거름터를 삼을 것이요, ^06너희가 만일(萬一) 꿈과 그 해석(解釋)을 보이면, 너희가 선물(膳物)과 상(賞)과 큰 영광(榮光)을 내게서 얻으리라. 그런즉 꿈과 그 해석(解釋)을 내게 보이라.”.

^07그들이 다시 대답(對答)하여 가로되, “청(請)컨대, 왕(王)은 꿈을 종들에게 이르소서. 그리하시면 우리가 해석(解釋)하여 드리겠나이다.”.

^08왕(王)이 대답(對答)하여 가로되, “내가 분명(分明)히 아노라. 너희가 나의 명령(命令)이 내렸음을 보았으므로, 시간(時間)을 천연(遷延)하려 함이로다. ^09너희가 만일(萬一) 이 꿈을 나로 알게 하지 아니하면 너희를 처치(處置)할 법(法)이 오직 하나이니, 이는 너희가 거짓말과 망령(妄靈)된 말을 내 앞에서 꾸며 말하여, 때가 변(變)하기를 기다리려 함이니라. 이제 그 꿈을 내게 알게 하라. 그리하면 너희가 그 해석(解釋)도 보일 줄을 내가 알리라.”.

^10갈대아 술사(術士)들이 왕(王) 앞에 대답(對答)하여 가로되, “세상(世上)에는 왕(王)의 그 일을 보일 자(者)가 하나도 없으므로, 크고 권력(權力) 있는 왕(王)이 이런 것으로 박수에게나, 술객(術客)에게나, 갈대아 술사(術士)에게 물은 자(者)가 절대(絶對)로 있지 아니하였나이다. ^11왕(王)의 물으신 것은 희한(稀罕)한 일이라. 육체(肉體)와 함께 거(居)하지 아니하는 신(神)들 외(外)에는 왕(王) 앞에 그것을 보일 자(者)가 없나이다.” 한지라.

^12왕(王)이 이로 인(因)하여 진노(震怒)하고 통분(痛忿)하여, 바벨론 모든 박사(博士)를 “다 멸(滅)하라.” 명(命)하니라. ^13왕(王)의 명령(命令)이 내리매, 박사(博士)들은 죽게 되었고, 다니엘과 그 동무도 죽이려고 찾았더라.

^14왕(王)의 시위대(侍衛隊) 장관(長官) 아리옥이 바벨론 박사(博士)들을 죽이러 나가매, 다니엘이 명철(明哲)하고 슬기로운 말로, ^15왕(王)의 장관(長官) 아리옥에게 물어 가로되, “왕(王)의 명령(命令)이 어찌 그리 급(急)하뇨?”. 아리옥이 그 일을 다니엘에게 고(告)하매, ^16다니엘이 들어가서 왕(王)께 구(求)하기를, “기한(期限)하여 주시면 왕(王)에게 그 해석(解釋)을 보여 드리겠다.” 하니라.

^17이에 다니엘이 자기(自己) 집으로 돌아가서 그 동무 하나냐와 미사엘과 아사랴에게 그 일을 고(告)하고, ^18하늘에 계신 하나님이 이 은밀(隱密)한 일에 대(對)하여 긍휼(矜恤)히 여기사, 자기(自己) 다니엘과 동무들이 바벨론의 다른 박사(博士)와 함께 죽임을 당(當)치 않게 하시기를, 그들로 구(求)하게 하니라.

^19이에 이 은밀(隱密)한 것이 밤에 이상(異像)으로 다니엘에게 나타나 보이매, 다니엘이 하늘에 계신 하나님을 찬송(讚頌)하니라.

^20다니엘이 말하여 가로되, “영원(永遠) 무궁(無窮)히 하나님의 이름을 찬송(讚頌)할 것은 지혜(智慧)와 권능(權能)이 그에게 있음이로다. ^21그는 때와 기한(期限)을 변(變)하시며, 왕(王)들을 폐(廢)하시고 왕(王)들을 세우시며, 지혜자(智慧者)에게 지혜(智慧)를 주시고, 지식자(知識者)에게 총명(聰明)을 주시는도다. ^22그는 깊고 은밀(隱密)한 일을 나타내시고, 어두운 데 있는 것을 아시며, 또 빛이 그와 함께 있도다.

^23나의 열조(列祖)의 하나님이여. 주(主)께서 이제 내게 지혜(智慧)와 능력(能力)을 주시고, 우리가 주(主)께 구(求)한바, 일을 내게 알게 하셨사오니, 내가 주(主)께 감사(感謝)하고 주(主)를 찬양(讚揚)하나이다. 곧 주(主)께서 왕(王)의 그 일을 내게 보이셨나이다.” 하니라.

^24이에 다니엘이 왕(王)이 바벨론 박사(博士)들을 멸(滅)하라 명(命)한 아리옥에게로 가서 이르매, “그에게 이 같이 이르되, 바벨론 박사(博士)들을 멸(滅)하지 말고 나를 왕(王)의 앞으로 인도(引導)하라. 그리하면 내가 그 해석(解釋)을 왕(王)께 보여 드리리라.”.

^25이에 아리옥이 다니엘을 데리고 급(急)히 왕(王)의 앞에 들어가서 고(告)하되, “내가 사로잡혀 온 유다 자손(子孫) 중(中)에서 한 사람을 얻었나이다. 그가 그 해석(解釋)을 왕(王)께 아시게 하리이다.”. ^26왕(王)이 대답(對答)하여, 벨드사살이라 이름한 다니엘에게 이르되, “내가 얻은 꿈과 그 해석(解釋)을 네가 능(能)히 내게 알게 하겠느냐?”.

^27다니엘이 왕(王) 앞에 대답(對答)하여 가로되, “왕(王)의 물으신바, 은밀(隱密)한 것은 박사(博士)나 술객(術客)이나, 박수나 점장(占匠)이가 능(能)히 왕(王)께 보일 수 없으되, ^28오직 은밀(隱密)한 것을 나타내실 자(者)는 하늘에 계신 하나님이시라. 그가 느부갓네살왕(王)에게 후일(後日)에 될 일을 알게 하셨나이다. 왕(王)의 꿈, 곧 왕(王)이 침상(寢床)에서 뇌(腦) 속으로 받은 이상(異像)은 이러하니이다.

^29왕(王)이여. 왕(王)이 침상(寢床)에 나아가서 장래(將來) 일을 생각하실 때에 은밀(隱密)한 것을 나타내시는 이가 장래(將來) 일을 왕(王)에게 알게 하셨사오며, ^30내게 이 은밀(隱密)한 것을 나타내심은 내 지혜(智慧)가 다른 인생(人生)보다 나은 것이 아니라. 오직 그 해석(解釋)을 왕(王)에게 알려서 왕(王)의 마음으로 생각하던 것을 왕(王)으로 알게하려 하심이니이다.

^31왕(王)이여. 왕(王)이 한 큰 신상(神像)을 보셨나이다. 그 신상(神像)이 왕(王)의 앞에 섰는데 크고 광채(光彩)가 특심(特甚)하며 그 모양(模樣)이 심(甚)히 두려우니, ^32그 우상(偶像)의 머리는 정금(精金)이요, 가슴과 팔들은 은(銀)이요, 배와 넓적다리는 놋이요, ^33그 종아리는 철(鐵)이요, 그 발은 얼마는 철(鐵)이요, 얼마는 진흙이었나이다.

^34또 왕(王)이 보신즉, 사람의 손으로 하지 아니하고, 뜨인 돌이 신상(神像)의 철(鐵)과 진흙의 발을 쳐서 부숴뜨리매, ^35때에 철(鐵)과 진흙과 놋과 은(銀)과 금(金)이 다 부숴져 여름 타작(打作) 마당의 겨같이 되어 바람에 불려 간 곳이 없었고, 우상(偶像)을 친돌은 태산(泰山)을 이루어 온 세계(世界)에 가득하였었나이다.

^36그 꿈이 이러한 즉, 내가 이제 그 해석(解釋)을 왕(王) 앞에 진술(陳述)하리이다.

^37왕(王)이여. 왕(王)은 열왕(列王)의 왕(王)이시라. 하늘의 하나님이 나라와 권세(權勢)와 능력(能力)과 영광(榮光)을 왕(王)에게 주셨고, ^38인생(人生)들과 들짐승과 공중(空中)의 새들 어느 곳에 있는 것을 무론(無論)하고 그것들을 왕(王)의 손에 붙이사, 다 다스리게 하셨으니, 왕(王)은 곧 그 금(金)머리니이다.

^39왕(王)의 후(後)에 왕(王)만 못한 다른 나라가 일어날 것이요, 세째로 또 놋 같은 나라가 일어나서 온 세계(世界)를 다스릴 것이며, ^40네째 나라는 강(强)하기가 철(鐵) 같으리니, 철은 모든 물건(物件)을 부숴뜨리고 이기는 것이라. 철(鐵)이 모든 것을 부수는 것 같이 그 나라가 뭇 나라를 부숴뜨리고 빻을 것이며, ^41왕(王)께서 그 발과 발가락이 얼마는 토기장(土器匠)이의 진흙이요, 얼마는 철(鐵)인 것을 보셨은 즉, 그 나라가 나누일 것이며, 왕(王)께서 철(鐵)과 진흙이 섞인 것을 보셨은즉, 그 나라가 철(鐵)의 든든함이 있을 것이나, ^42그 발가락이 얼마는 철(鐵)이요, 얼마는 진흙인즉, 그 나라가 얼마는 든든하고 얼마는 부숴질 만할 것이며, ^43왕(王)께서 철(鐵)과 진흙이 섞인 것을 보셨은즉, 그들이 다른 인종(人種)과 서로 섞일 것이나, 피차(彼此)에 합(合)하지 아니함이 철(鐵)과 진흙이 합(合)하지 않음과 같으리이다.

^44이 열왕(列王)의 때에 하늘의 하나님이 한 나라를 세우시리니, 이것은 영원(永遠)히 망(亡)하지도 아니할 것이요, 그 국권(國權)이 다른 백성(百姓)에게로 돌아가지도 아니할 것이요, 도리어 이 모든 나라를 쳐서 멸(滅)하고 영원(永遠)히 설 것이라.

^45왕(王)이 사람의 손으로 아니하고, 산(山)에서 뜨인 돌이 철(鐵)과 놋과 진흙과 은(銀)과 금(金)을 부숴뜨린 것을 보신 것은, 크신 하나님이 장래(將來) 일을 왕(王)께 알게 하신 것이라. 이 꿈이 참되고 이 해석(解釋)이 확실(確實)하니이다.”.

^46이에 느부갓네살 왕(王)이 엎드려 다니엘에게 절하고, 명(命)하여 예물(禮物)과 향품(香品)을 그에게 드리게 하니라.

^47왕(王)이 대답(對答)하여 다니엘에게 이르되, “너희 하나님은 참으로 모든 신(神)의 신(神)이시요, 모든 왕(王)의 주재(主宰)시로다. 네가 능(能)히 이 은밀(隱密)한 것을 나타내었으니, 네 하나님은 또 은밀(隱密)한 것을 나타내시는 자(者)시로다.”.

^48왕(王)이 이에 다니엘을 높여 귀(貴)한 선물(膳物)을 많이 주며, 세워 바벨론 온 도(道)를 다스리게 하며, 바벨론 모든 박사(博士)의 어른을 삼았으며, ^49왕(王)이 또 다니엘의 청구(請求)대로 사드락과 메삭과 아벳느고를 세워 바벨론 도(道)의 일을 다스리게 하였고, 다니엘은 왕궁(王宮)에 있었더라.

03

^01느부갓네살 왕(王)이 금(金)으로 신상(神像)을 만들었으니, 고(高)는 60(六十)규빗이요, 광(廣)은 여섯 규빗이라. 그것을 바벨론 도(道)의 두라 평지(平地)에 세웠더라.

^02느부갓네살 왕(王)이 보내어, 방백(方伯)과 수령(首領)과 도백(道伯)과 재판관(裁判官)과 재무관(財務官)과 모사(謀士)와 법률사(法律士)와, 각(各) 도(道) 모든 관원(官員)을 자기(自己) 느부갓네살 왕(王)의 세운 신상(神像)의 낙성(落成) 예식(禮式)에 참집(參集)하게 하매, ^03이에 방백(方伯)과 수령(首領)과 도백(道伯)과 재판관(裁判官)과 재무관(財務官)과 모사(謀士)와 법률사(法律士)와, 각(各) 도(道) 모든 관원(官員)이 느부갓네살 왕(王)의 세운 신상(神像)의 낙성(落成) 예식(禮式)에 참집(參集)하여, 느부갓네살의 세운 신상(神像) 앞에 서니라.

^04반포(頒布)하는 자(者)가 크게 외쳐 가로되, “백성(百姓)들과 나라들과 각(各) 방언(方言)하는 자(者)들아. 왕(王)이 너희 무리에게 명(命)하시나니, ^05너희는 나팔과 피리와 수금(竪琴)과 삼현금(三絃琴)과 양금(洋琴)과 생황(笙簧)과 및 모든 악기(樂器) 소리를 들을 때에, 엎드리어 느부갓네살 왕(王)의 세운 금신상(金神像)에게 절하라. ^06누구든지 엎드리어 절하지 아니하는 자(者)는 즉시(卽時) 극렬(極烈)히 타는 풀무에 던져 넣으리라.” 하매, ^07모든 백성(百姓)과 나라들과 각(各) 방언(方言)하는 자(者)들이 나팔과 피리와 수금(竪琴)과 삼현금(三絃琴)과 양금(洋琴)과 및 모든 악기(樂器) 소리를 듣자, 곧 느부갓네살 왕(王)의 세운 금신상(金神像)에게 엎드리어 절하니라.

^08그 때에 어떤 갈대아 사람들이 나아와 유다 사람들을 참소(讒訴)하니라. ^09그들이 느부갓네살 왕(王)에게 고(告)하여 가로되, “왕(王)이여. 만세수(萬歲壽)를 하옵소서. ^10왕(王)이여. 왕(王)이 명령(命令)을 내리사, “무릇 사람마다 나팔과 피리와 수금(竪琴)과 삼현금(三絃琴)과 양금(洋琴)과 생황(笙簧)과 및 모든 악기(樂器) 소리를 듣거든, 엎드리어 금(金) 신상(神像)에게 절할 것이라. ^11누구든지 엎드리어 절하지 아니하는 자(者)는 극렬(極烈)히 타는 풀무 가운데 던져 넣음을 당(當)하리라.” 하지 아니하셨나이까? ^12이제 몇 유다 사람 사드락과 메삭과 아벳느고는 왕(王)이 세워 바벨론 도(道)를 다스리게 하신 자(者)이어늘, 왕(王)이여. 이 사람들이 왕(王)을 높이지 아니하며, 왕(王)의 신(神)들을 섬기지 아니하며, 왕(王)이 세우신 금(金) 신상(神像)에게 절하지 아니하나이다.”.

^13느부갓네살 왕(王)이 노(怒)하고 분(憤)하여, “사드락과 메삭과 아벳느고를 끌어 오라.” 명(命)하매, 드디어 그 사람들을 왕(王)의 앞으로 끌어온지라. ^14느부갓네살이 그들에게 물어 가로되, “사드락, 메삭, 아벳느고야. 너희가 내 신(神)을 섬기지 아니하며, 내가 세운 그 신상(神像)에게 절하지 아니하니, 짐짓 그리하였느냐? ^15이제라도 너희가 예비(豫備)하였다가 언제든지 나팔과 피리와 수금(竪琴)과 삼현금(三絃琴)과 양금(洋琴)과 생황(笙簧)과, 및 모든 악기(樂器) 소리를 듣거든, 내가 만든 신상(神像) 앞에 엎드리어 절하면 좋거니와, 너희가 만일(萬一) 절하지 아니하면 즉시(卽時) 너희를 극렬(極烈)히 타는 풀무 가운데 던져 넣을 것이니, 능(能)히 너희를 내 손에서 건져 낼 신(神)이 어떤 신(神)이겠느냐?”.

^16사드락과 메삭과 아벳느고가 왕(王)에게 대답(對答)하여 가로되, “느부갓네살이여. 우리가 이 일에 대(對)하여 왕(王)에게 대답(對答)할 필요(必要)가 없나이다. ^17만일(萬一) 그럴 것이면 왕(王)이여. 우리가 섬기는 우리 하나님이 우리를 극렬(極烈)히 타는 풀무 가운데서 능(能)히 건져 내시겠고, 왕(王)의 손에서도 건져내시리이다. ^18그리 아니하실지라도 왕(王)이여. 우리가 왕(王)의 신(神)들을 섬기지도 아니하고, 왕(王)의 세우신 금신상(金神像)에게 절하지도 아니할 줄을 아옵소서.”.

^19느부갓네살이 분(憤)이 가득하여 사드락과 메삭과 아벳느고를 향(向)하여 낯빛을 변(變)하고, 명(命)하여 이르되, “그 풀무를 뜨겁게 하기를 평일(平日)보다 7배(七倍)나 뜨겁게 하라.” 하고, ^20군대(軍隊) 중(中) 용사(勇士) 몇 사람을 명(命)하여, “사드락과 메삭과 아벳느고를 결박(結縛)하여 극렬(極烈)히 타는 풀무 가운데 던지라.” 하니, ^21이 사람들을 고의(袴衣)와 속옷과 겉옷과 별다른 옷을 입은 채, 결박(結縛)하여 극렬(極烈)히 타는 풀무 가운데 던질 때에, ^22왕(王)의 명령(命令)이 엄(嚴)하고 풀무가 심(甚)히 뜨거우므로, 불꽃이 사드락과 메삭과 아벳느고를 붙든 사람을 태워 죽였고, ^23이 세 사람 사드락과 메삭과 아벳느고는 결박(結縛)된 채 극렬(極烈)히 타는 풀무 가운데 떨어졌더라.

^24때에 느부갓네살 왕(王)이 놀라 급(急)히 일어나서, 모사(謀士)들에게 물어 가로되, “우리가 결박(結縛)하여 불가운데 던진 자(者)는 세 사람이 아니었느냐?”. 그들이 왕(王)에게 대답(對答)하여 가로되, “왕(王)이여. 옳소이다.”.

^25왕(王)이 또 말하여 가로되, “내가 보니 결박(結縛)되지 아니한 네 사람이 불 가운데로 다니는데, 상(傷)하지도 아니하였고, 그 네째의 모양(模樣)은 신(神)들의 아들과 같도다.” 하고, ^26느부갓네살이 극렬(極烈)히 타는 풀무 아구 가까이 가서 불러 가로되, “지극(至極)히 높으신 하나님의 종 사드락, 메삭, 아벳느고야. 나와서 이리로 오라.” 하매, 사드락과 메삭과 아벳느고가 불 가운데서 나온지라. ^27방백(方伯)과 수령(首領)과 도백(道伯)과 왕(王)의 모사(謀士)들이 모여, 이 사람들을 본즉, 불이 능(能)히 그 몸을 해(害)하지 못하였고, 머리털도 그슬리지 아니하였고, 고의(袴衣) 빛도 변(變)하지 아니하였고, 불 탄 냄새도 없었더라.

^28느부갓네살이 말하여 가로되, “사드락과 메삭과 아벳느고의 하나님을 찬송(讚頌)할찌로다. 그가 그 사자(使者)를 보내사, 자기(自己)를 의뢰(依賴)하고 그 몸을 버려서 왕(王)의 명(命)을 거역(拒逆)하고, 그 하나님 밖에는 다른 신(神)을 섬기지 아니하며, 그에게 절하지 아니한 종들을 구원(救援)하셨도다. ^29그러므로 내가 이제 조서(詔書)를 내리노니, 각(各) 백성(百姓)과 각(各) 나라와 각(各) 방언(方言)하는 자(者)가 무릇 사드락과 메삭과 아벳느고의 하나님께 설만(褻慢)히 말하거든, 그 몸을 쪼개고 그 집으로 거름터를 삼을찌니, 이는 이 같이 사람을 구원(救援)할 다른 신(神)이 없음이니라.” 하고, ^30왕(王)이 드디어 사드락과 메삭과 아벳느고를 바벨론 도(道)에서 더욱 높이니라.

04

^01느부갓네살 왕(王)은 천하(天下)에 거(居)하는 백성(百姓)들과 나라들과 각(各) 방언(方言)하는 자(者)에게, “조서(詔書)하노라. 원(願)하노니, 너희에게 많은 평강(平康)이 있을찌어다. ^02지극(至極)히 높으신 하나님이 내게 행(行)하신 이적(異蹟)과 기사(奇事)를 내가 알게 하기를 즐겨하노라.

^03크도다. 그 이적(異蹟)이여. 능(能)하도다. 그 기사(奇事)여. 그 나라는 영원(永遠)한 나라요, 그 권병(權柄)은 대대(代代)에 이르리로다.

^04나 느부갓네살이 내 집에 편(便)히 있으며, 내 궁(宮)에서 평강(平康)할 때에, ^05한 꿈을 꾸고 그로 인(因)하여 두려워하였으되, 곧 내 침상(寢床)에서 생각하는 것과 뇌(腦) 속으로 받은 이상(異像)을 인(因)하여 번민(煩悶)하였었노라.

^06이러므로 내가 명(命)을 내려, “바벨론 모든 박사(博士)를 내 앞으로 불러다가 그 꿈의 해석(解釋)을 내게 알게 하라.” 하매, ^07박수와 술객(術客)과 갈대아 술사(術士)와 점장(占匠)이가 들어왔기로, 내가 그 꿈을 그들에게 고(告)하였으나, 그들이 그 해석(解釋)을 내게 알게 하지 못하였느니라.

^08그 후(後)에 다니엘이 내 앞에 들어왔으니, 그는 내 신(神)의 이름을 좇아 벨드사살이라 이름한 자(者)요, 그의 안에는 거룩한 신(神)들의 영(靈)이 있는 자(者)라.

내가 그에게 꿈을 고(告)하여 가로되, ^09“박수장(長) 벨드사살아. 네 안에는 거룩한 신(神)들의 영(靈)이 있은즉, 아무 은밀(隱密)한 것이라도 네게는 어려울 것이 없는 줄을 내가 아노니, 내 꿈에 본 이상(異像)의 해석(解釋)을 내게 고(告)하라.

^10내가 침상(寢床)에서 나의 뇌(腦) 속으로 받은 이상(異像)이 이러하니라. 내가 본즉 땅의 중앙(中央)에 한 나무가 있는데 고(高)가 높더니, ^11그 나무가 자라서 견고(堅固)하여지고, 그 고(高)는 하늘에 닿았으니 땅 끝에서도 보이겠고, ^12그 잎사귀는 아름답고 그 열매는 많아서 만민(萬民)의 식물(植物)이 될만하고, 들짐승이 그 그늘에 있으며 공중(空中)에 나는 새는 그 가지에 깃들이고, 무릇 혈기(血氣) 있는 자(者)가 거기서 식물(植物)을 얻더라.

^13내가 침상(寢床)에서 뇌(腦) 속으로 받은 이상(異像) 가운데 또 본즉, 한 순찰자(巡察者), 한 거룩한 자(者)가 하늘에서 내려왔는데, ^14그가 소리 질러 외쳐서 이처럼 이르기를, “그 나무를 베고, 그 가지를 찍고, 그 잎사귀를 떨고, 그 열매를 헤치고, 짐승들로 그 아래서 떠나게 하고, 새들을 그 가지에서 쫓아내라. ^15그러나 그 뿌리의 그루터기를 땅에 남겨두고, 철(鐵)과 놋줄로 동이고 그것으로 들 청초(靑草) 가운데 있게 하라. 그것이 하늘 이슬에 젖고, 땅의 풀 가운데서 짐승으로 더불어 그 분량(分量)을 같이 하리라.

^16또 그 마음은 변(變)하여 인생(人生)의 마음 같지 아니하고, 짐승의 마음을 받아 일곱 때를 지나리라. ^17이는 순찰자(巡察者)들의 명령(命令)대로요, 거룩한 자(者)들의 말대로니, 곧 인생(人生)으로 지극(至極)히 높으신 자(者)가 인간(人間) 나라를 다스리시며, 자기(自己)의 뜻대로 그것을 누구에게든지 주시며, 또 지극(至極)히 천(賤)한 자(者)로 그 위에 세우시는 줄을 알게 하려 함이니라.” 하였느니라.

^18나 느부갓네살 왕(王)이 이 꿈을 꾸었나니, 너 벨드사살아. 그 해석(解釋)을 밝히 말하라. 내 나라 모든 박사(博士)가 능(能)히 그 해석(解釋)을 내게 알게 하지 못하였으나, 오직 너는 능(能)히 하리니, 이는 거룩한 신(神)들의 영(靈)이 네 안에 있음이니라.”.

^19벨드사살이라 이름한 다니엘이 얼마 동안 놀라 벙벙하며, 마음이 번민(煩悶)하여 하는지라.

왕(王)이 그에게 말하여 이르기를, “벨드사살아. 너는 이 꿈과 그 해석(解釋)을 인(因)하여 번민(煩悶)할 것이 아니니라.”.

벨드사살이 대답(對答)하여 가로되, “내 주(主)여. 그 꿈은 왕(王)을 미워하는 자(者)에게 응(應)하기를 원(願)하며, 그 해석(解釋)은 왕(王)의 대적(對敵)에게 응(應)하기를 원(願)하나이다. ^20왕(王)의 보신 그 나무가, “자라서 견고(堅固)하여지고, 그 고(高)는 하늘에 닿았으니, 땅 끝에서도 보이겠고, ^21그 잎사귀는 아름답고 그 열매는 많아서 만민(萬民)의 식물(植物)이 될만하고, 들짐승은 그 아래 거(居)하며 공중(空中)에 나는 새는 그 가지에 깃들이더라.” 하시오니, ^22왕(王)이여. 이 나무는 곧 왕(王)이시라. 이는 왕(王)이 자라서 견고(堅固)하여지고, 창대(昌大)하사 하늘에 닿으시며, 권세(權勢)는 땅 끝까지 미치심이니이다.

^23왕(王)이 보신즉, “한 순찰자(巡察者), 한 거룩한 자(者)가 하늘에서 내려와서 이르기를, “그 나무를 베고 멸(滅)하라. 그러나 그 뿌리의 그루터기는 땅에 남겨두고, 철(鐵)과 놋줄로 동이고, 그것을 들 청초(靑草) 가운데 있게 하라. 그것이 하늘 이슬에 젖고, 또 들짐승으로 더불어 그 분량(分量)을 같이 하며 일곱 때를 지내리라.” 하더라.” 하시오니, ^24왕(王)이여. 그 해석(解釋)은 이러하니이다.

곧 지극(至極)히 높으신 자(者)의 명정(命定)하신 것이 내 주(主) 왕(王)에게 미칠 것이라. ^25왕(王)이 사람에게서 쫓겨나서 들짐승과 함께 거(居)하며, 소처럼 풀을 먹으며, 하늘 이슬에 젖을 것이요, 이와 같이 일곱 때를 지낼 것이라. 그 때에 지극(至極)히 높으신 자(者)가 인간(人間) 나라를 다스리시며, 자기(自己)의 뜻대로 그것을 누구에게든지 주시는 줄을 아시리이다. ^26또 그들이 “그 나무 뿌리의 그루터기를 남겨 두라.” 하였은즉, 하나님이 다스리시는 줄을 왕(王)이 깨달은 후(後)에야 왕(王)의 나라가 견고(堅固)하리이다.

^27그런즉 왕(王)이여. 나의 간(諫)하는 것을 받으시고, 공의(公義)를 행(行)함으로 죄(罪)를 속(贖)하고 가난한 자(者)를 긍휼(矜恤)히 여김으로 죄악(罪惡)을 속(贖)하소서. 그리하시면 왕(王)의 평안(平安)함이 혹시(或時) 장구(長久)하리이다.” 하였느니라.

^28이 모든 일이 다 나 느부갓네살 왕(王)에게 임(臨)하였느니라.

^29열 두달이 지난 후(後)에 내가 바벨론 궁(宮) 지붕에서 거닐쌔, ^30나 왕(王)이 말하여 가로되, “이 큰 바벨론은 내가 능력(能力)과 권세(權勢)로 건설(建設)하여 나의 도성(都城)을 삼고, 이것으로 내 위엄(威嚴)의 영광(榮光)을 나타낸 것이 아니냐?” 하였더니, ^31이 말이 오히려 나 왕(王)의 입에 있을 때에 하늘에서 소리가 내려 가로되, “느부갓네살 왕(王)아. 네게 말하노니, 나라의 위(位)가 네게서 떠났느니라. ^32네가 사람에게서 쫓겨나서 들짐승과 함께 거(居)하며 소처럼 풀을 먹을 것이요, 이와 같이 일곱 때를 지내서 지극(至極)히 높으신 자(者)가 인간(人間) 나라를 다스리시며, 자기(自己)의 뜻대로 그것을 누구에게든지 주시는 줄을 알기까지 이르리라.” 하더니, ^33그 동시(同時)에 이 일이 나 느부갓네살에게 응(應)하므로, 내가 사람에게 쫓겨나서 소처럼 풀을 먹으며, 몸이 하늘 이슬에 젖고 머리털이 독수리 털과 같았고, 손톱은 새 발톱과 같았었느니라.

^34그 기한(期限)이 차매, 나 느부갓네살이 하늘을 우러러 보았더니, 내 총명(聰明)이 다시 내게로 돌아온지라. 이에 내가 지극(至極)히 높으신 자(者)에게 감사(感謝)하며, 영생(永生)하시는 자(者)를 찬양(讚揚)하고 존경(尊敬)하였노니, 그 권세(權勢)는 영원(永遠)한 권세(權勢)요, 그 나라는 대대(代代)로 이르리로다.

^35땅의 모든 거민(居民)을 없는 것 같이 여기시며, 하늘의 군사(軍士)에게든지, 땅의 거민(居民)에게든지 그는 자기(自己) 뜻대로 행(行)하시나니, 누가 그의 손을 금(禁)하든지 혹시(或時) 이르기를, “네가 무엇을 하느냐?” 할 자(者)가 없도다. ^36그 동시(同時)에 내 총명(聰明)이 내게로 돌아왔고, 또 내 나라 영광(榮光)에 대(對)하여도 내 위엄(威嚴)과 광명(光明)이 내게로 돌아왔고, 또 나의 모사(謀士)들과 관원(官員)들이 내게 조회(朝會)하니, 내가 내 나라에서 다시 세움을 입고, 또 지극(至極)한 위세(威勢)가 내게 더하였느니라.

^37그러므로 지금(只今) 나 느부갓네살이 하늘의 왕(王)을 찬양(讚揚)하며, 칭송(稱頌)하며, 존경(尊敬)하노니, 그의 일이 다 진실(眞實)하고 그의 행(行)하심이 의(義)로우시므로, 무릇 교만(驕慢)하게 행(行)하는 자(者)를 그가 능(能)히 낮추심이니라.”.

05

^01벨사살 왕(王)이 그 귀인(貴人) 1,000명(一千名)을 위(爲)하여 큰 잔치를 배설(排設)하고, 그 1,000명(一千名) 앞에서 술을 마시니라. ^02벨사살이 술을 마실 때에 명(命)하여, 그 부친(父親) 느부갓네살이 예루살렘 전(殿)에서 취(取)하여 온 금은(金銀) 기명(器皿)을 가져오게 하였으니, 이는 왕(王)과 귀인(貴人)들과 왕후(王后)들과 빈궁(嬪宮)들이 다 그것으로 마시려 함이었더라. ^03이에 예루살렘 하나님의 전(殿) 성소(聖所) 중(中)에서 취(取)하여 온 금(金) 기명(器皿)을 가져오매, 왕(王)이 그 귀인(貴人)들과 왕후(王后)들과 빈궁(嬪宮)들로 더불어 그것으로 마시고, ^04무리가 술을 마시고는 그 금(金), 은(銀), 동(銅), 철(鐵), 목(木), 석(石)으로 만든 신(神)들을 찬양(讚揚)하니라.

^05그 때에 사람의 손가락이 나타나서 왕궁(王宮) 촛대 맞은편(便) 분벽(粉璧)에 글자를 쓰는데, 왕(王)이 그 글자 쓰는 손가락을 본지라. ^06이에 왕(王)의 즐기던 빛이 변(變)하고, 그 생각이 번민(煩悶)하여 넓적다리 마디가 녹는 듯하고, 그 무릎이 서로 부딪힌지라. ^07왕(王)이 크게 소리하여, 술객(術客)과 갈대아 술사(術士)와 점장(占匠)이를 불러 오게 하고, 바벨론 박사(博士)들에게 일러 가로되, “무론(無論) 누구든지 이 글자를 읽고 그 해석(解釋)을 내게 보이면, 자주(紫朱)옷을 입히고 금(金)사슬로 그 목에 드리우고, 그로 나라의 세째 치리자(治理者)를 삼으리라.” 하니라.

^08때에 왕(王)의 박사(博士)가 다 들어왔으나, 능(能)히 그 글자를 읽지 못하여 그 해석(解釋)을 왕(王)께 알게 하지 못하는지라. 그러므로 벨사살 왕(王)이 크게 번민(煩悶)하여 그 낯빛이 변(變)하였고, 귀인(貴人)들도 다 놀라니라.

^10태후(太后)가 왕(王)과 그 귀인(貴人)들의 말로 인(因)하여 잔치하는 궁(宮)에 들어 왔더니, 이에 말하여 가로되, “왕(王)이여. 만세수(萬歲壽)를 하옵소서. 왕(王)의 생각을 번민(煩悶)케 말며 낯빛을 변(變)할 것이 아니니이다. ^11왕(王)의 나라에 거룩한 신(神)들의 영(靈)이 있는 사람이 있으니, 곧 왕(王)의 부친(父親) 때에 있던 자(者)로서 명철(明哲)과 총명(聰明)과 지혜(智慧)가 있어 신(神)들의 지혜(智慧)와 같은 자(者)라. 왕(王)의 부친(父親) 느부갓네살 왕(王)이 그를 세워 박수와 술객(術客)과 갈대아 술사(術士)와 점장(占匠)이의 어른을 삼으셨으니, ^12왕(王)이 벨드사살이라 이름한 이 다니엘의 마음이 민첩(敏捷)하고, 지식(知識)과 총명(聰明)이 있어, 능(能)히 꿈을 해석(解釋)하며, 은밀(隱密)한 말을 밝히며, 의문(疑問)을 파(破)할 수 있었음이라. 이제 다니엘을 부르소서. 그리하시면 그가 그 해석(解釋)을 알려드리리이다.”.

^13이에 다니엘이 부름을 입어 왕(王)의 앞에 나오매, 왕(王)이 다니엘에게 말하여 가로되, “네가 우리 부왕(父王)이 유다에서 사로잡아 온 유다 자손(子孫) 중(中)의 그 다니엘이냐? ^14내가 네게 대(對)하여 들은즉, 네 안에는 신(神)들의 영(靈)이 있으므로 네가 명철(明哲)과 총명(聰明)과 비상(非常)한 지혜(智慧)가 있다 하도다.

^15지금(只今) 여러 박사(博士)와 술객(術客)을 내 앞에 불러다가, 그들로, “이 글을 읽고 그 해석(解釋)을 내게 알게 하라.” 하였으나, 그들이 다 능(能)히 그 해석(解釋)을 내게 보이지 못하였느니라.

^16내가 네게 대(對)하여 들은즉, 너는 “해석(解釋)을 잘하고, 의문(疑問)을 파(破)한다.” 하도다. 그런즉 이제 네가 이 글을 읽고 그 해석(解釋)을 내게 알게 하면, 네게 자주(紫朱)옷을 입히고, 금(金)사슬을 네 목에 드리우고, 너로 나라의 세째 치리자(治理者)를 삼으리라.”.

^17다니엘이 왕(王)에게 대답(對答)하여 가로되, “왕(王)의 예물(禮物)은 왕(王)이 스스로 취(取)하시며, 왕(王)의 상급(賞給)은 다른 사람에게 주옵소서. 그럴지라도 내가 왕(王)을 위(爲)하여 이 글을 읽으며, 그 해석(解釋)을 아시게 하리이다.

^18왕(王)이여. 지극(至極)히 높으신 하나님이 왕(王)의 부친(父親) 느부갓네살에게 나라와 큰 권세(權勢)와 영광(榮光)과 위엄(威嚴)을 주셨고, ^19그에게 큰 권세(權勢)를 주셨으므로, 백성(百姓)들과 나라들과 각(各) 방언(方言)하는 자(者)들이 그의 앞에서 떨며 두려워하였으며, 그는 임의(任意)로 죽이며, 임의(任意)로 살리며, 임의(任意)로 높이며, 임의(任意)로 낮추었더니, ^20그가 마음이 높아지며, 뜻이 강퍅(剛愎)하여 교만(驕慢)을 행(行)하므로 그 왕위(王位)가 폐(廢)한바 되며, 그 영광(榮光)을 빼앗기고, ^21인생(人生) 중(中)에서 쫓겨나서 그 마음이 들짐승의 마음과 같았고, 또 들나귀와 함께 거(居)하며, 또 소처럼 풀을 먹으며, 그 몸이 하늘 이슬에 젖었으며, 지극(至極)히 높으신 하나님이 인간(人間) 나라를 다스리시며, 자기(自己)의 뜻대로 누구든지 그 위(位)에 세우시는 줄을 알기까지 이르게 되었었나이다.

^22벨사살이여. 왕(王)은 그의 아들이 되어서 이것을 다 알고도 오히려 마음을 낮추지 아니하고, ^23도리어 스스로 높여서 하늘의 주재(主宰)를 거역(拒逆)하고, 그 전(殿) 기명(器皿)을 왕(王)의 앞으로가져다가 왕(王)과 귀인(貴人)들과 왕후(王后)들과 빈궁(嬪宮)들이 다 그것으로 술을 마시고, 왕(王)이 또 보지도 듣지도 알지도 못하는 금(金), 은(銀), 동(銅), 철(鐵)과 목(木), 석(石)으로 만든 신상(神像)들을 찬양(讚揚)하고, 도리어 왕(王)의 호흡(呼吸)을 주장(主掌)하시고 왕(王)의 모든 길을 작정(作定)하시는 하나님께는 영광(榮光)을 돌리지 아니한지라. ^24이러므로 그의 앞에서 이 손가락이 나와서 이 글을 기록(記錄)하였나이다.

^25기록(記錄)한 글자는 이것이니, 곧 ‘메네 메네 데겔 우바르신’이라. ^26그 뜻을 해석(解釋)하건대, ‘메네’는 ‘하나님이 이미 왕(王)의 나라의 시대(時代)를 세어서 그것을 끝나게 하셨다’ 함이요, ^27‘데겔’은 ‘왕(王)이 저울에 달려서 부족(不足)함이 뵈었다’ 함이요, ^28‘베레스’는 ‘왕(王)의 나라가 나뉘어서 메대와 바사 사람에게 준바 되었다’ 함이니이다.”.

^29이에 벨사살이 명(命)하여, 무리로 다니엘에게 자주(紫朱)옷을 입히게 하며, 금(金) 사슬로 그의 목에 드리우게 하고, 그를 위(爲)하여 조서(詔書)를 내려, 나라의 세째 치리자(治理者)를 삼으니라.

^30그날 밤에 갈대아 왕(王) 벨사살이 죽임을 당(當)하였고, ^31메대 사람 다리오가 나라를 얻었는데, 때에 다리오는 62세(六十二歲)였더라.

06

^01다리오가 자기(自己)의 심원(心願)대로, 방백(方伯) 120명(一百二十名)을 세워 전국(全國)을 통치(統治)하게 하고, ^02또 그들 위에 총리(總理) 셋을 두었으니, 다니엘이 그 중(中)에 하나이라. 이는 방백(方伯)들로 총리(總理)에게 자기(自己)의 직무(職務)를 보고(報告)하게 하여 왕(王)에게 손해(損害)가 없게 하려함이었더라.

^03다니엘은 마음이 민첩(敏捷)하여 총리(總理)들과 방백(方伯)들 위에 뛰어나므로, 왕(王)이 그를 세워 전국(全國)을 다스리게 하고자 한지라. ^04이에 총리(總理)들과 방백(方伯)들이 국사(國事)에 대(對)하여 다니엘을 고소(告訴)할 틈을 얻고자 하였으나, 능(能)히 아무 틈, 아무 허물을 얻지 못하였으니, 이는 그가 충성(忠誠)되어 아무 그릇함도 없고, 아무 허물도 없음이었더라.

^05그 사람들이 가로되, “이 다니엘은 그 하나님의 율법(律法)에 대(對)하여 그 틈을 얻지 못하면, 그를 고소(告訴)할 수 없으리라.” 하고, ^06이에 총리(總理)들과 방백(方伯)들이 모여 왕(王)에게 나아가서 그에게 말하되, “다리오 왕(王)이여. 만세수(萬歲壽)를 하옵소서. ^07나라의 모든 총리(總理)와 수령(首領)과 방백(方伯)과 모사(謀士)와 관원(官員)이 의논(議論)하고 왕(王)에게 한 율법(律法)을 세우며, 한 금령(禁令)을 정(定)하실 것을 구(求)하려 하였는데, 왕(王)이여. 그것은 곧 이제부터 30일(三十日) 동안에 누구든지 왕(王) 외(外)에 어느 신(神)에게나 사람에게 무엇을 구(求)하면 사자굴(獅子窟)에 던져 넣기로 한 것이니이다. ^08그런즉 왕(王)이여. 원(願)컨대 금령(禁令)을 세우시고, 그 조서(詔書)에 어인(御印)을 찍어서, 메대와 바사의 변개(變改)치 아니하는 규례(規例)를 따라 그것을 다시 고치지 못하게 하옵소서.” 하매, ^09이에 다리오 왕(王)이 조서(詔書)에 어인(御印)을 찍어 금령(禁令)을 내니라.

^10다니엘이 이 조서(詔書)에 어인(御印)이 찍힌 것을 알고도, 자기(自己) 집에 돌아가서는, 그 방(房)의 예루살렘으로 향(向)하여 열린 창(窓)에서 전(前)에 행(行)하던 대로 하루 세번(番)씩 무릎을 꿇고 기도(祈禱)하며, 그 하나님께 감사(感謝)하였더라.

^11그 무리들이 모여서 다니엘이 자기(自己) 하나님 앞에 기도(祈禱)하며 간구(懇求)하는 것을 발견(發見)하고, ^12이에 그들이 나아가서 왕(王)의 금령(禁令)에 대(對)하여 왕(王)께 아뢰되, “왕(王)이여. 왕(王)이 이미 금령(禁令)에 어인(御印)을 찍어서, 이제부터 30일(三十日) 동안에 누구든지 왕(王) 외(外)에 어느 신(神)에게나 사람에게 구(求)하면, 사자굴(獅子窟)에 던져 넣기로 하지 아니하였나이까?”. 왕(王)이 대답(對答)하여 가로되, “이 일이 적실(的實)하니, 메대와 바사의 변개(變改)치 아니하는 규례(規例)대로 된 것이니라.”. ^13그들이 왕(王) 앞에서 대답(對答)하여 가로되, “왕(王)이여. 사로잡혀 온 유다 자손(子孫) 중(中)에 그 다니엘이 왕(王)과 왕(王)의 어인(御印)이 찍힌 금령(禁令)을 돌아보지 아니하고, 하루 세번(番)씩 기도(祈禱)하나이다.”.

^14왕(王)이 이 말을 듣고 그로 인(因)하여 심(甚)히 근심하여, 다니엘을 구원(救援)하려고 마음을 쓰며, 그를 건져 내려고 힘을 다하여 해가 질 때까지 이르매, ^15그 무리들이 또 모여 왕(王)에게로 나아와서, 왕(王)께 말씀하되, “왕(王)이여. 메대와 바사의 규례(規例)를 아시거니와, 왕(王)의 세우신 금령(禁令)과 법도(法度)는 변개(變改)하지 못할 것이니이다.”.

^16이에 왕(王)이 명(命)하매, 다니엘을 끌어다가 사자굴(獅子窟)에 던져 넣는지라. 왕(王)이 다니엘에게 일러 가로되, “너의 항상(恒常) 섬기는 네 하나님이 너를 구원(救援)하시리라.” 하니라.

^17이에 돌을 굴려다가 굴(窟) 아구를 막으매, 왕(王)이 어인(御印)과 귀인(貴人)들의 인(印)을 쳐서 봉(封)하였으니, 이는 다니엘 처치(處置)한 것을 변개(變改)함이 없게 하려 함이었더라. ^18왕(王)이 궁(宮)에 돌아가서는 밤이 맞도록 금식(禁食)하고, 그 앞에 기악(妓樂)을 그치고 침수(寢睡)를 폐(廢)하니라.

^19이튿날에 왕(王)이 새벽에 일어나 급(急)히 사자굴(獅子窟)로 가서, ^20다니엘의 든 굴(窟)에 가까이 이르러는, 슬피 소리질러 다니엘에게 물어 가로되, “사시는 하나님의 종 다니엘아. 너의 항상(恒常) 섬기는 네 하나님이 사자(獅子)에게서 너를 구원(救援)하시기에 능(能)하셨느냐?”.

^21다니엘이 왕(王)에게 고(告)하되, “왕(王)이여. 원(願)컨대 왕(王)은 만세수(萬歲壽)를 하옵소서. ^22나의 하나님이 이미 그 천사(天使)를 보내어 사자(獅子)들의 입을 봉(封)하셨으므로 사자(獅子)들이 나를 상해(傷害)치 아니하였사오니, 이는 나의 무죄(無罪)함이 그 앞에 명백(明白)함이오며, 또 왕(王)이여. 나는 왕(王)의 앞에도 해(害)를 끼치지 아니하였나이다.”.

^23왕(王)이 심(甚)히 기뻐서 명(命)하여 “다니엘을 굴(窟)에서 올리라.” 하매, 그들이 다니엘을 굴에서 올린 즉, 그 몸이 조금도 상(傷)하지 아니하였으니, 이는 그가 자기(自己) 하나님을 의뢰(依賴)함이었더라.

^24왕(王)이 명(命)을 내려 다니엘을 참소(讒訴)한 사람들을 끌어오게 하고, 그들을 그 처자(妻子)들과 함께 사자굴(獅子窟)에 던져 넣게 하였더니, 그들이 굴(窟) 밑에 닿기 전(前)에 사자(獅子)가 곧 그들을 움켜서 그 뼈까지도 부숴뜨렸더라.

^25이에 다리오 왕(王)이 온 땅에 있는 모든 백성(百姓)과 나라들과 각(各) 방언(方言)하는 자(者)들에게 조서(詔書)를 내려 가로되, “원(願)컨대 많은 평강(平康)이 너희에게 있을찌어다. ^26내가 이제 조서(詔書)를 내리노라. 내 나라 관할(管轄) 아래 있는 사람들은 다 다니엘의 하나님 앞에서 떨며 두려워할찌니, 그는 사시는 하나님이시요, 영원(永遠)히 변(變)치 않으실 자(者)시며, 그 나라는 망(亡)하지 아니할 것이요, 그 권세(權勢)는 무궁(無窮)할 것이며, ^27그는 구원(救援)도 하시며, 건져내기도 하시며, 하늘에서든지 땅에서든지 이적(異蹟)과 기사(奇事)를 행(行)하시는 자(者)로서, 다니엘을 구원(救援)하여 사자(獅子)의 입에서 벗어나게 하셨음이니라.” 하였더라.

^28이 다니엘이 다리오 왕(王)의 시대(時代)와 바사 사람 고레스 왕(王)의 시대(時代)에 형통(亨通)하였더라.

07

^01바벨론 왕(王) 벨사살 원년(元年)에 다니엘이 그 침상(寢床)에서 꿈을 꾸며, 뇌(腦) 속으로 이상(異像)을 받고 그 꿈을 기록(記錄)하며, 그 일의 대략(大略)을 진술(陳述)하니라.

^02다니엘이 진술(陳述)하여 가로되, “내가 밤에 이상(異像)을 보았는데, 하늘의 네 바람이 큰 바다로 몰려 불더니, ^03큰 짐승 넷이 바다에서 나왔는데, 그 모양(模樣)이 각각(各各) 다르니, ^04첫째는 사자(獅子)와 같은데 독수리의 날개가 있더니, 내가 볼 사이에 그 날개가 뽑혔고, 또 땅에서 들려서 사람처럼 두 발로 서게 함을 입었으며, 또 사람의 마음을 받았으며, ^05다른 짐승, 곧 둘째는 곰과 같은데 그것이 몸 한편(便)을 들었고, 그 입의 잇사이에는 세 갈빗대가 물렸는데, 그에게 말하는 자(者)가 있어 이르기를, “일어나서 많은 고기를 먹으라.” 하였으며, ^06그 후(後)에 내가 또 본즉, 다른 짐승, 곧 표범과 같은 것이 있는데, 그 등에는 새의 날개 넷이 있고, 그 짐승에게 또 머리 넷이 있으며, 또 권세(權勢)를 받았으며, ^07내가 밤 이상(異像) 가운데 그 다음에 본 네째 짐승은 무섭고 놀라우며, 또 극(極)히 강(强)하며, 또 큰 철(鐵) 이가 있어서 먹고 부숴뜨리고 그 나머지를 발로 밟았으며, 이 짐승은 전(前)의 모든 짐승과 다르고, 또 열 뿔이 있으므로, ^08내가 그 뿔을 유심(唯心)히 보는 중(中) 다른 작은 뿔이 그 사이에서 나더니, 먼저 뿔 중(中)에 셋이 그 앞에 뿌리까지 뽑혔으며, 이 작은 뿔에는 사람의 눈 같은 눈이 있고, 또 입이 있어 큰 말을 하였느니라.

^09내가 보았는데 왕좌(王座)가 놓이고, 옛적부터 항상(恒常) 계신 이가 좌정(座定)하셨는데, 그 옷은 희기가 눈 같고, 그 머리털은 깨끗한 양(羊)의 털 같고, 그 보좌(寶座)는 불꽃이요, 그 바퀴는 붙는 불이며, ^10불이 강(江)처럼 흘러 그 앞에서 나오며, 그에게 수종(隧從)하는 자(者)는 천천(千千)이요, 그 앞에 시위(侍衛)한 자(者)는 만만(萬萬)이며, 심판(審判)을 베푸는데 책(冊)들이 펴 놓였더라. ^11그 때에 내가 그 큰 말하는 작은 뿔의 목소리로 인(因)하여 주목(注目)하여 보는 사이에, 짐승이 죽임을 당(當)하고 그 시체(屍體)가 상(傷)한바 되어 붙는 불에 던진 바 되었으며, ^12그 남은 모든 짐승은 그 권세(權勢)를 빼았겼으나, 그 생명(生命)은 보존(保存)되어 정(定)한 시기(時期)가 이르기를 기다리게 되었더라.

^13내가 또 밤 이상(異像) 중(中)에 보았는데, 인자(人子) 같은 이가 하늘 구름을 타고 와서 옛적부터 항상(恒常) 계신 자(者)에게 나아와 그 앞에 인도(引導)되매, ^14그에게 권세(權勢)와 영광(榮光)과 나라를 주고, 모든 백성(百姓)과 나라들과 각(各) 방언(方言)하는 자(者)로 그를 섬기게 하였으니, 그 권세(權勢)는 영원(永遠)한 권세(權勢)라. 옮기지 아니할 것이요, 그 나라는 폐(廢)하지 아니할 것이니라.

^15나 다니엘이 중심(中心)에 근심하며 내 뇌(腦) 속에 이상(異像)이 나로 번민(煩悶)케 한지라. ^16내가 그 곁에 모신 자(者) 중(中) 하나에게 나아가서 이 모든 일의 진상(眞相)을 물으매, 그가 내게 고(告)하여 그 일의 해석(解釋)을 알게 하여, 가로되, ^17“그 네 큰 짐승은 네 왕(王)이라. 세상(世上)에 일어날 것이로되, ^18지극(至極)히 높으신 자(者)의 성도(聖徒)들이 나라를 얻으리니, 그 누림이 영원(永遠)하고 영원(永遠)하고 영원(永遠)하리라.”.

^19이에 내가 네째 짐승의 진상(眞相)을 알고자 하였으니, 곧 그것은 모든 짐승과 달라서 심(甚)히 무섭고 그 이는 철(鐵)이요, 그 발톱은 놋이며, 먹고 부숴뜨리고 나머지는 발로 밟았으며, ^20또 그것의 머리에는 열 뿔이 있고, 그 외(外)에 또 다른 뿔이 나오매 세 뿔이 그 앞에 빠졌으며, 그 뿔에는 눈도 있고, 큰 말하는 입도 있고, 그 모양(模樣)이 동류(同類)보다 강(强)하여 보인 것이라.

^21내가 본즉 이 뿔이 성도(聖徒)들로 더불어 싸워 이기었더니, ^22옛적부터 항상(恒常) 계신 자(者)가 와서 지극(至極)히 높으신 자(者)의 성도(聖徒)를 위(爲)하여 신원(伸寃)하셨고, 때가 이르매, 성도(聖徒)가 나라를 얻었더라. ^23모신 자(者)가 이처럼 이르되, “네째 짐승은, 곧 땅의 네째 나라인데, 이는 모든 나라보다 달라서 천하(天下)를 삼키고 밟아 부숴뜨릴 것이며, ^24그 열 뿔은 이 나라에서 일어날 열 왕(王)이요, 그 후(後)에 또 하나가 일어나리니, 그는 먼저 있던 자(者)들과 다르고, 또 세 왕(王)을 복종(服從)시킬 것이며, ^25그가 장차(將次) 말로 지극(至極)히 높으신 자(者)를 대적(對敵)하며, 또 지극(至極)히 높으신 자(者)의 성도(聖徒)를 괴롭게 할 것이며, 그가 또 때와 법(法)을 변개(變改)코자 할 것이며, 성도(聖徒)는 그의 손에 붙인바 되어 한 때와 두 때와 반 때를 지내리라.

^26그러나 심판(審判)이 시작(始作)된즉, 그는 권세(權勢)를 빼앗기고 끝까지 멸망(滅亡)할 것이요. ^27나라와 권세(權勢)와 온 천하(天下) 열국(列國)의 위세(威勢)가 지극(至極)히 높으신 자(者)의 성민(聖民)에게 붙인바 되리니, 그의 나라는 영원(永遠)한 나라이라. 모든 권세(權勢) 있는 자(者)가 다 그를 섬겨 복종(服從)하리라.” 하여, ^28그 말이 이에 그친지라.

“나 다니엘은 중심(中心)이 번민(煩悶)하였으며, 내 낯 빛이 변(變)하였으나 내가 이 일을 마음에 감추었느니라.”.

08

^01“나 다니엘에게 처음에 나타난 이상(異像) 후(後), 벨사살 왕(王) 3년(三年)에 다시 이상(異像)이 나타나니라.

^02내가 이상(異像)을 보았는데, 내가 그것을 볼 때에 내 몸은 엘람도(道) 수산성(城)에 있었고, 내가 이상(異像)을 보기는 을래 강변(江邊)에서니라. ^03내가 눈을 들어본즉, 강(江) 가에 두 뿔 가진 수양(羊)이 섰는데, 그 두 뿔이 다 길어도 한 뿔은 다른 뿔보다도 길었고, 그 긴 것은 나중에 난 것이더라. ^04내가 본즉 그 수양(羊)이 서(西)와 북(北)과 남(南)을 향(向)하여 받으나, 그것을 당(當)할 짐승이 하나도 없고, 그 손에서 능(能)히 구할 이가 절대(絶對)로 없으므로, 그것이 임의(任意)로 행(行)하고 스스로 강대(强大)하더라.

^05내가 생각할 때에 한 수염소가 서편(西便)에서부터 와서 온 지면(地面)에 두루 다니되, 땅에 닿지 아니하며, 그 염소 두 눈 사이에는 현저(顯著)한 뿔이 있더라. ^06그것이 두 뿔 가진 수양(羊), 곧 내가 본바, 강(江)가에 섰던 양(羊)에게로 나아가되, 분노(憤怒)한 힘으로 그것에게로 달려가더니, ^07내가 본즉 그것이 수양(羊)에게로 가까이 나아가서는 더욱 성내어 그 수양(羊)을 쳐서 그 두 뿔을 꺾으나, 수양(羊)에게는 그것을 대적(對敵)할 힘이 없으므로 그것이 수양(羊)을 땅에 엎드러뜨리고 짓밟았으나, 능(能)히 수양(羊)을 그 손에서 벗어나게 할 이가 없었더라.

^08수염소가 스스로 심(甚)히 강대(强大)하여 가더니, 강성(强盛)할 때에 그 큰 뿔이 꺾이고, 그 대신(代身)에 현저(顯著)한 뿔 넷이 하늘 사방(四方)을 향(向)하여 났더라. ^09그 중(中) 한 뿔에서 또 작은 뿔 하나가 나서 남편(南便)과 동편(東便)과 또 영화(榮華)로운 땅을 향(向)하여 심(甚)히 커지더니, ^10그것이 하늘 군대(軍隊)에 미칠만큼 커져서, 그 군대(軍隊)와 별 중(中)에 몇을 땅에 떨어뜨리고, 그것을 짓밟고, ^11또 스스로 높아져서 군대(軍隊)의 주재(主宰)를 대적(對敵)하며, 그에게 매일(每日) 드리는 제사(祭祀)를 제(除)하여 버렸고, 그의 성소(聖所)를 헐었으며, ^12범죄(犯罪)함을 인(因)하여 백성(百姓)과 매일(每日) 드리는 제사(祭祀)가 그것에게 붙인바 되었고, 그것이 또 진리(眞理)를 땅에 던지며, 자의(自意)로 행(行)하여 형통(亨通)하였더라.

^13내가 들은즉 거룩한 자(者)가 말하더니, 다른 거룩한 자(者)가 그 말하는 자(者)에게 묻되, “이상(異像)에 나타난바, 매일(每日) 드리는 제사(祭祀)와 망(亡)하게 하는 죄악(罪惡)에 대(對)한 일과 성소(聖所)와 백성(百姓)이 내어준바 되며, 짓밟힐 일이 어느 때까지 이를꼬?” 하매, ^14그가 내게 이르되, “2,300주야(二千三百晝夜)까지니, 그 때에 성소(聖所)가 정결(淨潔)하게 함을 입으리라.” 하였느니라.

^15나 다니엘이 이 이상(異像)을 보고 그 뜻을 알고자 할 때에, 사람 모양(模樣) 같은 것이 내 앞에 섰고, ^16내가 들은즉 을래 강(江) 두 언덕 사이에서 사람의 목소리가 있어, 외쳐 이르되, “가브리엘아. 이 이상(異像)을 이 사람에게 깨닫게 하라.” 하더니, ^17그가 나의 선 곳으로 나아왔는데 그 나아올 때에 내가 두려워서 얼굴을 땅에 대고 엎드리매, 그가 내게 이르되, “인자(人子)야. 깨달아 알라. 이 이상(異像)은 정(定)한 때 끝에 관(關)한 것이니라.”.

^18그가 내게 말할 때에 내가 얼굴을 땅에 대고 엎드리어 깊이 잠들매, 그가 나를 어루만져서 일으켜 세우며, ^19가로되, “진노(震怒)하시는 때가 마친 후(後)에 될 일을 내가 네게 알게 하리니, 이 이상(異像)은 정(定)한 때 끝에 관(關)한 일임이니라. ^20네가 본바, 두 뿔 가진 수양(羊)은 곧 메대와 바사 왕(王)들이요, ^21털이 많은 수염소는 곧 헬라 왕(王)이요, 두 눈 사이에 있는 큰 뿔은 곧 그 첫째 왕(王)이요, ^22이 뿔이 꺾이고 그 대신(代身)에 네 뿔이 났은즉, 그 나라 가운데서 네 나라가 일어나되, 그 권세(權勢)만 못하리라.

^23이 네 나라 마지막 때에 패역자(悖逆者)들이 가득할 즈음에 한 왕(王)이 일어나리니, 그 얼굴은 엄장(嚴壯)하며, 궤휼(詭譎)에 능(能)하며, ^24그 권세(權勢)가 강(强)할 것이나 자기(自己)의 힘으로 말미암은 것이 아니며, 그가 장차(將次) 비상(非常)하게 파괴(破壞)를 행(行)하고, 자의(自意)로 행(行)하여 형통(亨通)하며, 강(强)한 자(者)들과 거룩한 백성(百姓)을 멸(滅)하리라. ^25그가 꾀를 베풀어 제 손으로 궤휼(詭譎)을 이루고, 마음에 스스로 큰 체하며, 또 평화(平和)한 때에 많은 무리를 멸(滅)하며, 또 스스로 서서 만왕(萬王)의 왕(王)을 대적(對敵)할 것이나, 그가 사람의 손을 말미암지 않고 깨어지리라.

^26이미 말한바, 주야(晝夜)에 대(對)한 이상(異像)이 확실(確實)하니, 너는 그 이상(異像)을 간수(看守)하라. 이는 여러 날 후(後)의 일임이니라.”.

^27이에 나 다니엘이 혼절(昏絶)하여 수일(數日)을 앓다가 일어나서 왕(王)의 일을 보았느니라. 내가 그 이상(異像)을 인(因)하여 놀랐고, 그 뜻을 깨닫는 사람도 없었느니라.”.

09

^01“메대 족속(族屬) 아하수에로의 아들 다리오가 갈대아 나라 왕(王)으로 세움을 입던 원년(元年), ^02곧 그 통치(統治) 원년(元年)에, 나 다니엘이 서책(書冊)으로 말미암아 여호와의 말씀이 선지자(先知者) 예레미야에게 임(臨)하여 고(告)하신 그 년수(年數)를 깨달았나니, 곧 <예루살렘의 황무(荒蕪)함이 70년(七十年)만에 마치리라. (렘25:12)> 하신 것이니라.

^03내가 금식(禁食)하며 베옷을 입고 재를 무릅쓰고 주(主) 하나님께 기도(祈禱)하며 간구(懇求)하기를 결심(決心)하고, ^04내 하나님 여호와께 기도(祈禱)하며 자복(自服)하여 이르기를, “크시고 두려워 할 주(主) 하나님, 주(主)를 사랑하고 주(主)의 계명(誡命)을 지키는 자(者)를 위(爲)하여 언약(言約)을 지키시고, 그에게 인자(仁慈)를 베푸시는 자(者)시여. ^05우리는 이미 범죄(犯罪)하여 패역(悖逆)하며, 행악(行惡)하며, 반역(叛逆)하여 주(主)의 법도(法度)와 규례(規例)를 떠났사오며, ^06우리가 또 주(主)의 종 선지자(先知者)들이 주(主)의 이름으로 우리의 열왕(列王)과 우리의 방백(方伯)과 열조(列祖)와 온 국민(國民)에게 말씀한 것을 듣지 아니하였나이다.

^07주(主)여. 공의(公義)는 주(主)께로 돌아가고, 수욕(羞辱)은 우리 얼굴로 돌아옴이 오늘날과 같아서 유다 사람들과 예루살렘 거민(居民)들과, 이스라엘이 가까운데 있는 자(者)나 먼 데 있는 자(者)가 다 주(主)께서 쫓아 보내신 각국(各國)에서 수욕(羞辱)을 입었사오니, 이는 그들이 주(主)께 죄(罪)를 범(犯)하였음이니이다.

^08주(主)여. 수욕(羞辱)이 우리에게 돌아오고, 우리의 열왕(列王)과 우리의 방백(方伯)과 열조(列祖)에게 돌아온 것은 우리가 주(主)께 범죄(犯罪)하였음이니이다마는, ^09주(主) 우리 하나님께는 긍휼(矜恤)과 사유(赦宥)하심이 있사오니, 이는 우리가 주(主)께 패역(悖逆)하였음이오며, ^10우리 하나님 여호와의 목소리를 청종(聽從)치 아니하며, 여호와께서 그 종 선지자(先知者)들에게 부탁(付託)하여 우리 앞에 세우신 율법(律法)을 행(行)치 아니하였음이니이다.

^11온 이스라엘이 주(主)의 율법(律法)을 범(犯)하고 치우쳐, 가서 주(主)의 목소리를 청종(聽從)치 아니하였으므로, 이 저주(詛呪)가 우리에게 내렸으되, 곧 하나님의 종 모세의 율법(律法) 가운데 기록(記錄)된 맹세(盟誓)대로 되었사오니, 이는 우리가 주(主)께 범죄(犯罪)하였음이니이다.

^12주(主)께서 큰 재앙(災殃)을 우리에게 내리사, 우리와 및 우리를 재판(裁判)하던 재판관(裁判官)을 쳐서 하신 말씀을 이루셨사오니, 온 천하(天下)에 예루살렘에 임(臨)한 일 같은 것이 없나이다. ^13모세의 율법(律法)에 기록(記錄)된 대로 이 모든 재앙(災殃)이 이미 우리에게 임(臨)하였사오나, 우리는 우리의 죄악(罪惡)을 떠나고, 주(主)의 진리(眞理)를 깨닫도록 우리 p하나님 여호와의 은총(恩寵)을 간구(懇求)치 아니하였나이다.

^14이러므로 여호와께서 이 재앙(災殃)을 간직(看直)하여 두셨다가 우리에게 임(臨)하게 하셨사오니, 우리의 p하나님 여호와는 행(行)하시는 모든 일이 공의(公義)로우시나, 우리가 그 목소리를 청종(聽從)치 아니하였음이니이다.

^15강(强)한 손으로 주(主)의 백성(百姓)을 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내시고, 오늘과 같이 명성(名聲)을 얻으신 우리 p주(主) 하나님이여. 우리가 범죄(犯罪)하였고 악(惡)을 행(行)하였나이다.

^16주(主)여. 내가 구(求)하옵나니, 주(主)는 주(主)의 공의(公義)를 좇으사 주(主)의 분노(忿怒)를 주(主)의 성(城) 예루살렘, 주(主)의 거룩한 산(山)에서 떠나게 하옵소서. 이는 우리의 죄(罪)와 우리의 열조(列祖)의 죄악(罪惡)을 인(因)하여 예루살렘과 주(主)의 백성(百姓)이 사면(四面)에 있는 자(者)에게 수욕(羞辱)을 받음이니이다. ^17그러하온즉 우리 하나님이여. 지금(只今) 주(主)의 종의 기도(祈禱)와 간구(懇求)를 들으시고, 주(主)를 위(爲)하여 주(主)의 얼굴 빛을 주(主)의 황폐(荒廢)한 성소(聖所)에 비취시옵소서.

^18나의 하나님이여. 귀를 기울여 들으시며, 눈을 떠서 우리의 황폐(荒廢)된 상황(狀況)과 주(主)의 이름으로 일컫는 성(城)을 보옵소서. 우리가 주(主)의 앞에 간구(懇求)하옵는 것은 우리의 의(義)를 의지(依支)하여 하는 것이 아니요, 주(主)의 큰 긍휼(矜恤)을 의지(依支)하여 함이오니, ^19주(主)여. 들으소서. 주(主)여. 용서(容恕)하소서. 주(主)여. 들으시고 행(行)하소서. 지체(遲滯)치 마옵소서.

나의 하나님이여. 주(主) 자신(自身)을 위(爲)하여 하시옵소서. 이는 주(主)의 성(城)과 주(主)의 백성(百姓)이 주(主)의 이름으로 일컫는바 됨이니이다.”.

^20내가 이같이 말하여 기도(祈禱)하며 내 죄(罪)와 및 내 백성(百姓) 이스라엘의 죄(罪)를 자복(自服)하고, 내 하나님의 거룩한 산(山)을 위(爲)하여 내 p하나님 여호와 앞에 간구(懇求)할 때, ^21곧 내가 말하여 기도(祈禱)할 때에 이전(以前) 이상(異像) 중(中)에 본 그 사람 가브리엘이 빨리 날아서 저녁 제사(祭祀)를 드릴 때 즈음에 내게 이르더니, ^22내게 가르치며, 내게 말하여 가로되, “다니엘아. 내가 이제 네게 지혜(智慧)와 총명(聰明)을 주려고 나왔나니, ^23곧 네가 기도(祈禱)를 시작(始作)할 즈음에 명령(命令)이 내렸으므로 이제 네게 고(告)하러 왔느니라. 너는 크게 은총(恩寵)을 입은 자(者)라. 그런즉 너는 이 일을 생각하고 그 이상(異像)을 깨달을찌니라.

^24네 백성(百姓)과 네 거룩한 성(城)을 위(爲)하여 70(七十)이레로 기한(期限)을 정(定)하였나니, 허물이 마치며, 죄(罪)가 끝나며, 죄악(罪惡)이 영속(永續)되며, 영원(永遠)한 의(義)가 드러나며, 이상(異像)과 예언(豫言)이 응(應)하며 또 지극(至極)히 거룩한 자(者)가 기름부음을 받으리라. [25]그러므로 너는 깨달아 알찌니라.

예루살렘을 중건(重建)하라는 영(靈)이 날때부터 기름부음을 받은 자(者), 곧 왕(王)이 일어나기까지 일곱 이레와 62(六十二)이레가 지날 것이요, 그 때 곤란(困難)한 동안에 성(城)이 중건(重建)되어 거리와 해자(垓子)가 이룰 것이며, ^2662(六十二)이레 후(後)에 기름부음을 받은 자(者)가 끊어져 없어질 것이며, 장차(將次) 한 왕(王)의 백성(百姓)이 와서 그 성읍(城邑)과 성소(聖所)를 훼파(毁破)하려니와, 그의 종말(終末)은 홍수(洪水)에 엄몰(淹沒)됨 같을 것이며, 또 끝까지 전쟁(戰爭)이 있으리니, 황폐(荒廢)할 것이 작정(作定)되었느니라. ^27그가 장차(將次) 많은 사람으로 더불어 한 이레 동안의 언약(言約)을 굳게 정(定)하겠고, 그가 그 이레의 절반(折半)에 제사(祭祀)와 예물(禮物)을 금지(禁止)할 것이며, 또 잔포(殘暴)하여 미운 물건(物件)이 날개를 의지(依支)하여 설 것이며, 또 이미 정(定)한 종말(終末)까지 진노(震怒)가 황폐(荒廢)케 하는 자(者)에게 쏟아지리라.” 하였느니라.”.[인용위치 돌아가기]

10

^01바사 왕(王) 고레스 3년(三年)에 한 일이 벨드사살이라 이름한 다니엘에게 나타났는데, 그 일이 참되니, 곧 큰 전쟁(戰爭)에 관(關)한 것이라. 다니엘이 그 일을 분명(分明)히 알았고 그 이상(異像)을 깨달으니라.

^02“그 때에 나 다니엘이 세 이레 동안을 슬퍼하며, ^03세 이레가 차기까지 좋은 떡을 먹지 아니하며, 고기와 포도주(葡萄酒)를 입에 넣지 아니하며, 또 기름을 바르지 아니하니라. ^04정월(正月) 24일(二十四日)에 내가 힛데겔이라 하는 큰 강(江)가에 있었는데, ^05그 때에 내가 눈을 들어 바라본즉 한 사람이 세마포(細麻布) 옷을 입었고, 허리에는 우바스 정금(精金) 띠를 띠었고, ^06그 몸은 황옥(黃玉) 같고, 그 얼굴은 번갯빛 같고, 그 눈은 횃불 같고, 그 팔과 발은 빛난 놋과 같고, 그 말소리는 무리의 소리와 같더라.

^07이 이상(異像)은 나 다니엘이 홀로 보았고, 나와 함께한 사람들은 이 이상(異像)은 보지 못하였어도 그들이 크게 떨며, 도망(逃亡)하여 숨었었느니라. ^08그러므로 나만 홀로 있어서 이 큰 이상(異像)을 볼 때에 내 몸에 힘이 빠졌고, 나의 아름다운 빛이 변(變)하여 썩은 듯하였고, 나의 힘이 다 없어졌으나, ^09내가 그 말소리를 들었는데, 그 말소리를 들을 때에 내가 얼굴을 땅에 대고 깊이 잠들었었느니라.

^10한 손이 있어 나를 어루만지기로 내가 떨더니, 그가 내 무릎과 손 바닥이 땅에 닿게 일으키고, ^11내게 이르되, “은총(恩寵)을 크게 받은 사람, 다니엘아. 내가 네게 이르는 말을 깨닫고 일어서라. 내가 네게 보내심을 받았느니라.”.

그가 내게 이 말을 한 후(後)에 내가 떨며 일어서매, ^12그가 내게 이르되, “다니엘아. 두려워하지 말라. 네가 깨달으려 하여 네 하나님 앞에 스스로 겸비(兼備)케 하기로 결심(決心)하던 첫 날부터 네 말이 들으신바 되었으므로, 내가 네 말로 인(因)하여 왔느니라. ^13그런데 바사국(國) 군(軍)이 21일(二十一日) 동안 나를 막았으므로, 내가 거기 바사국(國) 왕(王)들과 함께 머물러 있더니, 군장(軍長) 중(中) 하나 미가엘이 와서 나를 도와주므로, ^14이제 내가 말일(末日)에 네 백성(百姓)의 당(當)할 일을 네게 깨닫게 하러 왔노라. 대저(大抵) 이 이상(異像)은 오래 후(後)의 일이니라.”.

^15그가 이런 말로 내게 이를 때에 내가 곧 얼굴을 땅에 향(向)하고 벙벙하였더니, ^16인자(人子)와 같은 이가 있어 내 입술을 만진지라. 내가 곧 입을 열어 내 앞에 섰는 자(者)에게 말하여 가로되, “내 주(主)여. 이 이상(異像)을 인(因)하여 근심이 내게 더하므로 내가 힘이 없어졌나이다. ^17내 몸에 힘이 없어졌고 호흡(呼吸)이 남지 아니하였사오니, 내 주(主)의 이 종이 어찌 능(能)히 내 주(主)로 더불어 말씀할 수 있으리이까?”.

^18또 사람의 모양(模樣) 같은 것 하나가 나를 만지며, 나로 강건(强健)케 하여, ^19가로되, “은총(恩寵)을 크게 받은 사람이여. 두려워하지 말라. 평안(平安)하라. 강건(强健)하라. 강건(强健)하라.” 그가 이같이 내게 말하매, 내가 곧 힘이 나서 가로되, “내 주(主)께서 나로 힘이 나게 하셨사오니, 말씀하옵소서.”.

^20그가 이르되, “내가 어찌하여 네게 나아온 것을 네가 아느냐? 이제 내가 돌아가서 바사군(軍)과 싸우려니와, 내가 나간 후(後)에는 헬라군(軍)이 이를 것이라. ^21오직 내가 먼저 진리(眞理)의 글에 기록(記錄)된 것으로 네게 보이리라. 나를 도와서 그들을 대적(對敵)하는 자(者)는 너희 군(軍) 미가엘 뿐이니라.”.

11

^01“내가 또 메대 사람 다리오 원년(元年)에 일어나, 그를 돕고 강(强)하게 한 일이 있었느니라.

^02“이제 내가 참된 것을 네게 보이리라.

보라. 바사에서 또 세 왕(王)이 일어날 것이요, 그 후(後)의 네째는 그들보다 심(甚)히 부요(富饒)할 것이며, 그가 그 부요(富饒)함으로 강(强)하여진 후(後)에는 모든 사람을 격동(激動)시켜 헬라국(國)을 칠 것이며, ^03장차(將次) 한 능력(能力) 있는 왕(王)이 일어나서 큰 권세(權勢)로 다스리며, 임의(任意)로 행(行)하리라. ^04그러나 그가 강성(强盛)할 때에 그 나라가 갈라져 천하(天下) 사방(四方)에 나누일 것이나, 그 자손(子孫)에게로 돌아가지도 아니할 것이요, 또 자기(自己)가 주장(主掌)하던 권세(權勢)대로도 되지 아니하리니, 이는 그 나라가 뽑혀서 이 외(外)의 사람들에게로 돌아갈 것임이니라.

^05남방(南方)의 왕(王)은 강(强)할 것이나, 그 군(軍)들 중(中)에 하나는 그보다 강(强)하여 권세(權勢)를 떨치리니, 그 권세(權勢)가 심(甚)히 클 것이요. ^06몇 해 후(後)에 그들이 서로 맹약(盟約)하리니, 곧 남방(南方) 왕(王)의 딸이 북방(北方) 왕(王)에게 나아가서 화친(和親)하리라. 그러나 이 공주(公主)의 힘이 쇠(衰)하고, 그 왕(王)은 서지도 못하며, 권세(權勢)가 없어질 뿐 아니라, 이 공주(公主)와, 그를 데리고 온 자(者)와, 그를 낳은 자(者)와, 그 때에 도와주던 자(者)가 다 버림을 당(當)하리라.

^07그러나 이 공주(公主)의 본족(本族)에서 난 자(者) 중(中)에 하나가 그의 위(位)를 이어 북방(北方) 왕(王)의 군대(軍隊)를 치러 와서, 그의 성(城)에 들어가서 그들을 이기고, ^08그 신(神)들과 부어만든 우상(偶像)들과, 그 은(銀)과 금(金)의 아름다운 기구(器具)를 다 노략(擄略)하여 애굽으로 가져갈 것이요, 몇 해 동안은 그가 북방(北方) 왕(王)을 치지 아니하리라.

^09북방(北方) 왕(王)이 남방(南方) 왕(王)의 나라로 쳐 들어갈 것이나, 자기(自己) 본국(本國)으로 물러 가리라. ^10그 아들들이 전쟁(戰爭)을 준비(準備)하고 심(甚)히 많은 군대(軍隊)를 모아서 물의 넘침같이 나아올 것이며, 그가 또 와서 남방(南方) 왕(王)의 견고(堅固)한 성(城)까지 칠 것이요, ^11남방(南方) 왕(王)은 크게 노(怒)하여 나와서 북방(北方) 왕(王)과 싸울 것이라.

북방(北方) 왕(王)이 큰 무리를 일으킬 것이나, 그 무리가 그의 손에 붙인바 되리라. ^12그가 큰 무리를 사로잡은 후(後)에 그 마음이 스스로 높아져서 수만 명(數萬名)을 엎드러뜨릴 것이나, 그 세력(勢力)은 더하지 못할 것이요, ^13북방(北方) 왕(王)은 돌아가서 다시 대군(大軍)을 전(前)보다 더 많이 준비(準備)하였다가 몇 때 곧 몇 해 후(後)에 대군(大軍)과 많은 물건(物件)을 거느리고 오리라.

^14그 때에 여러 사람이 일어나서 남방(南方) 왕(王)을 칠 것이요, 네 백성(百姓) 중(中)에서도 강포(强暴)한 자(者)가 스스로 높아져서 이상(異像)을 이루려 할 것이나, 그들이 도리어 넘어지리라. ^15이에 북방(北方) 왕(王)은 와서 토성(土城)을 쌓고 견고(堅固)한 성읍(城邑)을 취(取)할 것이요, 남방(南方) 군대(軍隊)는 그를 당(當)할 힘이 없을 것이므로, ^16오직 와서 치는 자(者)가 임의(任意)로 행(行)하리니, 능(能)히 그 앞에 설 사람이 없겠고, 그가 영화(榮華)로운 땅에 설 것이요, 그 손에 멸망(滅亡)이 있으리라.

^17그가 결심(決心)하고 전국(全國)의 힘을 다하여 이르렀다가 그와 화친(和親)할 것이요, 또 여자(女子)의 딸을 그에게 주어 그 나라를 패망(敗亡)케 하려 할 것이나, 이루지 못하리니, 그에게 무익(無益)하리라. ^18그 후(後)에 그가 얼굴을 섬들로 돌이켜 많이 취(取)할 것이나, 한 대장(大將)이 있어서 그의 보이는 수욕(羞辱)을 씻고, 그 수욕(羞辱)을 그에게로 돌릴 것이므로, ^19그가 드디어 그 얼굴을 돌이켜 자기(自己) 땅 산성(山城)들로 향(向)할 것이나, 거쳐 넘어지고, 다시는 보이지 아니하리라.

^20그 위(位)를 이을 자(者)가 토색(討索)하는 자(者)로 그 나라의 아름다운 곳으로 두루 다니게 할 것이나, 그는 분노(忿怒)함이나 싸움이 없이, 몇 날이 못되어 망(亡)할 것이요, ^21또 그 위(位)를 이을 자(者)는 한 비천(卑賤)한 사람이라, 나라 영광(榮光)을 그에게 주지 아니할 것이나, 그가 평안(平安)한 때를 타서 궤휼(詭譎)로 그 나라를 얻을 것이며, ^22넘치는 물 같은 군대(軍隊)가 그에게 넘침을 입어 패(敗)할 것이요. 동맹(同盟)한 왕(王)도 그렇게 될 것이며, ^23그와 약조(約條)한 후(後)에 그는 거짓을 행(行)하여 올라올 것이요, 적은 백성(百姓)을 거느리고 강(强)하게 될 것이며, ^24그가 평안(平安)한 때에 그 도(道)의 가장 기름진 곳에 들어와서 그 열조(列祖)와 열조(列祖)의 조상(祖上)이 행(行)하지 못하던 것을 행(行)할 것이요.

그는 노략(擄略)하며 탈취(奪取)한 재물(財物)을 무리에게 흩어주며 모략(謀略)을 베풀어 얼마 동안 산성(山城)들을 칠 것인데, 때가 이르기까지 그리하리라. ^25그가 그 힘을 떨치며 용맹(勇猛)을 발(發)하여 큰 군대(軍隊)를 거느리고 남방(南方) 왕(王)을 칠 것이요, 남방(南方) 왕(王)도 심(甚)히 크고 강(强)한 군대(軍隊)를 거느리고 맞아 싸울 것이나 능(能)히 당(當)하지 못하리니, 이는 그들이 모략(謀略)을 베풀어 그를 침이니라. ^26자기(自己)의 진미(珍味)를 먹는 자(者)가 그를 멸(滅)하리니, 그 군대(軍隊)가 흩어질 것이요, 많은 자(者)가 엎드러져 죽으리라. ^27이 두 왕(王)이 마음에 서로 해(害)코자 하여 한 밥상(床)에 앉았을 때에 거짓말을 할 것이라. 일이 형통(亨通)하지 못하리니 이는 작정(作定)된 기한(期限)에 미쳐서 그 일이 끝날 것임이니라.

^28북방(北方) 왕(王)은 많은 재물(財物)을 가지고 본국(本國)으로 돌아가리니, 그는 마음으로 거룩한 언약(言約)을 거스리며 임의(任意)로 행(行)하고 본토(本土)로 돌아갈 것이며, ^29작정(作定)된 기한(期限)에 그가 다시 나와서 남방(南方)에 이를 것이나, 이번(番)이 그 전번(前番)만 못하리니, ^30이는 깃딤의 배들이 이르러 그를 칠 것임이라. 그가 낙심(落心)하고 돌아가며 거룩한 언약(言約)을 한(恨)하고, 임의(任意)로 행(行)하며 돌아가서는 거룩한 언약(言約)을 배반(背叛)하는 자(者)를 중(重)히 여길 것이며, [31]군대(軍隊)는 그의 편(便)에 서서 성소(聖所) 곧 견고(堅固)한 곳을 더럽히며, 매일(每日) 드리는 제사(祭祀)를 폐(廢)하며 멸망(滅亡)케 하는 미운 물건(物件)을 세울 것이며, ^32그가 또 언약(言約)을 배반(背叛)하고 악행(惡行)하는 자(者)를 궤휼(詭譎)로 타락(墮落)시킬 것이나 오직 자기(自己)의 하나님을 아는 백성(百姓)은 강(强)하여 용맹(勇猛)을 발(發)하리라.[인용위치 돌아가기]

^33백성(百姓) 중(中)에 지혜(智慧)로운 자(者)가 많은 사람을 가르칠 것이나, 그들이 칼날과 불꽃과 사로잡힘과 약탈(掠奪)을 당(當)하여 여러 날 동안 쇠패(衰敗)하리라. ^34그들이 쇠패(衰敗)할 때에 도움을 조금 얻을 것이나, 많은 사람은 궤휼(詭譎)로 그들과 친합(親合)할 것이며, ^35또 그들 중(中) 지혜(智慧)로운 자(者) 몇 사람이 쇠패(衰敗)하여 무리로 연단(鍊鍛)되며 정결(淨潔)케 되며, 희게 되어 마지막 때까지 이르게 하리니, 이는 작정(作定)된 기한(期限)이 있음이니라.

^36이 왕(王)이 자기(自己) 뜻대로 행(行)하며, 스스로 높여 ‘모든 신(神)보다 크다’ 하며, 비상(非常)한 말로 신(神)들의 신(神)을 대적(對敵)하며 형통(亨通)하기를, 분노(忿怒)하심이 쉴 때까지 하리니, 이는 그 작정(作定)된 일이 반드시 이룰 것임이니라. ^37그가 ‘모든 것보다 스스로 크다; 하고, 그 열조(列祖)의 신(神)들과 여자(女子)의 사모(思慕)하는 것을 돌아보지 아니하며, 아무 신(神)이든지 돌아보지 아니할 것이나, ^38그 대신(代身)에 세력(勢力)의 신(神)을 공경(恭敬)할 것이요, 또 그 열조(列祖)가 알지 못하던 신(神)에게 금은(金銀) 보석(寶石)과 보물(寶物)을 드려 공경(恭敬)할 것이며, ^39그는 이방(異邦) 신(神)을 힘입어 크게 견고(堅固)한 산성(山城)들을 취(取)할 것이요, 무릇 그를 안다 하는 자(者)에게는 영광(榮光)을 더하여 여러 백성(百姓)을 다스리게도 하며, 그에게서 뇌물(賂物)을 받고 땅을 나눠주기도 하리라.

^40마지막 때에 남방(南方) 왕(王)이 그를 찌르리니, 북방(北方) 왕(王)이 병거(兵車)와 마병(馬兵)과 많은 배로 회리바람처럼 그에게로 마주 와서 그 여러 나라에 들어가며, 물이 넘침 같이 지나갈 것이요. ^41그가 또 영화(榮華)로운 땅에 들어갈 것이요, 많은 나라를 패망(敗亡)케 할 것이나, 오직 에돔과 모압과 암몬 자손(子孫)의 존귀(尊貴)한 자(者)들은 그 손에서 벗어나리라. ^42그가 열국(列國)에 그 손을 펴리니, 애굽 땅도 면(免)치 못할 것이므로, ^43그가 권세(權勢)로 애굽의 금은(金銀)과 모든 보물(寶物)을 잡을 것이요, 리비아 사람과 구스 사람이 그의 시종(侍從)이 되리라.

^44그러나 동북(東北)에서부터 소문(所聞)이 이르러 그로 번민(煩悶)케 하므로, 그가 분노(憤怒)하여 나가서 많은 무리를 다 도륙(屠戮)하며 진멸(殄滅)코자 할 것이요. ^45그가 장막(帳幕) 궁전(宮殿)을 바다와 영화(榮華)롭고 거룩한 산(山) 사이에 베풀 것이나, 그의 끝이 이르리니, 도와줄 자(者)가 없으리라.

12

^01그 때에 네 민족(民族)을 호위(護衛)하는 대군(大軍) 미가엘이 일어날 것이요, 또 환난(患難)이 있으리니, 이는 개국(開國) 이래(以來)로 그 때까지 없던 환난(患難)일 것이며, 그 때에 네 백성(百姓) 중(中) 무릇 책(冊)에 기록(記錄)된 모든 자(者)가 구원(救援)을 얻을 것이라. [02]땅의 티끌 가운데서 자는 자(者) 중(中)에 많이 깨어 영생(永生)을 얻는 자(者)도 있겠고, 수욕(羞辱)을 받아서 무궁(無窮)히 부끄러움을 입을 자(者)도 있을 것이며, ^03지혜(智慧) 있는 자(者)는 궁창(穹蒼)의 빛과 같이 빛날 것이요, 많은 사람을 옳은데로 돌아오게 한 자(者)는 별과 같이 영원(永遠)토록 비취리라. 인용위치 돌아가기(행24:15)

^04다니엘아. 마지막 때까지 이 말을 간수(看守)하고 이 글을 봉함(封緘)하라. 많은 사람이 빨리 왕래(往來)하며 지식(知識)이 더하리라.”.

^05나 다니엘이 본즉 다른 두 사람이 있어, 하나는 강(江) 이편(便) 언덕에 섰고, 하나는 강(江) 저편(便) 언덕에 섰더니, ^06그 중(中)에 하나가 세마포(細麻布) 옷을 입은 자(者), 곧 강(江)물 위에 있는 자(者)에게 이르되, “이 기사(奇事)의 끝이 어느 때까지냐?” 하기로, ^07내가 들은즉 그 세마포(細麻布) 옷을 입고 강(江)물 위에 있는 자(者)가 그 좌우(左右) 손을 들어 하늘을 향(向)하여 영생(永生)하시는 자(者)를 가리켜 맹세(盟誓)하여 가로되, “반드시 한 때, 두 때, 반 때를 지나서 성도(聖徒)의 권세(權勢)가 다 깨어지기까지니, 그렇게 되면 이 모든 일이 다 끝나리라.” 하더라.

^08내가 듣고도 깨닫지 못한지라. 내가 가로되, “내 주(主)여. 이 모든 일의 결국(結局)이 어떠하겠삽나이까?”.

^09그가 가로되, “다니엘아. 갈찌어다. 대저(大抵) 이 말은 마지막 때까지 간수(看守)하고 봉함(封緘)할 것임이니라. ^10많은 사람이 연단(鍊鍛)을 받아 스스로 정결(淨潔)케 하며, 희게 할 것이나, 악(惡)한 사람은 악(惡)을 행(行)하리니, 악(惡)한 자(者)는 아무도 깨닫지 못하되, 오직 지혜(智慧)있는 자(者)는 깨달으리라. [11]매일(每日) 드리는 제사(祭祀)를 폐(廢)하며 멸망(滅亡)케 할 미운 물건(物件)을 세울 때부터 1,290일(一千二百九十日)을 지낼 것이요, ^12기다려서 1,335일(一千三百三十五日)까지 이르는 그 사람은 복(福)이 있으리라. ^13너는 가서 마지막을 기다리라. 이는 네가 평안(平安)히 쉬다가 끝날에는 네 업(業)을 누릴 것임이니라.”.[인용위치 돌아가기]

구약. 호세아(호). 01-14.

01

^01웃시야와 요담과 아하스와 히스기야가 이어 유다 왕(王)이 된 시대(時代), 곧 요아스의 아들 여로보암이 이스라엘 왕(王)이 된 시대(時代)에 브에리의 아들 호세아에게 임(臨)한 여호와의 말씀이라.

^02여호와께서 비로소 호세아로 말씀하시니라.

여호와께서 호세아에게 이르시되, “너는 가서 음란(淫亂)한 아내를 취(取)하여 음란(淫亂)한 자식(子息)들을 낳으라. 이 나라가 여호와를 떠나 크게 행음(行淫)함이니라.”.

^03이에 저가 가서 디블라임의 딸 고멜을 취(取)하였더니, 저가 잉태(孕胎)하여 아들을 낳으매, ^04여호와께서 호세아에게 이르시되, “그 이름을 이스르엘이라 하라. 조금 후(後)에 내가 이스르엘의 피를 예후의 집에 갚으며, 이스라엘 족속(族屬)의 나라를 폐(廢)할 것임이니라. ^05그 날에 내가 이스르엘 골짜기에서 이스라엘의 활을 꺾으리라.” 하시니라.

^06고멜이 또 잉태(孕胎)하여 딸을 낳으매, 여호와께서 호세아에게 이르시되, “그 이름을 로루하마라 하라. 내가 다시는 이스라엘 족속(族屬)을 긍휼(矜恤)히 여겨서 사(赦)하지 않을 것임이니라. ^07그러나 내가 유다 족속(族屬)을 긍휼(矜恤)히 여겨 저희 하나님 여호와로 구원(救援)하겠고, 활과 칼이나 전쟁(戰爭)이나 말과 마병(馬兵)으로 구원(救援)하지 아니하리라.” 하시니라.

^08고멜이 로루하마를 젖뗀 후(後)에 또 잉태(孕胎)하여 아들을 낳으매, ^09여호와께서 이르시되, “그 이름을 로암미라 하라. 너희는 내 백성(百姓)이 아니요, 나는 너희 하나님이 되지 아니할 것임이니라. [10]그러나 이스라엘 자손(子孫)의 수(數)가 바닷가의 모래같이 되어서 측량(測量)할 수도 없고 셀 수도 없을 것이며, 전(前)에 저희에게 이르기를, “너희는 내 백성(百姓)이 아니라.” 한 그 곳에서 저희에게 이르기를, “너희는 사신 하나님의 자녀(子女)라.” 할 것이라. ^11이에 유다 자손(子孫)과 이스라엘 자손(子孫)이 함께 모여 한 두목(頭目)을 세우고 그 땅에서부터 올라 오리니, 이스르엘의 날이 클 것임이로다.인용위치 돌아가기(롬09:26)

02

^01너희 형제(兄弟)에게는 암미라 하고, 너희 자매(姉妹)에게는 루하마라 하라.

^02너희 어미와 쟁론(爭論)하고 쟁론(爭論)하라. 저는 내 아내가 아니요, 나는 저의 남편(男便)이 아니라. 저로 그 얼굴에서 음란(淫亂)을 제(除)하게 하고 그 유방(乳房)사이에서 음행(淫行)을 제(除)하게 하라. ^03그렇지 아니하면 내가 저를 벌거벗겨서 그 나던 날과 같게 할 것이요, 저로 광야(曠野)같이 되게 하며 마른 땅같이 되게 하여 목말라 죽게 할 것이며, ^04내가 그 자녀(子女)를 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하리니, 이는 저희가 음란(淫亂)한 자식(子息)들임이니라.

^05저희의 어미는 행음(行淫)하였고 저희를 배었던 자(者)가 부끄러운 일을 행(行)하였나니, 대저(大抵) 저가 이르기를, “나는 나를 연애(戀愛)하는 자(者)들을 따르리니, 저희가 내 떡과 내 물과 내 양(羊)털과 내 삼과 내 기름과 내 술들을 내게 준다.” 하였느니라. ^06그러므로 내가 가시로 그 길을 막으며 담을 쌓아 저로 그 길을 찾지 못하게 하리니, ^07저가 그 연애(戀愛)하는 자(者)를 따라 갈지라도 미치지 못하며 저희를 찾을찌라도 만나지 못할 것이라. 그제야 저가 이르기를, “내가 본(本) 남편(男便)에게로 돌아가리니, 그 때의 내 형편(形便)이 지금보다 나았음이라.” 하리라.

^08곡식(穀食)과 새 포도주(葡萄酒)와 기름은 내가 저에게 준 것이요, 저희가 바알을 위(爲)하여 쓴 은(銀)과 금(金)도 내가 저에게 더하여 준 것이어늘, 저가 알지 못하도다. ^09그러므로 그 시절(時節)에 내가 내 곡식(穀食)을 도로 찾으며, 그 시기(時期)에 내가 내 새 포도주(葡萄酒)를 도로 찾으며, 또 저희 벌거벗은 몸을 가리울 내 양(羊)털과 내 삼을 빼앗으리라.

^10이제 내가 그 수치(羞恥)를 그 연애(戀愛)하는 자(者)의 눈앞에 드러내리니, 저를 내 손에서 건져낼 사람이 없으리라.

^11내가 그 모든 희락(喜樂)과 절기(節期)와 월삭(月朔)과 안식일(安息日)과 모든 명절(名節)을 폐(廢)하겠고, ^12저가 전(前)에 이르기를, “이것은 나를 연애(戀愛)하는 자(者)들이 내게 준 값이라.” 하던 그 포도(葡萄)나무와 무화과(無花果)나무를 거칠게 하여 수풀이 되게 하며 들짐승들로 먹게 하리라. ^13저가 귀고리와 패물(佩物)로 장식(粧飾)하고 그 연애(戀愛)하는 자(者)를 따라가서 나를 잊어버리고 향(香)을 살라 바알들을 섬긴 시일(時日)을 따라 내가 저에게 벌(罰)을 주리라.

나 여호와의 말이니라.

^14그러므로 내가 저를 개유(開諭)하여 거친 들로 데리고 가서 말로 위로(慰勞)하고, ^15거기서 비로소 저의 포도원(葡萄園)을 저에게 주고 아골 골짜기로 소망(所望)의 문(門)을 삼아 주리니, 저가 거기서 응대(應待)하기를 어렸을 때와 애굽 땅에서 올라오던 날과 같이 하리라.”.

^16여호와께서 이르시되, “그 날에 네가 나를 내 남편(男便)이라 일컫고, 다시는 내 바알이라 일컫지 아니하리라. ^17내가 바알들의 이름을 저의 입에서 제(除)하여 다시는 그 이름을 기억(記憶)하여 일컬음이 없게 하리라. ^18그 날에는 내가 저희를 위(爲)하여 들짐승과 공중(空中)의 새와 땅의 곤충(昆蟲)으로 더불어 언약(言約)을 세우며 또 이 땅에서 활과 칼을 꺾어 전쟁(戰爭)을 없이 하고 저희로 평안(平安)히 눕게 하리라. ^19내가 네게 장가(丈家)들어 영원(永遠)히 살되, 의(義)와 공변됨과 은총(恩寵)과 긍휼(矜恤)히 여김으로 네게 장가(丈家)들며, ^20진실(眞實)함으로 네게 장가(丈家)들리니, 네가 여호와를 알리라.”.

^21여호와께서 가라사대, “그 날에 내가 응(應)하리라. 나는 하늘에 응(應)하고 하늘은 땅에 응(應)하고, ^22땅은 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)와 기름에 응(應)하고, 또 이것들은 이스르엘에 응(應)하리라. [23]내가 나를 위(爲)하여 이 땅에 심고 긍휼(矜恤)히 여김을 받지 못하였던 자(者)를 긍휼(矜恤)히 여기며, 내 백성(百姓) 아니었던 자(者)에게 향(向)하여 이르기를, “너는 내 백성(百姓)이라.” 하리니, 저희는 이르기를, ‘주(主)는 내 하나님이시라’ 하리라.”.인용위치 돌아가기(롬09:26)

03

^01여호와께서 내게 이르시되, “이스라엘 자손(子孫)이 다른 신(神)을 섬기고 건포도(乾葡萄) 떡을 즐길지라도, 여호와가 저희를 사랑하나니, 너는 또 가서 타인(他人)에게 연애(戀愛)를 받아 음부(淫婦)된 그 여인(女人)을 사랑하라.” 하시기로, ^02내가 은(銀) 열 다섯개(個)와 보리 한 호멜 반(半)으로 나를 위(爲)하여 저를 사고, ^03저에게 이르기를, “너는 많은 날 동안 나와 함께 지내고 행음(行淫)하지 말며, 다른 남자(男子)를 좇지 말라. 나도 네게 그리하리라.” 하였노라.

^04이스라엘 자손(子孫)들이 많은 날 동안 왕(王)도 없고, 군(君)도 없고, 제사(祭祀)도 없고, 주상(柱像)도 없고, 에봇도 없고, 드라빔도 없이 지내다가, ^05그 후(後)에 저희가 돌아와서 그 하나님 여호와와 그 왕(王) 다윗을 구(求)하고, 말일(末日)에는 경외(敬畏)하므로, 여호와께로와 그 은총(恩寵)으로 나아가리라.

04

^01이스라엘 자손(子孫)들아. 여호와의 말씀을 들으라.

여호와께서 이 땅 거민(居民)과 쟁변(爭辯)하시나니, “이 땅에는 진실(眞實)도 없고, 인애(仁愛)도 없고, 하나님을 아는 지식(知識)도 없고, ^02오직 저주(詛呪)와 사위(詐僞)와 살인(殺人)과 투절(偸竊)과 간음(姦淫) 뿐이요, 강포(强暴)하여 피가 피를 뒤대임이라. ^03그러므로 이 땅이 슬퍼하며 무릇 거기 거(居)하는 자(者)와 들짐승과 공중(空中)에 나는 새가 다 쇠잔(衰殘)할 것이요, 바다의 고기도 없어지리라.

^04그러나 아무 사람이든지 다투지도 말며, 책망(責望)하지도 말라. 네 백성(百姓)들이 제사장(祭司長)과 다투는 자(者)같이 되었음이니라. ^05너는 낮에 거치겠고 너와 함께 있는 선지자(先知者)는 밤에 거치리라. 내가 네 어미를 멸(滅)하리라.

^06내 백성(百姓)이 지식(知識)이 없으므로 망(亡)하는도다. 네가 지식(知識)을 버렸으니, 나도 너를 버려 내 제사장(祭司長)이 되지 못하게 할 것이요, 네가 네 하나님의 율법(律法)을 잊었으니, 나도 네 자녀(子女)들을 잊어버리리라. ^07저희는 번성(蕃盛)할수록 내게 범죄(犯罪)하니, 내가 저희의 영화(榮華)를 변(變)하여 욕(辱)이 되게 하리라. ^08저희가 내 백성(百姓)의 속죄(贖罪) 제물(祭物)을 먹고 그 마음을 저희의 죄악(罪惡)에 두는도다. ^09장차(將次)는 백성(百姓)이나 제사장(祭司長)이나 일반(一般)이라.

내가 그 소행(所行)대로 벌(罰)하며 그 소위(所爲)대로 갚으리라. ^10저희가 먹어도 배부르지 아니하며 행음(行淫)하여도 수효(數爻)가 더하지 못하니, 이는 여호와 좇기를 그쳤음이니라. ^11음행(淫行)과 묵은 포도주(葡萄酒)와 새 포도주(葡萄酒)가 마음을 빼앗느니라.

^12내 백성(百姓)이 나무를 향(向)하여 묻고 그 막대기는 저희에게 고(告)하나니, 이는 저희가 음란(淫亂)한 마음에 미혹(迷惑)되어 그 하나님의 수하(手下)를 음란(淫亂)하듯 떠났음이니라. ^13저희가 산(山) 꼭대기에서 제사(祭祀)를 드리며 작은 산(山) 위에서 분향(焚香)하되, 참나무와 버드나무와 상수리나무 아래서 하니, 이는 그 나무 그늘이 아름다움이라. 이러므로 너희 딸들이 행음(行淫)하며 너희 며느리들이 간음(姦淫)을 행(行)하는도다. ^14너희 딸들이 행음(行淫)하며 너희 며느리들이 간음(姦淫)하여도 내가 벌(罰)하지 아니하리니, 이는 남자(男子)들도 창기(娼妓)와 함께 나가며, 음부(淫婦)와 함께 희생(犧牲)을 드림이니라. 깨닫지 못하는 백성(百姓)은 패망(敗亡)하리라.

^15이스라엘아. 너는 행음(行淫)하여도, 유다는 죄(罪)를 범(犯)치 말아야 할 것이라. 너희는 길갈로 가지 말며, 벧아웬으로 올라가지 말며, 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하지 말지어다.

^16이스라엘은 완강(頑强)한 암소처럼 완강(頑强)하니, 이제 여호와께서 어린 양(羊)을 넓은 들에서 먹임같이 저희를 먹이시겠느냐? ^17에브라임이 우상(偶像)과 연합(聯合)하였으니, 버려두라. ^18저희가 마시기를 다 하고는 행음(行淫)하기를 마지 아니하며, 그 방백(方伯)들은 수치(羞恥)를 기뻐하느니라. ^19바람이 그 날개로 저를 쌌나니, 저희가 그 제물(祭物)로 인(因)하여 수치(羞恥)를 당(當)하리라.”.

05

^01“제사장(祭司長)들아. 이를 들으라.

이스라엘 족속(族屬)들아. 깨달으라.

왕족(王族)들아. 귀를 기울이라.

너희에게 심판(審判)이 있나니, 너희가 미스바에서 올무가 되며 다볼 위에서 친 그물이 됨이라. ^02패역자(悖逆者)가 살륙죄(殺戮罪)에 깊이 빠졌으매, 내가 저희를 다 징책(懲責)하노라.

^03에브라임은 내가 알고 이스라엘은 내게 숨기지 못하나니, 에브라임아. 이제 네가 행음(行淫)하였고 이스라엘이 이미 더러웠느니라. ^04저희의 행위(行爲)가 저희로 자기(自己) 하나님에게 돌아가지 못하게 하나니, 이는 음란(淫亂)한 마음이 그 속에 있어 여호와를 알지 못하는 까닭이라.

^05이스라엘의 교만(驕慢)이 그 얼굴에 증거(證據)가 되나니, 그 죄악(罪惡)을 인(因)하여 이스라엘과 에브라임이 넘어지고 유다도 저희와 한가지로 넘어지리라. ^06저희가 양(羊)떼와 소떼를 끌고 여호와를 찾으러 갈지라도 만나지 못할 것은, 이미 저희에게서 떠나셨음이라. ^07저희가 여호와께 정조(貞操)를 지키지 아니하고 사생자(私生者)를 낳았으니, 그러므로 새 달이 저희와 그 기업(基業)을 함께 삼키리로다.

^08너희가 기브아에서 나팔을 불며 라마에서 호각(號角)을 불며 벧아웬에서 깨우쳐 소리하기를, ‘베냐민아! 네 뒤를 쫓는다!’ 할찌어다. ^09견책(譴責)하는 날에 에브라임이 황무(荒蕪)할 것이라. 내가 이스라엘 지파(支派) 중(中)에 필연(必然) 있을 일을 보였노라.

^10유다 방백(方伯)들은 지계표(地界標)를 옮기는 자(者) 같으니, 내가 나의 진노(震怒)를 저희에게 물같이 부으리라. ^11에브라임은 사람의 명령(命令) 좇기를 좋아하므로 학대(虐待)를 받고 재판(裁判)의 압제(壓制)를 당(當)하는도다. ^12그러므로 내가 에브라임에게는 좀 같으며, 유다 족속(族屬)에게는 썩이는 것 같도다. ^13에브라임이 자기(自己)의 병(病)을 깨달으며, 유다가 자기(自己)의 상처(傷處)를 깨달았고, 에브라임은 앗수르로 가서 야렙 왕(王)에게 사람을 보내었으나, 저가 능(能)히 너희를 고치지 못하겠고 너희 상처(傷處)를 낫게 하지 못하리라. ^14내가 에브라임에게는 사자(獅子) 같고 유다 족속(族屬)에게는 젊은 사자(獅子) 같으니, 나, 곧 내가 움켜갈지라. 내가 탈취(奪取)하여 갈찌라도 건져낼 자(者)가 없으리라.

^15내가 내 곳으로 돌아가서 저희가 그 죄(罪)를 뉘우치고 내 얼굴을 구(求)하기까지 기다리리라. 저희가 고난(苦難)을 받을 때에 나를 간절(懇切)히 구(求)하여 이르기를,

06

^01‘오라. 우리가 여호와께로 돌아가자. 여호와께서 우리를 찢으셨으나 도로 낫게 하실 것이요, 우리를 치셨으나 싸매어 주실 것임이라. ^02여호와께서 이틀 후(後)에 우리를 살리시며 제 3일(第三日)에 우리를 일으키시리니, 우리가 그 앞에서 살리라. ^03그러므로 우리가 여호와를 알자. 힘써 여호와를 알자. 그의 나오심은 새벽 빛같이 일정(一定)하니 비와 같이, 땅을 적시는 늦은 비와 같이 우리에게 임(臨)하시리라’ 하리라.

^04에브라임아. 내가 네게 어떻게 하랴? 유다야. 내가 네게 어떻게 하랴?

너희의 인애(仁愛)가 아침 구름이나 쉬 없어지는 이슬 같도다.

^05그러므로 내가 선지자(先知者)들로 저희를 치고 내 입의 말로 저희를 죽였노니, 내 심판(審判)은 발(發)하는 빛과 같으니라.

[06]나는 인애(仁愛)를 원(願)하고 제사(祭祀)를 원(願)치 아니하며, 번제(燔祭)보다 하나님을 아는 것을 원(願)하노라. ^07저희는 아담처럼 언약(言約)을 어기고 거기서 내게 패역(悖逆)을 행(行)하였느니라. ^08길르앗은 행악자(行惡者)의 고을이라. 피발자취가 편만(遍滿)하도다. ^09강도(强盜)떼가 사람을 기다림같이 제사장(祭司長)의 무리가 세겜 길에서 살인(殺人)하니, 저희가 사악(邪惡)을 행(行)하였느니라. ^10내가 이스라엘 집에서 가증(可憎)한 일을 보았나니, 거기서 에브라임은 행음(行淫)하였고 이스라엘은 더럽혔느니라.인용위치 돌아가기(마09:13) [마12:06]

^11유다여. 내가 내 백성(百姓)의 사로잡힘을 돌이킬 때에 네게도 추수(秋收)할 일을 정(定)하였느니라.

07

^01내가 이스라엘을 치료(治療)하려 할 때에 에브라임의 죄(罪)와 사마리아의 악(惡)이 드러나도다.

저희는 궤사(詭詐)를 행(行)하며 안으로 들어가 도적(盜賊)질 하고 밖으로 떼 지어 노략(擄略)질하며, ^02내가 그 여러 악(惡)을 기억(記憶)하였음을 저희가 마음에 생각지 아니하거니와, 이제 그 행위(行爲)가 저희를 에워싸고 내 목전(目前)에 있도다.

^03저희가 그 악(惡)으로 왕(王)을, 그 거짓말로 방백(方伯)들을 기쁘게 하도다. ^04저희는 다 간음(姦淫)하는 자(者)라. 빵 만드는 자(者)에게 달궈진 화덕과 같도다. 저가 반죽을 뭉침으로 발교(醱酵)되기까지만 불 일으키기를 그칠 뿐이니라. ^05우리 왕(王)의 날에 방백(方伯)들이 술의 뜨거움을 인(因)하여 병(病)이 나며, 왕(王)은 오만(傲慢)한 자(者)들로 더불어 악수(握手)하는도다. ^06저희는 엎드리어 기다릴 때에 그 마음을 화덕 같이 예비(豫備)하니, 마치 빵 만드는 자(者)가 밤새도록 자고 아침에 피우는 불의 일어나는 것 같도다. ^07저희가 다 화덕같이 뜨거워져서 그 재판장(裁判長)들을 삼키며, 그 왕(王)들을 다 엎드러지게 하며 저희 중(中)에는 내게 부르짖는 자(者)가 하나도 없도다.

^08에브라임이 열방(列邦)에 혼잡(混雜)되니, 저는 곧 뒤집지 않은 전병(煎餠)이로다. ^09저는 이방인(異邦人)에게 그 힘이 삼키웠으나 알지 못하고 백발(白髮)이 얼룩 얼룩할지라도 깨닫지 못하는도다. ^10이스라엘의 교만(驕慢)은 그 얼굴에 증거(證據)가 되나니, 저희가 이 모든 일을 당(當)하여도 그 하나님 여호와께로 돌아오지 아니하며, 구(求)하지 아니하도다. ^11에브라임은 어리석은 비둘기 같이 지혜(智慧)가 없어서 애굽을 향(向)하여 부르짖으며 앗수르로 가는도다. ^12저희가 갈 때에 내가 나의 그물을 그 위에 쳐서 공중(空中)의 새처럼 떨어뜨리고 전(前)에 그 공회(公會)에 들려준 대로 저희를 징계(懲戒)하리라.

^13화(禍) 있을찐저, 저희가 나를 떠나 그릇 갔음이니라. 패망(敗亡)할찐저, 저희가 내게 범죄(犯罪)하였음이니라. 내가 저희를 구속(救贖)하려 하나, 저희가 나를 거스려 거짓을 말하고, ^14성심(誠心)으로 나를 부르지 아니하였으며, 오직 침상(寢床)에서 슬피 부르짖으며, 곡식(穀食)과 새 포도주(葡萄酒)를 인(因)하여 모이며 나를 거역(拒逆)하는도다. ^15내가 저희 팔을 연습(鍊習)시켜 강건(康健)케 하였으나, 저희는 내게 대(對)하여 악(惡)을 꾀하는도다. ^16저희가 돌아오나 높으신 자(者)에게로 돌아 오지 아니하니, 속이는 활과 같으며, 그 방백(方伯)들은 그 혀의 거친 말로 인(因)하여 칼에 엎드러지리니, 이것이 애굽 땅에서 조롱(嘲弄)거리가 되리라.

08

^01나팔을 네 입에 댈지어다. 대적(對敵)이 독수리처럼 여호와의 집에 덮치리니, 이는 무리가 내 언약(言約)을 어기며 내 율법(律法)을 범(犯)함이로다. ^02저희가 장차(將次) 내게 부르짖기를, ‘나의 하나님이여. 우리 이스라엘이 주(主)를 아나이다’ 하리라. ^03이스라엘이 이미 선(善)을 싫어 버렸으니 대적(對敵)이 저를 따를 것이라. ^04저희가 왕(王)들을 세웠으나 내게서 말미암지 아니하였고, 저희가 방백(方伯)들을 세웠으나 나의 모르는바며, 저희가 또 그 은(銀), 금(金)으로 자기(自己)를 위(爲)하여 우상(偶像)을 만들었나니 파멸(破滅)을 이루리라.

^05사마리아여. 네 송아지는 버리웠느니라. 내 노(怒)가 무리를 향(向)하여 타오르나니, 저희가 어느 때에야 능(能)히 무죄(無罪)하겠느냐? ^06이것은 이스라엘에서 나고 공장(工匠)이 만든 것이라. 참 신(神)이 아니니, 사마리아의 송아지가 부숴뜨리우리라. ^07저희가 바람을 심고 광풍(狂風)을 거둘 것이라. 심은 것이 줄기가 없으며 이삭은 열매를 맺히지 못할 것이요, 설혹(設或) 맺힐지라도 이방(異邦) 사람이 삼키리라.

^08이스라엘은 이미 삼키웠은즉, 이제 열국(列國) 가운데 있는 것이 기뻐하지 아니하는 그릇 같도다. ^09저희가 홀로 처(處)한 들나귀처럼 앗수르로 갔고, 에브라임이 값 주고 연애(戀愛)하는 자(者)들을 얻었도다. ^10저희가 열방(列邦) 사람에게 값을 주었을찌라도, 이제 내가 저희를 모으리니, 저희가 모든 방백(方伯)의 임금의 지워준 짐을 인(因)하여 쇠(衰)하기 시작하리라.

^11에브라임이 죄(罪)를 위(爲)하여 제단(祭壇)을 많이 만들더니, 그 제단(祭壇)이 저로 범죄(犯罪)케 하는 것이 되었도다. ^12내가 저를 위(爲)하여 내 율법(律法)을 만(萬)가지로 기록(記錄)하였으나, 저희가 관계(關係)없는 것으로 여기도다. ^13내게 드리는 제물(祭物)로 말할찌라도 저희가 고기로 제사(祭祀)를 드리고 먹거니와, 여호와는 그것을 기뻐하지 아니하고 이제 저희의 죄악(罪惡)을 기억(記憶)하여 그 죄(罪)를 벌(罰)하리니 저희가 애굽으로 다시 가리라. ^14이스라엘은 자기(自己)를 지은 자(者)를 잊어버리고 전각(殿閣)들을 세웠으며, 유다는 견고(堅固)한 성읍(城邑)을 많이 쌓았으나 내가 그 고을들에 불을 보내어 그 성(城)들을 삼키게 하리라.”.

09

^01“이스라엘아. 너는 이방(異邦) 사람처럼 기뻐 뛰놀지 말라. 네가 행음(行淫)하여 네 하나님을 떠나고 각(各) 타작(打作) 마당에서 음행(淫行)의 값을 좋아하였느니라. ^02타작(打作) 마당이나 술 틀이 저희를 기르지 못할 것이며, 새포도주(葡萄酒)도 떨어질 것이요, ^03저희가 여호와의 땅에 거(居)하지 못하며, 에브라임이 애굽으로 다시 가고, 앗수르에서 더러운 것을 먹을 것이니라.

^04저희가 여호와께 전제(奠祭)를 드리지 못하여 여호와의 기뻐하시는 바도 되지 못할 것이라. 저희의 제물(祭物)은 거상(居喪) 입은 자(者)의 식물(植物)과 같아서, 무릇 그것을 먹는 자(者)는 더러워지나니, 저희의 식물(植物)은 자기(自己) 먹기에만 소용(所用)될 뿐이라. 여호와의 집에 드릴 것이 아님이니라.

^05너희가 명절일(名節日)과 여호와의 절일(節日)에 무엇을 하겠느냐?

^06보라. 저희가 멸망(滅亡)을 피(避)하여 갈지라도 애굽은 저희를 모으고 놉은 저희를 장사(葬事)하리니, 저희의 은(銀) 보물(寶物)은 찔레가 덮을 것이요, 저희의 장막(帳幕) 안에는 가시 덩굴이 퍼지리라. ^07형벌(刑罰)의 날이 이르렀고, 보응(報應)의 날이 임(臨)한 것을 이스라엘이 알지라. 선지자(先知者)가 어리석었고, 신(神)에 감동(感動)하는 자(者)가 미쳤나니, 이는 네 죄악(罪惡)이 많고 네 원한(怨恨)이 큼이니라.

^08에브라임은 내 하나님의 파숫군(把守軍)이어늘, 선지자(先知者)는 그 모든 행위(行爲)에 새 잡는 자(者)의 그물 같고, 또 그 하나님의 전(殿)에서 원한(怨恨)을 품었도다. ^09저희는 기브아의 시대(時代)와 같이 심(甚)히 패괴(悖乖)한지라. 여호와께서 그 악(惡)을 기억(記憶)하시고 그 죄(罪)를 벌(罰)하시리라.

^10옛적에 내가 이스라엘 만나기를 광야(曠野)에서 포도(葡萄)를 만남 같이 하였으며, 너희 열조(列祖) 보기를 무화과(無花果)나무에서 처음 맺힌 첫 열매를 봄 같이 하였거늘, 저희가 바알브올에 가서 부끄러운 우상(偶像)에게 몸을 드림으로 저희의 사랑하는 우상(偶像)같이 가증(可憎)하여졌도다. ^11에브라임의 영광(榮光)이 새같이 날아 가리니, 해산(解産)함이나 아이 뱀이나 잉태(孕胎)함이 없으리라. ^12혹(或) 저희가 자식(子息)을 기를지라도 내가 그 자식(子息)을 없이 하여 한 사람도 남기지 아니할 것이라. 내가 저희를 떠나는 때에는 저희에게 화(禍)가 미치리로다. ^13내가 보건대 에브라임은 아름다운 곳에 심긴 두로와 같으나, 그 자식(子息)들을 살인(殺人)하는 자(者)에게로 끌어내리로다.”.

^14“여호와여. 저희에게 주소서. 무엇을 주시려나이까? 청(請)컨대, 배지 못하는 태(胎)와 젖 없는 유방(乳房)을 주시옵소서.”.

^15“저희의 모든 악(惡)이 길갈에 있으므로 내가 거기서 저희를 미워하였노라. 그 행위(行爲)가 악(惡)하므로 내 집에서 쫓아내고 다시는 사랑하지 아니하리라. 그 방백(方伯)들은 다 패역(悖逆)한 자(者)니라. ^16에브라임이 침을 입고 그 뿌리가 말라 과실(果實)을 맺지 못하나니, 비록 아이를 낳을지라도 내가 그 사랑하는 태(胎)의 열매를 죽이리라. ^17저희가 듣지 아니하므로 내 하나님이 저희를 버리시리니, 저희가 열국(列國) 가운데 유리(流離)하는 자(者)가 되리라.

10

^01이스라엘은 열매 맺는 무성(茂盛)한 포도(葡萄)나무라. 그 열매가 많을수록 제단(祭壇)을 많게 하며 그 땅이 아름다울수록 주상(柱像)을 아름답게 하도다. ^02저희가 두 마음을 품었으니 이제 죄(罪)를 받을 것이라. 하나님이 그 제단(祭壇)을 쳐서 깨치시며 그 주상(柱像)을 헐으시리라. ^03저희가 이제 이르기를, ‘우리가 여호와를 두려워 아니하므로 우리에게 왕(王)이 없거니와, 왕(王)이 우리를 위(爲)하여 무엇을 하리요?’ 하리로다. ^04저희가 헛된 말을 내며 거짓 맹세(盟誓)를 발(發)하여 언약(言約)을 세우니 그 재판(裁判)이 밭이랑에 돋는 독(毒)한 인진(茵蔯)같으리로다.

^05사마리아 거민(居民)이 벧아웬의 송아지를 인(因)하여 두려워할것이라. 그 백성(百姓)이 슬퍼하며 그것을 기뻐하던 제사장(祭司長)들도 슬퍼하리니, 이는 그 영광(榮光)이 떠나감이며, ^06그 송아지는 앗수르로 옮겨다가 예물(禮物)로 야렙 왕(王)에게 드리리니, 에브라임은 수치(羞恥)를 받을 것이요. 이스라엘은 자기(自己)들의 계의(計議)를 부끄러워할 것이며, ^07사마리아 왕(王)은 물 위에 거품 같이 멸망(滅亡)할 것이며, ^08이스라엘의 죄(罪)된 아웬의 산당(山堂)은 패괴(悖乖)되어 가시와 찔레가 그 단(壇) 위에 날것이니, 그 때에 저희가 산(山)더러 ‘우리를 가리우라’ 할 것이요, 작은 산(山)더러 ‘우리 위에 무너지라’ 하리라.

^09이스라엘아. 네가 기브아에 서서 흉악(凶惡)한 족속(族屬)을 치는 전쟁(戰爭)을 거기서 면(免)하였도다. ^10내가 원(願)하는 때에 저희를 징계(懲戒)하리니, 저희가 두가지 죄(罪)에 걸릴 때에 만민(萬民)이 모여서 저희를 치리라. ^11에브라임은 마치 길들인 암소같아서 곡식(穀食) 밟기를 좋아하나, 내가 그 아름다운 목에 멍에를 메우고 그의 위에 사람을 태우리니, 유다가 밭을 갈고 야곱이 흙덩이를 깨뜨리리라.

^12너희가 자기(自己)를 위(爲)하여 의(義)를 심고 긍휼(矜恤)을 거두라. 지금이 곧 여호와를 찾을 때니, 너희 묵은 땅을 기경(起耕)하라. 마침내 여호와께서 임(臨)하사, 의(義)를 비처럼 너희에게 내리시리라. ^13너희는 악(惡)을 밭갈아 죄(罪)를 거두고 거짓 열매를 먹었나니, 이는 네가 네 길과 네 용사(勇士)의 많음을 의뢰(依賴)하였음이라. ^14그러므로 너희 백성(百姓) 중(中)에 요란(擾亂)함이 일어나며 네 산성(山城)들이 다 훼파(毁破)되되, 살만이 전쟁(戰爭)의 날에 벧아벨을 훼파(毁破)한 것 같이 될 것이라. 그 때에 어미와 자식(子息)이 함께 부숴졌도다.

^15너희의 큰 악(惡)을 인(因)하여 벧엘이 이같이 너희에게 행(行)하리니, 이스라엘 왕(王)이 새벽에 멸절(滅絶)하리로다.

11

[01]이스라엘의 어렸을 때에 내가 사랑하여 내 아들을 애굽에서 불러내었거늘, ^02선지자(先知者)들이 저희를 부를수록 저희가 점점(漸漸) 멀리하고, 바알들에게 제사(祭祀)하며, 아로새긴 우상(偶像) 앞에서 분향(焚香)하였느니라. ^03그러나 내가 에브라임에게 걸음을 가르치고 내 팔로 안을지라도 내가 저희를 고치는 줄을 저희가 알지 못하였도다. ^04내가 사람의 줄, 곧 사랑의 줄로 저희를 이끌었고 저희에게 대(對)하여 그 목에서 멍에를 벗기는 자(者)같이 되었으며, 저희 앞에서 먹을 것을 두었었노라. ^05저희가 애굽 땅으로 다시 가지 못하겠거늘 내게 돌아오기를 싫어하니, 앗수르 사람이 그 임금이 될 것이라. ^06칼이 저희의 성읍(城邑)들을 치며 빗장을 깨뜨려 없이 하리니, 이는 저희의 계책(計策)을 인(因)함이니라. ^07내 백성(百姓)이 결심(決心)하고 내게서 물러가나니, 비록 저희를 불러 ‘위에 계신 자(者)에게로 돌아오라’ 할찌라도 일어나는 자(者)가 하나도 없도다.[인용위치 돌아가기]

^08에브라임이여. 내가 어찌 너를 놓겠느냐? 이스라엘이여. 내가 어찌 너를 버리겠느냐? 내가 어찌 아드마같이 놓겠느냐? 어찌 너를 스보임같이 두겠느냐? 내 마음이 내 속에서 돌아서 나의 긍휼(矜恤)이 온전(穩全)히 불붙듯 하도다. ^09내가 나의 맹렬(猛烈)한 진노(震怒)를 발(發)하지 아니하며, 내가 다시는 에브라임을 멸(滅)하지 아니하리니, 이는 내가 사람이 아니요, 하나님임이라. 나는 네 가운데 거(居)하는 거룩한 자(者)니, 진노(震怒)함으로 네게 임(臨)하지 아니하리라. ^10저희가 사자(獅子)처럼 소리를 발(發)하시는 여호와를 좇을 것이라. 여호와께서 소리를 발(發)하시면 자손(子孫)들이 서편(西便)에서부터 떨며 오되, ^11저희가 애굽에서부터 새같이 앗수르에서부터 비둘기같이 떨며 오리니, 내가 저희로 각(各) 집에 머물게 하리라.

나 여호와의 말이니라.”.

^12“에브라임은 거짓으로, 이스라엘 족속(族屬)은 궤휼(詭譎)로 나를 에워쌌고, 유다는 하나님, 곧 신실(信實)하시고 거룩하신 자(者)에게 대(對)하여 정(定)함이 없도다.

12

^01에브라임은 바람을 먹으며 동풍(東風)을 따라 가서 날마다 거짓과 포학(暴虐)을 더하며, 앗수르와 계약(契約)을 맺고 기름을 애굽에 보내도다. ^02여호와께서 유다와 쟁변(爭辯)하시고 야곱의 소행(所行)대로 벌(罰)주시며 그 소위(所爲)대로 보응(報應)하시리라. ^03야곱은 태(胎)에서 그 형(兄)의 발뒤꿈치를 잡았고, 또 장년(長年)에 하나님과 힘을 겨루되, ^04천사(天使)와 힘을 겨루어 이기고 울며 그에게 간구(懇求)하였으며, 하나님은 벧엘에서 저를 만나셨고 거기서 우리에게 말씀하셨나니, ^05저는 만군(萬軍)의 하나님 여호와시라. 여호와는 그의 기념(記念) 칭호(稱號)니라.

^06그런즉, 너의 하나님께로 돌아와서 인애(仁愛)와 공의(公義)를 지키며 항상(恒常) 너의 하나님을 바라볼찌니라. ^07저는 상고(商賈)여늘, 손에 거짓 저울을 가지고 사취(詐取)하기를 좋아하는도다.”.

^08“에브라임이 말하기를, “나는 실(實)로 부자(富者)라. 내가 재물(財物)을 얻었는데, 무릇 나의 수고(受苦)한 중(中)에서 죄(罪)라 할만한 불의(不義)를 발견(發見)할 자(者) 없으리라.” 하거니와, ^09네가 애굽 땅에서 나옴으로부터 나는 네 하나님 여호와니라. 내가 너로 다시 장막(帳幕)에 거(居)하게 하기를 명절일(名節日)에 하던 것 같게 하리라. ^10내가 여러 선지자(先知者)에게 말하였고 이상(異像)을 많이 보였으며, 선지자(先知者)들을 빙자(憑藉)하여 비유(譬喩)를 베풀었노라.

^11길르앗은 불의(不義)한 것이냐? 저희는 과연(果然) 거짓되도다. 길갈에서는 무리가 수송아지로 제사(祭祀)를 드리며 그 제단(祭壇)은 밭이랑에 쌓인 돌무더기 같도다. ^12옛적에 야곱이 아람 들로 도망(逃亡)하였으며, 이스라엘이 아내 얻기 위(爲)하여 사람을 섬기며, 아내 얻기 위(爲)하여 양(羊)을 쳤고, ^13여호와께서는 선지자(先知者)로 이스라엘을 애굽에서 인도(引導)하여 내시며 선지자(先知者)로 저를 보호(保護)하셨거늘, ^14에브라임이 격노(激怒)케 함이 극심(極甚)하였으니, 그 주(主)께서 그 피로 그 위에 머물러 있게 하시며 저의 수치(羞恥)를 저에게 돌리시리라.

13

^01에브라임이 말을 발(發)하면 사람이 떨었도다. 저가 이스라엘 중(中)에서 자기(自己)를 높이더니 바알로 인(因)하여 범죄(犯罪)하므로 망(亡)하였거늘, ^02이제도 저희가 더욱 범죄(犯罪)하여 그 은(銀)으로 자기(自己)를 위(爲)하여 우상(偶像)을 부어 만들되, 자기(自己)의 공교(工巧)함을 따라 우상(偶像)을 만들었으며, 그것은 다 장색(匠色)이 만든 것이어늘, 저희가 그것에 대(對)하여 말하기를, ‘제사(祭祀)를 드리는 자(者)는 송아지의 입을 맞출 것이라’ 하도다. ^03이러므로 저희는 아침 구름 같으며 쉽게 사라지는 이슬 같으며 타작(打作) 마당에서 광풍(狂風)에 날리우는 쭉정이 같으며 굴뚝에서 나가는 연기(煙氣) 같으리라.

^04그러나 네가 애굽 땅에서 나옴으로부터 나는 네 하나님 여호와라. 나 밖에 네가 다른 신(神)을 알지 말 것이라. 나 외(外)에는 구원자(救援者)가 없느니라.

^05내가 광야(曠野) 마른 땅에서 너를 권고(眷顧)하였거늘, ^06저희가 먹이운 대로 배부르며 배부름으로 마음이 교만(驕慢)하며 이로 인(因)하여 나를 잊었느니라. ^07그러므로 내가 저희에게 사자(獅子)같고 길가에서 기다리는 표범 같으니라. ^08내가 새끼 잃은 곰같이 저희를 만나 그 염통 꺼풀을 찢고 거기서 암사자(獅子)같이 저희를 삼키리라. 들짐승이 저희를 찢으리라.

^09이스라엘아. 네가 패망(敗亡)하였나니, 이는 너를 도와주는 나를 대적(對敵)함이니라. ^10전(前)에 네가 이르기를, ‘내게 왕(王)과 방백(方伯)들을 주소서’ 하였느니라. 네 모든 성읍(城邑)에서 너를 구원(救援)할 자(者), 네 왕(王)이 이제 어디 있으며, 네 재판장(裁判長)들이 어디 있느냐? ^11내가 분노(憤怒)하므로 네게 왕(王)을 주고 진노(震怒)하므로 폐(廢)하였노라.

^12에브라임의 불의(不義)가 봉함(封緘)되었고 그 죄(罪)가 저장(貯藏)되었나니, ^13해산(解産)하는 여인(女人)의 어려움이 저에게 임(臨)하리라. 저는 어리석은 자식(子息)이로다. 때가 임(臨)하였나니, 산문(産門)에서 지체(遲滯)할 것이 아니니라. ^14내가 저희를 음부(陰府)의 권세(權勢)에서 속량(贖良)하며 사망(死亡)에서 구속(救贖)하리니, 사망(死亡)아. 네 재앙(災殃)이 어디 있느냐? 음부(陰府)야. 네 멸망(滅亡)이 어디 있느냐? 뉘우침이 내 목전(目前)에 숨으리라. ^15저가 비록 형제(兄弟) 중(中)에서 결실(結實)하나 동풍(東風)이 오리니, 곧 광야(曠野)에서 일어나는 여호와의 바람이라. 그 근원(根源)이 마르며, 그 샘이 마르고, 그 적축(積蓄)한바, 모든 보배의 그릇이 약탈(掠奪)되리로다. ^16사마리아가 그 하나님을 배반(背叛)하였으므로 형벌(刑罰)을 당(當)하여 칼에 엎드러질 것이요, 그 어린 아이는 부숴뜨리우며 그 아이 밴 여인(女人)은 배가 갈리우리라.

14

^01이스라엘아. 네 하나님 여호와께로 돌아 오라. 네가 불의(不義)함을 인(因)하여 엎드러졌느니라. ^02너는 말씀을 가지고 여호와께로 돌아와서 아뢰기를, ‘모든 불의(不義)를 제(除)하시고 선(善)한바를 받으소서. 우리가 입술로 수송아지를 대신(代身)하여 주(主)께 드리리이다. ^03우리가 앗수르의 구원(救援)을 의지(依支)하지 아니하며, 말을 타지 아니하며, 다시는 우리의 손으로 지은 것을 향(向)하여 ‘너희는 우리 신(神)이라’ 하지 아니하오리니, 이는 고아(孤兒)가 주(主)께로 말미암아 긍휼(矜恤)을 얻음이니이다’ 할찌니라.

^04내가 저희의 패역(悖逆)을 고치고 즐거이 저희를 사랑하리니, 나의 진노(震怒)가 저에게서 떠났음이니라. ^05내가 이스라엘에게 이슬과 같으리니, 저가 백합화(百合花)같이 피겠고 레바논 백향목(柏香木)같이 뿌리가 박힐 것이라. ^06그 가지는 퍼지며 그 아름다움은 감람(橄欖)나무와 같고 그 향기(香氣)는 레바논 백향목(柏香木) 같으리니, ^07그 그늘 아래 거(居)하는 자(者)가 돌아올찌라. 저희는 곡식(穀食)같이 소성(蘇醒)할 것이며, 포도(葡萄)나무같이 꽃이 필 것이며, 그 향기(香氣)는 레바논의 포도주(葡萄酒)같이 되리라.

^08에브라임의 말이, ‘내가 다시 우상(偶像)과 무슨 상관(相關)이 있으리요?’ 할찌라. 내가 저를 돌아보아 대답(對答)하기를, “나는 푸른 잣나무 같으니, 네가 나로 말미암아 열매를 얻으리라.” 하리라. ^09누가 지혜(智慧)가 있어 이런 일을 깨달으며, 누가 총명(聰明)이 있어 이런 일을 알겠느냐?

여호와의 도(道)는 정직(正直)하니, 의인(義人)이라야 그 도(道)에 행(行)하리라. 그러나 죄인(罪人)은 그 도(道)에 거쳐 넘어지리라.”.

구약. 요엘(욜). 01-03.

01

^01여호와께서 브두엘의 아들 요엘에게 이르신 말씀이라.

^02“늙은 자(者)들아. 너희는 이것을 들을지어다. 땅의 모든 거민(居民)아. 너희는 귀를 기울일지어다. 너희의 날에나, 너희 열조(列祖)의 날에 이런 일이 있었느냐? ^03너희는 이 일을 너희 자녀(子女)에게 고(告)하고, 너희 자녀(子女)는 자기(自己) 자녀(子女)에게 고(告)하고, 그 자녀(子女)는 후시대(後時代)에 고(告)할 것이니라.

^04팟종이가 남긴 것을 메뚜기가 먹고, 메뚜기가 남긴 것을 늣이 먹고, 늣이 남긴 것을 황충(蝗蟲)이 먹었도다.

^05무릇 취(醉)하는 자(者)들아. 너희는 깨어 울찌어다.

포도주(葡萄酒)를 마시는 자(者)들아. 너희는 곡(哭)할지어다.

이는 단 포도주(葡萄酒)가 너희 입에서 끊어졌음이니, ^06한 이족(異族)이 내 땅에 올라왔음이로다. 그들은 강(强)하고 무수(無數)하며, 그 이는 사자(獅子)의 이 같고, 그 어금니는 암사자(獅子)의 어금니 같도다. ^07그들이 내 포도(葡萄)나무를 멸(滅)하며 내 무화과(無花果)나무를 긁어 말갛게 벗겨서 버리니, 그 모든 가지가 하얗게 되었도다.

^08너희는 애곡(哀哭)하기를 처녀(處女)가 어렸을 때에 약혼(約婚)한 남편(男便)을 인(因)하여 굵은 베로 동이고 애곡(哀哭)함같이 할찌어다. ^09소제(素祭)와 전제(奠祭)가 여호와의 전(殿)에 끊어졌고 여호와께 수종(隧從)드는 제사장(祭司長)은 슬퍼하도다. ^10밭이 황무(荒蕪)하고 토지(土地)가 처량(凄凉)하니, 곡식(穀食)이 진(盡)하여 새 포도주(葡萄酒)가 말랐고, 기름이 다하였도다.

^11농부(農夫)들아. 너희는 부끄러워할찌어다.

포도원(葡萄園)을 다스리는 자(者)들아. 곡(哭)할찌어다.

이는 밀과 보리의 연고(緣故)라. 밭의 소산(所産)이 다 없어졌음이로다. ^12포도(葡萄)나무가 시들었고 무화과(無花果) 나무가 말랐으며, 석류(石榴)나무와 대추나무와 사과나무와 및, 밭의 모든 나무가 다 시들었으니, 이러므로 인간(人間)의 희락(喜樂)이 말랐도다.

^13제사장(祭司長)들아. 너희는 굵은 베로 동이고 슬피 울찌어다.

단(壇)에 수종(隧從)드는 자(者)들아. 너희는 곡(哭)할찌어다.

내 하나님께 수종(隧從)드는 자(者)들아. 너희는 와서 굵은 베를 입고 밤이 맞도록 누울찌어다.

이는 소제(素祭)와 전제(奠祭)를 너희 하나님의 전(殿)에 드리지 못함이라. ^14너희는 금식일(禁食日)을 정(定)하고 성회(聖會)를 선포(宣布)하여 장로(長老)들과 이 땅 모든 거민(居民)을 너희 하나님 여호와의 전(殿)으로 몰수(沒收)히 모으고, 여호와께 부르짖을찌어다.”.

^15“오호라. 그 날이여. 여호와의 날이 가까왔나니, 곧 멸망(滅亡)같이 전능자(全能者)에게로서 이르리로다. ^16식물(植物)이 우리 목전(目前)에 끊어지지 아니하였느냐? 기쁨과 즐거움이 우리 하나님의 전(殿)에 끊어지지 아니하였느냐? ^17씨가 흙덩이 아래서 썩어졌고 창고(倉庫)가 비었고 곳간이 무너졌으니, 이는 곡식(穀食)이 시들었음이로다. ^18생축(牲畜)이 탄식(歎息)하고 소떼가 민망해하니, 이는 꼴이 없음이라. 양(羊)떼도 피곤(疲困)하도다.

^19여호와여. 내가 주(主)께 부르짖으오니, 불이 거친 들의 풀을 살랐고, 불꽃이 밭의 모든 나무를 살랐음이니이다. ^20들짐승도 주(主)를 향(向)하여 헐떡거리오니, 시내가 다 말랐고 들의 풀이 불에 탔음이니이다.”.

02

^01시온에서 나팔을 불며 나의 성산(聖山)에서 호각(號角)을 불어 이 땅 거민(居民)으로 다 떨게 할찌니, 이는 여호와의 날이 이르게 됨이니라. 이제 임박(臨迫)하였으나, ^01곧 어둡고 캄캄한 날이요, 빽빽한 구름이 끼인 날이라. 새벽 빛이 산(山)꼭대기에 덮인 것과 같으니, 이는 많고 강(强)한 백성(百姓)이 이르렀음이라. 이같은 것이 자고(自古) 이래(以來)로 없었고, 이 후(後) 세세(世世)에 없으리로다.

^03불이 그들의 앞을 사르며, 불꽃이 그들의 뒤를 태우니, 그 전(前)의 땅은 에덴 동산 같았으나, 그 후(後)의 땅은 황무(荒蕪)한 들 같으니, 그들을 피(避)한 자(者)가 없도다. ^04그 모양(模樣)은 말 같고, 그 달리는 것은 기병(騎兵) 같으며, ^05그들의 산(山) 꼭대기에서 뛰는 소리가 병거(兵車) 소리와도 같고, 불꽃이 초개(草芥)를 사르는 소리와도 같으며, 강(强)한 군사(軍士)가 항오(行伍)를 벌이고 싸우는 것 같으니, ^06그 앞에서 만민(萬民)이 송구(悚懼)하여 하며, 무리의 낯빛이 하얘졌도다. ^07그들이 용사(勇士)같이 달리며, 무사(武士)같이 성(城)을 더위잡고 오르며, 각기(各其) 자기(自己)의 길로 행(行)하되, 그 항오(行伍)를 어기지 아니하며, ^08피차(彼此)에 부딪히지 아니하고, 각기(各其) 자기(自己)의 길로 행(行)하며, 병기(兵器)를 충돌(衝突)하고 나아가나 상(傷)치 아니하며, ^09성중(城中)에 뛰어 들어가며, 성(城)위에 달리며, 집에 더위잡고 오르며, 도적(盜賊)같이 창(窓)으로 들어가니, ^10그 앞에서 땅이 진동(震動)하며, 하늘이 떨며, 일월(日月)이 캄캄하며, 별들이 빛을 거두도다.

^11여호와께서 그 군대(軍隊) 앞에서 소리를 발(發)하시고, 그 진(陣)은 심(甚)히 크고 그 명령(命令)을 행(行)하는 자(者)는 강(强)하니, 여호와의 날이 크고 심(甚)히 두렵도다. 당(當)할 자(者)가 누구이랴?

^12여호와의 말씀에, “너희는 이제라도 금식(禁食)하며, 울며, 애통(哀痛)하고 마음을 다하여 내게로 돌아오라.” 하셨나니, ^13너희는 옷을 찢지 말고, 마음을 찢고, 너희 하나님 여호와께로 돌아올지어다.

그는 은혜(恩惠)로우시며, 자비(慈悲)로우시며, 노(怒)하기를 더디하시며, 인애(仁愛)가 크시사, 뜻을 돌이켜 재앙(災殃)을 내리지 아니하시나니, ^14주(主)께서 혹시(或時) 마음과 뜻을 돌이키시고 그 뒤에 복(福)을 끼치사, 너희 하나님 여호와께 소제(素祭)와 전제(奠祭)를 드리게 하지 아니하실는지 누가 알겠느냐?

^15너희는 시온에서 나팔을 불어 거룩한 금식일(禁食日)을 정(定)하고, 성회(聖會)를 선고(宣告)하고, ^16백성(百姓)을 모아 그 회(會)를 거룩케 하고, 장로(長老)를 모으며, 소아(小兒)와 젖먹는 자(者)를 모으며, 신랑(新郞)을 그 방(房)에서 나오게 하며, 신부(新婦)도 그 골방(房)에서 나오게 하고, ^17여호와께 수종(隧從)드는 제사장(祭司長)들은 낭실(廊室)과 단(壇) 사이에서 울며 이르기를, “여호와여. 주(主)의 백성(百姓)을 긍휼(矜恤)히 여기소서. 주(主)의 기업(基業)으로 욕(辱)되게 하여 열국(列國)들로 그들을 관할(管轄)하지 못하게 하옵소서. 어찌하여 이방인(異邦人)으로 ‘그들의 하나님이 어디 있느뇨?’ 말하게 하겠나이까?” 할찌어다.

^18그 때에 여호와께서 자기(自己) 땅을 위(爲)하여 중심(中心)이 뜨거우시며, 그 백성(百姓)을 긍휼(矜恤)히 여기실 것이라.

^19여호와께서 그들에게 응답(應答)하여 이르시기를, “내가 너희에게 곡식(穀食)과 새 포도주(葡萄酒)와 기름을 주리니, 너희가 이로 인(因)하여 흡족(洽足)하리라. 내가 다시는 너희로 열국(列國) 중(中)에서 욕(辱)을 당(當)하지 않게 할 것이며, ^20내가 북편(北便) 군대(軍隊)를 너희에게서 멀리 떠나게 하여, 메마르고 적막(寂寞)한 땅으로 쫓아내리니, 그 전군(前軍)은 동해(東海)로, 그 후군(後軍)은 서해(西海)로 들어갈 것이라. 상(傷)한 냄새가 일어나고 악취(惡臭)가 오르리니, 이는 큰 일을 행(行)하였음이니라.” 하시리라.

^21땅이여. 두려워 말고, 기뻐하며 즐거워할지어다. 여호와께서 큰 일을 행(行)하셨음이로다.

^22들짐승들아. 두려워 말찌어다. 들의 풀이 싹이 나며, 나무가 열매를 맺으며, 무화과(無花果)나무와 포도(葡萄)나무가 다 힘을 내는도다.

^23시온의 자녀(子女)들아. 너희는 너희 하나님 여호와로 인(因)하여 기뻐하며 즐거워할찌어다. 그가 너희를 위(爲)하여 비를 내리시되, 이른 비를 너희에게 적당(適當)하게 주시리니, 이른 비와 늦은 비가 전(前)과 같을 것이라. ^24마당에는 밀이 가득하고 독에는 새 포도주(葡萄酒)와 기름이 넘치리로다.

^25“내가 전(前)에 너희에게 보낸 큰 군대(軍隊), 곧 메뚜기와 늣과 황충(蝗蟲)과 팟종이의 먹은 햇수대로 너희에게 갚아주리니, [26]너희는 먹되 풍족(豊足)히 먹고, 너희를 기이(奇異)히 대접(待接)한 너희 하나님 여호와의 이름을 찬송(讚頌)할 것이라. 내 백성(百姓)이 영영(永永)히 수치(羞恥)를 당(當)치 아니하리로다. ^27그런즉 내가 이스라엘 가운데 있어 너희 하나님 여호와가 되고, 다른 이가 없는 줄을 너희가 알 것이라. 내 백성(百姓)이 영영(永永)히 수치(羞恥)를 당(當)치 아니하리로다.인용위치 돌아가기(롬09:33)

[28]그 후(後)에 내가 내 신(神)을 만민(萬民)에게 부어 주리니, 너희 자녀(子女)들이 장래일(將來日)을 말할 것이며, 너희 늙은이는 꿈을 꾸며, 너희 젊은이는 이상(異像)을 볼 것이며, ^29그 때에 내가 또 내 신(神)으로 남(男)종과 여(女)종에게 부어 줄 것이며, ^30내가 이적(異蹟)을 하늘과 땅에 베풀리니, 곧 피와 불과 연기(煙氣) 기둥이라.

^31여호와의 크고 두려운 날이 이르기 전(前)에 해가 어두워지고, 달이 핏빛 같이 변(變)하려니와, ^32누구든지 여호와의 이름을 부르는 자(者)는 구원(救援)을 얻으리니, 이는 나 여호와의 말대로 시온산(山)과 예루살렘에서 피(避)할 자(者)가 있을 것임이요, 남은 자(者) 중(中)에 나 여호와의 부름을 받을 자(者)가 있을 것임이니라.인용위치 돌아가기(행02:16)

03

^01그 날, 곧 내가 유다와 예루살렘의 사로잡힌 자(者)를 돌아오게 할 그 때에, ^02내가 만국(萬國)을 모아 데리고 여호사밧 골짜기에 내려가서, 내 백성(百姓), 곧 내 기업(基業)된 이스라엘을 위(爲)하여 거기서 그들을 국문(鞫問)하리니, 이는 그들이 이스라엘을 열국(列國) 중(中)에 흩고 나의 땅을 나누었음이며, ^03또 제비 뽑아 내 백성(百姓)을 취(取)하고, 동남(童男)으로 기생(妓生)을 바꾸며, 마셨음이니라.

^04두로와 시돈과 블레셋 사방(四方)아. 너희가 나와 무슨 상관(相關)이 있느냐? 너희가 내게 보복(報復)하겠느냐? 만일(萬一) 내게 보복(報復)하면 너희의 보복(報復)하는 것을 내가 속속(速速)히 너희 머리에 돌리리니, ^05곧 너희가 내 은(銀)과 금(金)을 취(取)하고 나의 진기(珍奇)한 보물(寶物)을 너희 신궁(神宮)으로 가져갔으며, ^06또 유다 자손(子孫)과 예루살렘 자손(子孫)들을 헬라 족속(族屬)에게 팔아서 본(本) 지경(地境)에서 멀리 떠나게 하였음이니라.

^07보라. 내가 그들을 너희가 팔아 이르게 한 곳에서 일으켜 나오게 하고, 너희의 행(行)한 것을 너희 머리에 돌려서 ^08너희 자녀(子女)를 유다 자손(子孫)의 손에 팔리니, 그들은 다시 먼 나라 스바 사람에게 팔리라. 나 여호와가 말하였느니라.

^09너희는 열국(列國)에 이렇게 광포(廣布)할지어다. 너희는 전쟁(戰爭)을 준비(準備)하고, 용사(勇士)를 격려(激勵)하고, 무사(武士)로 다 가까이 나아와서 올라오게 할찌어다. ^10너희는 보습을 쳐서 칼을 만들지어다. 낫을 쳐서 창(槍)을 만들지어다. 약(弱)한 자(者)도 이르기를, ‘나는 강(强)하다’ 할지어다. ^11사면(四面)의 열국(列國)아. 너희는 속(速)히 와서 모일지어다.”.

“여호와여. 주(主)의 용사(勇士)들로 그리로 내려오게 하옵소서.”.

^12“열국(列國)은 동(動)하여 여호사밧 골짜기로 올라올지어다. 내가 거기 앉아서 사면(四面)의 열국(列國)을 다 심판(審判)하리로다.

^13너희는 낫을 쓰라. 곡식(穀食)이 익었도다. 와서 밟을찌어다. 포도주(葡萄酒) 틀이 가득히 차고 포도주(葡萄酒) 독이 넘치니, 그들의 악(惡)이 큼이로다.

^14사람이 많음이여. 판결(判決) 골짜기에 사람이 많음이여. 판결(判決) 골짜기에 여호와의 날이 가까움이로다. ^15해와 달이 캄캄하며, 별들이 그 빛을 거두도다. ^16나 여호와가 시온에서 부르짖고, 예루살렘에서 목소리를 발(發)하리니, 하늘과 땅이 진동(震動)되리로다. 그러나 나는 내 백성(百姓)의 피난처(避難處) 이스라엘 자손(子孫)의 산성(山城)이 되리로다. ^17그런즉 너희가 나는 내 성산(聖山) 시온에 거(居)하는 너희 하나님 여호와인 줄 알 것이라. 예루살렘이 거룩하리니, 다시는 이방(異邦) 사람이 그 가운데로 통행(通行)하지 못하리로다.

^18그 날에 산(山)들이 단 포도주(葡萄酒)를 떨어뜨릴 것이며, 작은 산(山)들이 젖을 흘릴 것이며, 유다 모든 시내가 물을 흘릴 것이며, 여호와의 전(殿)에서 샘이 흘러 나와서 싯딤 골짜기에 대리라. ^19그러나 애굽은 황무지(荒蕪地)가 되겠고, 에돔은 황무(荒蕪)한 들이 되리니, 이는 그들이 유다 자손(子孫)에게 강포(强暴)를 행(行)하여 무죄(無罪)한 피를 그 땅에서 흘렸음이니라.

^20유다는 영원(永遠)히 있겠고 예루살렘은 대대(代代)로 있으리라. ^21내가 전(前)에는 그들의 피흘림 당(當)한 것을 갚아주지 아니하였거니와, 이제는 갚아주리니, 이는 나 여호와가 시온에 거(居)함이니라.”.

구약. 아모스(암). 01-09.

01

^01유다 왕(王) 웃시야의 시대(時代), 곧 이스라엘 왕(王) 요아스의 아들 여로보암의 시대(時代)의 지진(地震) 전(前) 2년(二年)에 드고아 목자(牧者) 중(中) 아모스가 이스라엘에 대(對)하여 묵시(默示) 받은 말씀이라.

^02저가 가로되, “여호와께서 시온에서부터 부르짖으시며 예루살렘에서부터 음성(音聲)을 발(發)하시리니, 목자(牧者)의 초장(草場)이 애통(哀痛)하며 갈멜산(山) 꼭대기가 마르리로다.”.

^03여호와께서 가라사대, “다메섹의 서너 가지 죄(罪)로 인(因)하여 내가 그 벌(罰)을 돌이키지 아니하리니, 이는 저희가 철(鐵) 타작기(打作機)로 타작(打作)하듯 길르앗을 압박(壓迫)하였음이라. ^04내가 하사엘의 집에 불을 보내리니, 벤하닷의 궁궐(宮闕)들을 사르리라. ^05내가 다메섹 빗장을 꺾으며, 아웬 골짜기에서 그 거민(居民)을 끊으며, 벧에던에서 홀(笏) 잡은 자(者)를 끊으리니, 아람 백성(百姓)이 사로잡혀 길에 이르리라. 이는 여호와의 말씀이니라.”.

^06여호와께서 가라사대, “가사의 서너가지 죄(罪)로 인(因)하여 내가 그 벌(罰)을 돌이키지 아니하리니, 이는 저희가 모든 사로잡은 자(者)를 끌어 에돔에 붙였음이라. ^07내가 가사성(城)에 불을 보내리니 그 궁궐(宮闕)들을 사르리라. ^08내가 또 아스돗에서 그 거민(居民)과 아스글론에서 홀(笏) 잡은 자(者)를 끊고 또 손을 돌이켜 에그론을 치리니 블레셋의 남아 있는 자(者)가 멸망(滅亡)하리라. 이는 주(主) 여호와의 말씀이니라.”.

^09여호와께서 가라사대, “두로의 서너 가지 죄(罪)로 인(因)하여 내가 그 벌(罰)을 돌이키지 아니하리니, 이는 저희가 그 형제(兄弟)의 계약(契約)을 기억(記憶)지 아니하고 모든 사로잡은 자(者)를 에돔에 붙였음이라. ^10내가 두로 성(城)에 불을 보내리니 그 궁궐(宮闕)들을 사르리라.”.

^11여호와께서 가라사대, “에돔의 서너 가지 죄(罪)로 인(因)하여 내가 그 벌(罰)을 돌이키지 아니하리니, 이는 저가 칼로 그 형제(兄弟)를 쫓아가며 긍휼(矜恤)을 버리며 노(怒)가 항상(恒常) 맹렬(猛烈)하며 분(憤)을 끝없이 품었음이라. ^12내가 데만에 불을 보내리니, 보스라의 궁궐(宮闕)들을 사르리라.”.

^13여호와께서 가라사대, “암몬 자손(子孫)의 서너 가지 죄(罪)로 인(因)하여 내가 그 벌(罰)을 돌이키지 아니하리니, 이는 저희가 자기(自己) 지경(地境)을 넓히고자 하여 길르앗의 아이 밴 여인(女人)의 배를 갈랐음이니라. ^14내가 랍바 성(城)에 불을 놓아 그 궁궐(宮闕)들을 사르되 전쟁(戰爭)의 날에 외침과 회리바람 날에 폭풍(暴風)으로 할 것이며, ^15저희의 왕(王)은 그 방백(方伯)들과 함께 사로잡혀 가리라. 이는 여호와의 말씀이니라.”.

02

^01여호와께서 가라사대, “모압의 서너 가지 죄(罪)로 인(因)하여 내가 그 벌(罰)을 돌이키지 아니하리니, 이는 저가 에돔 왕(王)의 뼈를 불살라 회(灰)를 만들었음이라. ^02내가 모압에 불을 보내리니 그리욧 궁궐(宮闕)들을 사르리라. 모압이 요란(擾亂)함과 외침과 나팔 소리 중(中)에서 죽을 것이라. ^03내가 그 중(中)에서 재판장(裁判長)을 멸(滅)하며 방백(方伯)들을 저와 함께 죽이리라. 이는 여호와의 말씀이니라.”.

^04여호와께서 가라사대, “유다의 서너 가지 죄(罪)로 인(因)하여 내가 그 벌(罰)을 돌이키지 아니하리니, 이는 저희가 여호와의 율법(律法)을 멸시(蔑視)하며 그 율례(律例)를 지키지 아니하고 그 열조(列祖)의 따라가던 거짓 것에 미혹(迷惑)하였음이라. ^05내가 유다에 불을 보내리니 예루살렘의 궁궐(宮闕)들을 사르리라.”.

^06여호와께서 가라사대, “이스라엘의 서너 가지 죄(罪)로 인(因)하여 내가 그 벌(罰)을 돌이키지 아니하리니, 이는 저희가 은(銀)을 받고 의인(義人)을 팔며, 신 한 켤레를 받고 궁핍(窮乏)한 자(者)를 팔며, ^07가난한 자(者)의 머리에 있는 티끌을 탐(貪)내며, 겸손(謙遜)한 자(者)의 길을 굽게 하며, 부자(父子)가 한 젊은 여인(女人)에게 다녀서 나의 거룩한 이름을 더럽히며, ^08모든 단(壇) 옆에서 전당(典當) 잡은 옷 위에 누우며, 저희 신(神)의 전(殿)에서 벌금(罰金)으로 얻은 포도주(葡萄酒)를 마심이니라.

^09내가 아모리 사람을 저희 앞에서 멸(滅)하였나니, 그 키는 백향목(柏香木) 높이와 같고 강(强)하기는 상수리나무 같으나 내가 그 위의 열매와 그 아래의 뿌리를 진멸(殄滅)하지 아니하였느냐? ^10내가 너희를 애굽 땅에서 이끌어 내어 40년(四十年) 동안 광야(曠野)에서 인도하고, 아모리 사람의 땅을 너희로 차지하게 하였고, ^11또 너희 아들 중(中)에서 선지자(先知者)를, 너희 청년(靑年) 중(中)에서 나시르 사람을 일으켰나니, 이스라엘 자손(子孫)들아 과연(果然) 그렇지 아니하냐? 이는 여호와의 말씀이니라.

^12그러나 너희가 나시르 사람으로 포도주(葡萄酒)를 마시게 하며, 또 선지자(先知者)에게 명(命)하여 “예언(豫言)하지 말라.” 하였느니라.

^13곡식(穀食) 단을 가득히 실은 수레가 흙을 누름같이 내가 너희 자리에 너희를 누르리니, ^14빨리 달음박질하는 자(者)도 도망(逃亡)할 수 없으며, 강(强)한 자(者)도 자기(自己) 힘을 낼 수 없으며, 용사(勇士)도 피(避)할 수 없으며, ^15활을 가진 자(者)도 설 수 없으며, 발이 빠른 자(者)도 피(避)할 수 없으며, 말 타는 자도 피할 수 없고, ^16용사(勇士) 중(中)에 굳센 자(者)는 그 날에 벌거벗고야 도망(逃亡)하리라. 이는 여호와의 말씀이니라.”

03

^01이스라엘 자손(子孫)들아. 여호와께서 너희를 쳐서 이르시는 이 말씀을 들으라.

애굽 땅에서 인도(引導)하여 올리신 온 족속(族屬)을 쳐서 이르시기를, ^02“내가 땅의 모든 족속(族屬) 중(中)에 너희만 알았나니, 그러므로 내가 너희 모든 죄악(罪惡)을 너희에게 보응(報應)하리라.” 하셨나니, ^03두 사람이 의합(意合)지 못하고야 어찌 동행(同行)하겠으며, ^04사자(獅子)가 움킨 것이 없고야 어찌 수풀에서 부르짖겠으며, 젊은 사자(獅子)가 잡은 것이 없고야 어찌 굴(窟)에서 소리를 내겠느냐? ^05창애를 땅에 베풀지 아니하고야 새가 어찌 거기 치이겠으며, 아무 잡힌 것이 없고야 창애가 어찌 땅에서 뛰겠느냐? ^06성읍(城邑)에서 나팔을 불게 되고야 백성(百姓)이 어찌 두려워하지 아니하겠으며, 여호와의 시키심이 아니고야 재앙(災殃)이 어찌 성읍(城邑)에 임(臨)하겠느냐?

^07주(主) 여호와께서는 자기(自己)의 비밀(秘密)을 그 종 선지자(先知者)들에게 보이지 아니하시고는 결(決)코 행(行)하심이 없으시리라. ^08사자(獅子)가 부르짖은즉, 누가 두려워하지 아니하겠느냐? 주(主) 여호와께서 말씀하신즉 누가 예언(豫言)하지 아니하겠느냐? ^09“아스돗의 궁(宮)들과 애굽 땅 궁(宮)들에 광포(廣布)하여 이르기를, ‘너희는 사마리아 산(山)들에 모여 그 성(城) 중(中)에서 얼마나 큰 요란(擾亂)함과 학대(虐待)함이 있나 보라’ 하라. ^10자기(自己) 궁궐(宮闕)에서 포학(暴虐)과 겁탈(劫奪)을 쌓는 자(者)들이 바른 일 행(行)할 줄을 모르느니라. 이는 여호와의 말씀이니라.”.

^11그러므로 주(主) 여호와께서 가라사대, “이 땅 사면(四面)에 대적(對敵)이 있어 네 힘을 쇠(衰)하게 하며 네 궁궐(宮闕)을 약탈(掠奪)하리라.”

^12여호와께서 가라사대, “목자(牧者)가 사자(獅子) 입에서 양(羊)의 두 다리나 귀 조각을 건져냄과 같이, 사마리아에서 침상(寢床) 모퉁이에나 걸상(床)에 비단(緋緞) 방석(方席)에 앉은 이스라엘 자손(子孫)이 건져냄을 입으리라.”.

^13주(主) 여호와 만군(萬軍)의 하나님이 가라사대, “너희는 듣고 야곱의 족속(族屬)에게 증거(證據)하라. ^14내가 이스라엘의 모든 죄(罪)를 보응(報應)하는 날에 벧엘의 단(壇)들을 벌(罰)하여 그 단(壇)의 뿔들을 꺾어 땅에 떨어뜨리고 ^15겨울 궁(宮)과 여름 궁(宮)을 치리니, 상아궁(象牙宮)들이 파멸(破滅)되며 큰 궁(宮)들이 결단나리라. 이는 여호와의 말씀이니라.”.

04

^01사마리아 산(山)에 거(居)하는 바산 암소들아. 이 말을 들으라.

너희는 가난한 자(者)를 학대(虐待)하며 궁핍(窮乏)한 자(者)를 압제(壓制)하며 가장(家長)에게 이르기를, “술을 가져다가 우리로 마시게 하라.” 하는도다. ^02주(主) 여호와께서 자기(自己)의 거룩함을 가리켜 맹세(盟誓)하시되, “때가 너희에게 임(臨)할지라. 사람이 갈고리로 너희를 끌어가며 낚시로 너희의 남은 자(者)들을 그리하리라. ^03너희가 성(城) 무너진 데로 말미암아 각기(各其) 앞으로 바로 나가서 하르몬에 던지우리라. 이는 여호와의 말씀이니라.

^04너희는 벧엘에 가서 범죄(犯罪)하며, 길갈에 가서 죄(罪)를 더하며, 아침마다 너희 희생(犧牲)을 3일(三日)마다 너희 십일조(十日條)를 드리며, ^05누룩 넣은 것을 불살라 수은제(酬恩祭)로 드리며, 낙헌제(樂獻祭)를 소리내어 광포(廣布)하려무나. 이스라엘 자손(子孫)들아. 이것이 너희의 기뻐하는 바니라. 이는 주(主) 여호와의 말씀이니라.

^06또 내가 너희 모든 성읍(城邑)에서 너희 이를 한가(閒暇)하게 하며, 너희 각처(各處)에서 양식(糧食)이 떨어지게 하였으나, 너희가 내게로 돌아오지 아니하였느니라. 이는 여호와의 말씀이니라.

^07또 추수(秋收)하기 석달 전(前)에 내가 너희에게 비를 멈추어 어떤 성읍(城邑)에는 내리고, 어떤 성읍(城邑)에는 내리지 않게 하였더니, 땅 한 부분(部分)은 비를 얻고 한 부분(部分)은 비를 얻지 못하여 말랐으매, ^08두 세 성읍(城邑) 사람이 어떤 성읍(城邑)으로 비틀거리며 물을 마시러 가서 만족(滿足)히 마시지 못하였으나, 너희가 내게로 돌아오지 아니하였느니라. 이는 여호와의 말씀이니라.

^09내가 풍재(風災)와 깜부기 재앙(災殃)으로 너희를 쳤으며, 팟종이로 너희의 많은 동산과 포도원(葡萄園)과 무화과(無花果)나무와 감람(橄欖)나무를 다 먹게 하였으나, 너희가 내게로 돌아오지 아니하였느니라. 이는 여호와의 말씀이니라.

^10내가 너희 중(中)에 염병(染病)이 임(臨)하게 하기를 애굽에서 한 것처럼 하였으며, 칼로 너희 청년(靑年)들을 죽였으며, 너희 말들을 노략(擄掠)하게 하며 너희 진(陣)의 악취(惡臭)로 코를 찌르게 하였으나, 너희가 내게로 돌아오지 아니하였느니라. 이는 여호와의 말씀이니라.

^11내가 너희 중(中)의 성읍(城邑) 무너뜨리기를 하나님 내가 소돔과 고모라를 무너뜨림같이 하였으므로 너희가 불붙는 가운데서 빼낸 나무 조각같이 되었으나 너희가 내게로 돌아오지 아니하였느니라.

이는 여호와의 말씀이니라.

^12그러므로 이스라엘아. 내가 이와 같이 네게 행(行)하리라.

내가 이것을 네게 행(行)하리니 이스라엘아. 네 하나님 만나기를 예비(豫備)하라. ^13대저(大抵) 산(山)들을 지으며 바람을 창조(創造)하며 자기(自己) 뜻을 사람에게 보이며 아침을 어둡게 하며 땅의 높은 데를 밟는 자(者)는 그 이름이 만군(萬軍)의 하나님 여호와니라.”.

05

^01이스라엘 족속(族屬)아. 내가 너희에게 대(對)하여 애가(哀歌)로 지은 이 말을 들으라.

^02처녀(處女) 이스라엘이 엎드러졌음이여. 다시 일어나지 못하리로다.

자기(自己) 땅에 던지움이여. 일으킬 자(者) 없으리로다.

^03주(主) 여호와께서 가라사대, “이스라엘 중(中)에서 1,000명(千名)이 나가던 성읍(城邑)에는 100명(百名)만 남고, 100명(百名)이 나가던 성읍(城邑)에는 10명(名)만 남으리라.” 하셨느니라.

^04여호와께서 이스라엘 족속(族屬)에게 이르시기를, “너희는 나를 찾으라 그리하면 살리라. ^05벧엘을 찾지 말며, 길갈로 들어가지 말며, 브엘세바로도 나아가지 말라. 길갈은 정녕(丁寧) 사로잡히겠고 벧엘은 허무(虛無)하게 될 것임이라.” 하셨나니, ^06너희는 여호와를 찾으라. 그리하면 살리라. 염려(念慮)컨대 저가 불같이 요셉의 집에 내리사 멸(滅)하시리니, 벧엘에서 그 불들을 끌 자(者)가 없을까 하노라.

^07공법(公法)을 인진(茵蔯)으로 변(變)하며 정의(正義)를 땅에 던지는 자(者)들아. ^08묘성(昴星)과 삼성(參星)을 만드시며, 사망(死亡)의 그늘로 아침이 되게 하시며, 백주(白晝)로 어두운 밤이 되게 하시며, 바닷물을 불러 지면(地面)에 쏟으시는 자(者)를 찾으라. 그 이름이 여호와시니라. ^09저가 강(强)한 자(者)에게 홀연(忽然)히 패망(敗亡)이 임(臨)하게 하신즉 그 패망(敗亡)이 산성(山城)에 미치느니라.

^10무리가 성문(城門)에서 책망(責望)하는 자(者)를 미워하며 정직(正直)히 말하는 자(者)를 싫어하는도다. ^11너희가 가난한 자(者)를 밟고 저에게서 밀의 불당(不當)한 세(稅)를 취(取)하였은즉, 너희가 비록 다듬은 돌로 집을 건축(建築)하였으나 거기 거(居)하지 못할 것이요, 아름다운 포도원(葡萄園)을 심었으나 그 포도주(葡萄酒)를 마시지 못하리라. ^12너희의 허물이 많고 죄악(罪惡)이 중(重)함을 내가 아노라.

너희는 의인(義人)을 학대(虐待)하며 뇌물(賂物)을 받고 성문(城門)에서 궁핍(窮乏)한 자(者)를 억울(抑鬱)하게 하는 자(者)로다. ^13그러므로 이런 때에 지혜자(智慧者)가 잠잠(潛潛)하나니, 이는 악(惡)한 때임이니라.

^14너희는 살기 위(爲)하여 선(善)을 구(求)하고, 악(惡)을 구(求)하지 말찌어다. 만군(萬軍)의 하나님 여호와께서 너희의 말과 같이 너희와 함께 하시리라. ^15너희는 악(惡)을 미워하고 선(善)을 사랑하며 성문(城門)에서 공의(公義)를 세울지어다. 만군(萬軍)의 하나님 여호와께서 혹시(或時) 요셉의 남은 자(者)를 긍휼(矜恤)히 여기시리라.

^16그러므로 주(主) 만군(萬軍)의 하나님 여호와께서 말씀하시기를, “사람이 모든 광장(廣場)에서 울겠고, 모든 거리에서 ‘오호(嗚呼)라. 오호(嗚呼)라’ 하겠으며, 농부(農夫)를 불러다가 애곡(哀哭)하게 하며, 울음군을 불러다가 울게 할 것이며, ^17모든 포도원(葡萄園)에서도 울리니, 이는 내가 너희 가운데로 지나갈 것임이니라.

이는 여호와의 말씀이니라.

^18화(禍) 있을찐저, 여호와의 날을 사모(思慕)하는 자여. 너희가 어찌하여 여호와의 날을 사모(思慕)하느뇨? 그 날은 어두움이요, 빛이 아니라. ^19마치 사람이 사자(獅子)를 피(避)하다가 곰을 만나거나, 혹(或) 집에 들어가서 손을 벽(壁)에 대었다가 뱀에게 물림 같도다. ^20여호와의 날이 어찌 어두워서 빛이 없음이 아니며 캄캄하여 빛남이 없음이 아니냐?

^21내가 너희 절기(節期)를 미워하여 멸시(蔑視)하며, 너희 성회(聖會)들을 기뻐하지 아니하나니, ^22너희가 내게 번제(燔祭)나 소제(素祭)를 드릴지라도 내가 받지 아니할 것이요, 너희 살진 희생(犧牲)의 화목제(和睦祭)도 내가 돌아보지 아니하리라. ^23네 노래 소리를 내 앞에서 그칠지어다 .네 비파(琵琶) 소리도 내가 듣지 아니하리라. ^24오직 공법(公法)을 물같이 정의(正義)를 하수(河水)같이 흘릴찌로다.

[25]이스라엘 족속(族屬)아. 너희가 40년(四十年) 동안 광야(曠野)에서 희생(犧牲)과 소제물(素祭物)을 내게 드렸느냐? ^26너희가 너희 왕(王) 식굿과 너희 우상(偶像) 기윤, 곧 너희가 너희를 위(爲)하여 만들어서 신(神)으로 삼은 별 형상(形像)을 지고 가리라. ^27내가 너희를 다메섹 밖으로 사로잡혀 가게 하리라. 이는 만군(萬軍)의 하나님이라 일컫는 여호와의 말씀이니라.”.인용위치 돌아가기(행07:43)

06

^01화(禍) 있을찐저, 시온에서 안일(安逸)한 자(者)와 사마리아 산(山)에서 마음이 든든한 자(者), 곧 열국(列國) 중(中) 우승(優勝)하여 유명(有名)하므로 이스라엘 족속(族屬)이 따르는 자(者)들이여.

^02너희는 갈레에 건너가고 거기서 대(大) 하맛으로 가고, 또 블레셋 사람의 가드로 내려가 보라. 그 곳들이 이 나라들보다 나으냐? 그 토지(土地)가 너희 토지(土地)보다 넓으냐? ^03너희는 ‘흉(凶)한 날이 멀다’ 하여 강포(强暴)한 자리로 가까와지게 하고, ^04상아(象牙) 상(床)에 누우며, 침상(寢床)에서 기지개 켜며, 양(羊) 떼에서 어린 양(羊)과 우리에서 송아지를 취(取)하여 먹고, ^05비파(琵琶)에 맞추어 헛된 노래를 지절거리며, 다윗처럼 자기(自己)를 위(爲)하여 악기(樂器)를 제조(製造)하며, ^06대(大)접으로 포도주(葡萄酒)를 마시며 귀(貴)한 기름을 몸에 바르면서, 요셉의 환난(患難)을 인(因)하여는 근심치 아니하는 자(者)로다. ^07그러므로 저희가 이제는 사로잡히는 자(者) 중(中)에 앞서 사로잡히리니, 기지개 켜는 자(者)의 떠드는 소리가 그치리라.

^08만군(萬軍)의 하나님 여호와께서 가라사대, “주(主) 여호와가 자기(自己)를 가리켜 맹세(盟誓)하였노라. 내가 야곱의 영광(榮光)을 싫어하며 그 궁궐(宮闕)들을 미워하므로 이 성읍(城邑)과 거기 가득한 것을 대적(對敵)에게 붙이리라.” 하셨느니라.

^09한 집에 열 사람이 남는다 하여도 다 죽을 것이라. ^10죽은 사람의 친척(親戚), 곧 그 시체(屍體)를 불사를 자(者)가 그 뼈를 집 밖으로 가져갈 때에 그 집 내실(內室)에 있는 자(者)에게 묻기를, ‘아직 너와 함께한 자(者)가 있느냐?’ 하여, 대답(對答)하기를, ‘아주 없다’ 하면, 저가 또 말하기를, ‘잠잠(潛潛)하라. 우리가 여호와의 이름을 일컫지 못할 것이라’ 하리라.

^11보라. 여호와께서 명(命)하시므로 큰 집이 침을 받아 갈라지며 작은 집이 침을 받아 터지리라. ^12말들이 어찌 바위 위에서 달리겠으며 소가 어찌 거기 밭 갈겠느냐? 그런데 너희는 공법(公法)을 쓸개로 변(變)하며 정의(正義)의 열매를 인진(茵蔯)으로 변(變)하며 ^13허무(虛無)한 것을 기뻐하며 이르기를, ‘우리의 뿔은 우리 힘으로 취(取)하지 아니하였느냐?’ 하는 자(者)로다.

^14만군(萬軍)의 하나님 여호와께서 가라사대, “이스라엘 족속(族屬)아. 내가 한 나라를 일으켜 너희를 치리니, 저희가 하맛 어귀에서부터 아라바 시내까지 너희를 학대(虐待)하리라.” 하셨느니라.

07

^01주(主) 여호와께서 내게 보이신 것이 이러하니라. 왕(王)이 풀을 벤 후(後) 풀이 다시 움돋기 시작할 때에 주(主)께서 황충(蝗蟲)을 지으시매, ^02황충(蝗蟲)이 땅의 풀을 다 먹은지라. 내가 가로되, “주(主) 여호와여. 청(請)컨대 사(赦)하소서. 야곱이 미약(微弱)하오니 어떻게 서리이까?” 하매, ^03여호와께서 이에 대(對)하여 뜻을 돌이켜 가라사대, “이것이 이루지 아니하리라.” 하시니라.

^04주(主) 여호와께서 또 내게 보이신 것이 이러하니라. 주(主) 여호와께서 명(命)하여 불로 징벌(懲罰)하게 하시니, 불이 큰 바다를 삼키고 육지(陸地)까지 먹으려 하는지라. ^05이에 내가 가로되, “주(主) 여호와여. 청(請)컨대 그치소서. 야곱이 미약(微弱)하오니 어떻게 서리이까?” 하매, ^06주(主) 여호와께서 이에 대(對)하여 뜻을 돌이켜 가라사대, “이것도 이루지 아니하리라.” 하시니라.

^07또 내게 보이신 것이 이러하니라. 다림줄을 띄우고 쌓은 담 곁에 주(主)께서 손에 다림줄을 잡고 서셨더니, ^08내게 이르시되, “아모스야. 네가 무엇을 보느냐?”. 내가 대답(對答)하되, “다림줄이니이다.”. 주(主)께서 가라사대, “내가 다림줄을 내 백성(百姓) 이스라엘 가운데 베풀고 다시는 용서(容恕)치 아니하리니, ^09이삭의 산당(山堂)들이 황폐(荒廢)되며, 이스라엘의 성소(聖所)들이 훼파(毁破)될 것이라. 내가 일어나 칼로 여로보암의 집을 치리라.” 하시니라.”.

^10때에 벧엘의 제사장(祭司長) 아마샤가 이스라엘 왕(王) 여로보암에게 기별(寄別)하여 가로되, “이스라엘 족속(族屬) 중(中)에 아모스가 왕(王)을 모반(謀叛)하나니, 그 모든 말을 이 땅이 견딜 수 없나이다.”.

^11아모스가 말하기를, “여로보암은 칼에 죽겠고 이스라엘은 정녕(丁寧) 사로잡혀 그 땅에서 떠나겠다 하나이다.” 하고, ^12아마샤가 또 아모스에게 이르되, “선견자(先見者)야. 너는 유다 땅으로 도망(逃亡)하여 가서 거기서나 떡을 먹으며, 거기서나 예언(豫言)하고, ^13다시는 벧엘에서 예언(豫言)하지 말라. 이는 왕(王)의 성소(聖所)요, 왕(王)의 궁(宮)임이니라.”.

^14아모스가 아마샤에게 대답(對答)하여 가로되, “나는 선지자(先知者)가 아니며, 선지자(先知者)의 아들도 아니요. 나는 목자(牧者)요, 뽕나무를 배양(培養)하는 자(者)로서 ^15양(羊) 떼를 따를 때에 여호와께서 나를 데려다가 내게 이르시기를, “가서 내 백성(百姓) 이스라엘에게 예언(豫言)하라.” 하셨나니, ^16이제 너는 여호와의 말씀을 들을찌니라. 네가 이르기를, “이스라엘에 대(對)하여 예언(豫言)하지 말며, 이삭의 집을 향(向)하여 경계(警戒)하지 말라.” 하므로, ^17여호와께서 말씀하시기를, “네 아내는 성읍(城邑) 중(中)에서 창기(娼妓)가 될 것이요, 네 자녀(子女)들은 칼에 엎드러지며, 네 땅은 줄 띄워 나누일 것이며, 너는 더러운 땅에서 죽을 것이요, 이스라엘은 정녕(丁寧) 사로잡혀 그 본토(本土)에서 떠나리라.” 하셨느니라.

08

^01주(主) 여호와께서 또 내게 여름 실과(實果) 한 광주리를 보이시며 ^02가라사대, “아모스야. 네가 무엇을 보느냐?”. 내가 가로되, “여름 실과(實果) 한 광주리니이다.” 하매, 여호와께서 내게 이르시되, “내 백성(百姓) 이스라엘의 끝이 이르렀은즉, 내가 다시는 저를 용서(容恕)치 아니하리니, ^03그 날에 궁전(宮殿)의 노래가 애곡(哀哭)으로 변(變)할 것이며 시체(屍體)가 많아서 사람이 잠잠(潛潛)히 처처(處處)에 내어 버리리라. 이는 주(主) 여호와의 말씀이니라.”.

^04궁핍(窮乏)한 자(者)를 삼키며, 땅의 가난한 자(者)를 망(亡)케 하려는 자(者)들아. 이 말을 들으라. ^05너희가 이르기를, “월삭(月朔)이 언제나 지나서 우리로 곡식(穀食)을 팔게 하며, 안식일(安息日)이 언제나 지나서 우리로 밀을 내게 할꼬? 에바를 작게 하여 세겔을 크게 하며, 거짓 저울로 속이며, ^06은(銀)으로 가난한 자(者)를 사며, 신 한 켤레로 궁핍(窮乏)한 자(者)를 사며, 잿밀을 팔자.” 하는도다.

^07여호와께서 야곱의 영광(榮光)을 가리켜 맹세(盟誓)하시되, “내가 저희의 모든 소위(所爲)를 영영(永永) 잊지 아니하리라.” 하셨나니, ^08이로 인(因)하여 땅이 떨지 않겠으며, 그 가운데 모든 거민(居民)이 애통(哀痛)하지 않겠느냐? 온 땅이 하수(河水)의 넘침같이 솟아오르며 애굽 강(江)같이 뛰놀다가 낮아지리라.

^09주(主) 여호와께서 가라사대, “그 날에 내가 해로 대낮에 지게 하여 백주(白晝)에 땅을 캄캄케 하며, ^10너희 절기(節期)를 애통(哀痛)으로 너희 모든 노래를 애곡(哀哭)으로 변(變)하며, 모든 사람으로 굵은 베로 허리를 동이게 하며, 모든 머리를 대머리 되게 하며, 독자(獨子)의 죽음을 인(因)하여 애통(哀痛)하듯하게 하며, 그 결국(結局)으로 곤고(困苦)한 날과 같게 하리라.”.

^11주(主) 여호와께서 가라사대, “보라. 날이 이를찌라. 내가 기근(饑饉)을 땅에 보내리니 양식(糧食)이 없어 주림이 아니며 물이 없어 갈(渴)함이 아니요, 여호와의 말씀을 듣지 못한 기갈(飢渴)이라. ^12사람이 이 바다에서 저 바다까지 북(北)에서 동(東)까지 비틀거리며 여호와의 말씀을 구(求)하려고 달려 왕래(往來)하되 얻지 못하리니, ^13그 날에 아름다운 처녀(處女)와 젊은 남자(男子)가 다 갈(渴)하여 피곤(疲困)하리라. ^14무릇 사마리아의 죄(罪)된 우상(偶像)을 가리켜 맹세(盟誓)하여 이르기를, ‘단아. 네 신(神)의 생존(生存)을 가리켜 맹세(盟誓)하노라’ 하거나, ‘브엘세바의 위(爲)하는 것의 생존(生存)을 가리켜 맹세(盟誓)하노라’ 하는 사람은 엎드러지고 다시 일어나지 못하리라.”.

09

^01내가 보니, 주(主)께서 단(壇) 곁에 서서 이르시되, “기둥 머리를 쳐서 문(門)지방이 움직이게 하며, 그것으로 부숴져서 무리의 머리에 떨어지게 하라. 내가 그 남은 자(者)를 칼로 살륙(殺戮)하리니, 그 중(中)에서 하나도 도망(逃亡)하지 못하며, 그 중(中)에서 하나도 피(避)하지 못하리라. ^02저희가 파고 음부(陰府)로 들어갈지라도 내 손이 거기서 취(取)하여 낼 것이요, 하늘로 올라갈지라도 내가 거기서 취(取)하여 내리울 것이며, ^03갈멜 산(山) 꼭대기에 숨을지라도 내가 거기서 찾아낼 것이요, 내 눈을 피(避)하여 바다 밑에 숨을지라도 내가 거기서 뱀을 명(命)하여 물게 할 것이요, ^04그 원수(怨讐)앞에 사로잡혀 갈찌라도 내가 거기서 칼을 명(命)하여 살륙(殺戮)하게 할 것이라. 내가 저희에게 주목(注目)하여 화(禍)를 내리고, 복(福)을 내리지 아니하리라.” 하시니라.

^05주(主) 만군(萬軍)의 여호와는 땅을 만져 녹게 하사, 무릇 거기 거(居)한 자(者)로 애통(哀痛)하게 하시며, 그 온 땅으로 하수(河水)의 넘침같이 솟아오르며, 애굽 강(江)같이 낮아지게 하시는 자(者)요. ^06그 전(殿)을 하늘에 세우시며, 그 궁창(穹蒼)의 기초(基礎)를 땅에 두시며, 바다물을 불러 지면(地面)에 쏟으시는 자(者)니, 그 이름은 여호와시니라.

^07여호와께서 가라사대, “이스라엘 자손(子孫)들아. 너희는 내게 구스 족속(族屬) 같지 아니하냐? 내가 이스라엘을 애굽 땅에서 블레셋 사람을 갑돌에서 아람 사람을 길에서 올라오게 하지 아니하였느냐? ^08보라. 주(主) 여호와 내가 범죄(犯罪)한 나라에 주목(注目)하여 지면(地面)에서 멸(滅)하리라. 그러나 야곱의 집은 온전(穩全)히 멸(滅)하지는 아니하리라. 이는 여호와의 말씀이니라.

^09내가 명령(命令)하여 이스라엘 족속(族屬)을 만국(萬國) 중(中)에 체질하기를 곡식(穀食)을 체질함같이 하려니와, 그 한 알갱이도 땅에 떨어지지 아니하리라. ^10내 백성(百姓) 중(中)에서 말하기를, ‘화(禍)가 우리에게 미치지 아니하며 임(臨)하지 아니하리라’ 하는 모든 죄인(罪人)은 칼에 죽으리라. [11]그 날에 내가 다윗의 무너진 천막(天幕)을 일으키고 그 틈을 막으며 그 퇴락(頹落)한 것을 일으키고 옛적과 같이 세우고 ^12저희로 에돔의 남은 자(者)와 내 이름으로 일컫는 만국(萬國)을 기업(基業)으로 얻게 하리라.”.인용위치 돌아가기(행15:17)

이는 이를 행(行)하시는 여호와의 말씀이니라.

^13여호와께서 가라사대, “보라. 날이 이를지라. 그 때에 밭 가는 자(者)가 곡식(穀食) 베는 자(者)의 뒤를 이으며 포도(葡萄)를 밟는 자(者)가 씨 뿌리는 자(者)의 뒤를 이으며 산(山)들은 단 포도주(葡萄酒)를 흘리며 작은 산(山)들은 녹으리라. ^14내가 내 백성(百姓) 이스라엘의 사로잡힌 것을 돌이키리니, 저희가 황무(荒蕪)한 성읍(城邑)을 건축(建築)하고 거(居)하며 포도원(葡萄園)들을 심고 그 포도주(葡萄酒)를 마시며 과원(果園)들을 만들고 그 과실(果實)을 먹으리라. ^15내가 저희를 그 본토(本土)에 심으리니, 저희가 나의 준 땅에서 다시 뽑히지 아니하리라.

이는 네 하나님 여호와의 말씀이니라.”.

구약. 오바댜(옵). 01.

01

^01오바댜의 묵시(默示)라.

주(主) 여호와께서 에돔에 대(對)하여 이같이 말씀하시니라. 우리가 여호와께로 말미암아 소식(消息)을 들었나니, 곧 사자(使者)가 열국(列國) 중(中)에 보내심을 받고 이르기를, “너희는 일어날지어다. 우리가 일어나서 그로 더불어 싸우자.” 하는 것이니라.

^02여호와께서 가라사대, “내가 너를 열국(列國) 중(中)에 미약(微弱)하게 하였으므로, 네가 크게 멸시(蔑視)를 받느니라. ^03바위 틈에 거(居)하며 높은 곳에 사는 자(者)여. 네가 중심(中心)에 이르기를, ‘누가 능(能)히 나를 땅에 끌어내리겠느냐?’ 하니, 너의 중심(中心)의 교만(驕慢)이 너를 속였도다. ^04네가 독수리처럼 높이 오르며 별 사이에 깃들일지라도 내가 거기서 너를 끌어내리리라.

나 여호와가 말하였느니라.

^05혹시(或時) 도적(盜賊)이 네게 이르렀으며 강도(强盜)가 밤중(中)에 네게 이르렀을지라도 그 마음에 만족(滿足)하게 취(取)하면 그치지 아니하였겠느냐? 혹시(或時) 포도(葡萄)를 따는 자(者)가 네게 이르렀을지라도 그것을 얼마쯤 남기지 아니하였겠느냐? 네가 어찌 그리 망(亡)하였는고? ^06에서가 어찌 그리 수탐(搜探)되었으며, 그 감춘 보물(寶物)이 어찌 그리 수탐(搜探)되었는고? ^07너와 약조(約條)한 자(者)들이 다 너를 쫓아 변경(邊境)에 이르게 하며, 너와 화목(和睦)하던 자(者)들이 너를 속이고 이기며, 네 식물(植物)을 먹는 자(者)들이 네 아래 함정(陷穽)을 베푸니, 네 마음에 지각(知覺)이 없음이로다.

^08나 여호와가 말하노라. 그 날에 내가 에돔에서 지혜(智慧) 있는 자(者)를 멸(滅)하며, 에서의 산(山)에서 지각(知覺)있는 자(者)를 멸(滅)하지 아니하겠느냐?

^09드만아. 네 용사(勇士)들이 놀랄 것이라. 이로 인(因)하여 에서의 산(山)의 거민(居民)이 살륙(殺戮)을 당(當)하여 다 멸절(滅絶)되리라. ^10네가 네 형제(兄弟) 야곱에게 행(行)한 포학(暴虐)을 인(因)하여 수욕(羞辱)을 입고 영원(永遠)히 멸절(滅絶)되리라. ^11네가 멀리 섰던 날, 곧 이방인(異邦人)이 그의 재물(財物)을 늑탈(勒奪)하며, 외국인(外國人)이 그의 성문(城門)에 들어가서 예루살렘을 얻기 위(爲)하여 제비뽑던 날에 너도 그들 중(中) 한 사람 같았었느니라.

^12네가 형제(兄弟)의 날, 곧 그 재앙(災殃)의 날에 방관(傍觀)할 것이 아니며, 유다 자손(子孫)의 패망(敗亡)하는 날에 기뻐할 것이 아니며, 그 고난(苦難)의 날에 네가 입을 크게 벌릴 것이 아니라.

^13내 백성(百姓)이 환난(患難)을 당(當)하는 날에 네가 그 성문(城門)에 들어가지 않을 것이며, 환난(患難)을 당(當)하는 날에 네가 그 고난(苦難)을 방관(傍觀)하지 않을 것이며, 환난(患難)을 당(當)하는 날에 네가 그 재물(財物)에 손을 대지 않을 것이며, ^14사거리(四巨里)에 서서 그 도망(逃亡)하는 자(者)를 막지 않을 것이며, 고난(苦難)의 날에 그 남은 자(者)를 대적(對敵)에게 붙이지 않을 것이니라.

^15여호와의 만국(萬國)을 벌(罰)할 날이 가까왔나니, 너의 행(行)한대로 너도 받을 것인즉, 너의 행(行)한 것이 네 머리로 돌아갈 것이라. ^16너희가 내 성산(聖山)에서 마신 것 같이 만국인(萬國人)이 항상(恒常) 마시리니, 곧 마시고 삼켜서 본래(本來) 없던 것 같이 되리라.

^17오직 시온 산(山)에서 피(避)할 자(者)가 있으리니, 그 산(山)이 거룩할 것이요. 야곱 족속(族屬)은 자기(自己) 기업(基業)을 누릴 것이며, ^18야곱 족속(族屬)은 불이 될 것이요, 요셉 족속(族屬)은 불꽃이 될 것이며, 에서 족속(族屬)은 초개(草芥)가 될 것이라. 그들이 그의 위에 붙어서 그를 사를 것인즉 에서 족속(族屬)에 남은 자(者)가 없으리니, 이는 여호와께서 말씀하셨음이니라.

^19남방(南方) 사람은 에서의 산(山)을 얻을 것이며, 평지(平地) 사람은 블레셋을 얻을 것이요. 또 그들이 에브라임의 들과 사마리아의 들을 얻을 것이며, 베냐민은 길르앗을 얻을 것이며, ^20사로잡혔던 이스라엘의 뭇 자손(子孫)은 가나안 사람에게 속(屬)한 땅을 사르밧까지 얻을 것이며, 예루살렘의 사로잡혔던 자(者), 곧 스바랏에 있는 자(者)는 남방(南方)의 성읍(城邑)들을 얻을 것이니라. ^21구원자(救援者)들이 시온산(山)에 올라와서 에서의 산(山)을 심판(審判)하리니, 나라가 여호와께 속(屬)하리라.”.

구약. 요나(욘). 01-04.

01

^01여호와의 말씀이 아밋대의 아들 요나에게 임(臨)하니라.

이르시되, ^02“너는 일어나 저 큰 성읍(城邑) 니느웨로 가서 그것을 쳐서 외치라. 그 악독(惡毒)이 내 앞에 상달(上達)하였음이니라.” 하시니라.

^03그러나 요나가 여호와의 낯을 피(避)하려고 일어나 다시스로 도망(逃亡)하려 하여 욥바로 내려갔더니, 마침 다시스로 가는 배를 만난지라. 여호와의 낯을 피(避)하여 함께 다시스로 가려고 선가(船價)를 주고 배에 올랐더라.

^04여호와께서 대풍(大風)을 바다위에 내리시매, 바다 가운데 폭풍(暴風)이 대작(大作)하여 배가 거의 깨어지게 된지라.

^05사공(沙工)이 두려워 하여 각각(各各) 자기(自己)의 신(神)을 부르고, 또 배를 가볍게 하려고 그 가운데 물건(物件)을 바다에 던지니라. 그러나 요나는 배 밑층(層)에 내려가서 누워 깊이 잠이 든지라.

^06선장(船長)이 나아가서 그에게 이르되, “자는 자(者)여. 어찜이뇨? 일어나서 네 하나님께 구(求)하라. 혹시(或時) 하나님이 우리를 생각하사 망(亡)하지 않게 하시리라.” 하니라.

^07그들이 서로 이르되, “자, 우리가 제비를 뽑아 이 재앙(災殃)이 누구로 인(因)하여 우리에게 임(臨)하였나 알자.” 하고, 곧 제비를 뽑으니, 제비가 요나에게 당(當)한지라.

^08무리가 그에게 이르되, “청(請)컨대 이 재앙(災殃)이 무슨 연고(緣故)로 우리에게 임(臨)하였는가 고(告)하라. 네 생업(生業)이 무엇이며, 어디서 왔으며, 고국(故國)이 어디며, 어느 민족(民族)에 속(屬)하였느냐?”.

^09그가 대답(對答)하되, “나는 히브리 사람이요, 바다와 육지(陸地)를 지으신 하늘의 하나님 여호와를 경외(敬畏)하는 자(者)로라.” 하고, ^10자기(自己)가 여호와의 낯을 피(避)함인줄을 그들에게고(告)하였으므로, 무리가 알고 심(甚)히 두려워하여 이르되, “네가 어찌하여 이렇게 행(行)하였느냐?” 하니라.

^11바다가 점점(漸漸) 흉용(洶湧)한지라.

무리가 그에게 이르되 “우리가 너를 어떻게 하여야 바다가 우리를 위(爲)하여 잔잔(潺潺)하겠느냐?”.

^12그가 대답(對答)하되, “나를 들어 바다에 던지라. 그리하면 바다가 너희를 위(爲)하여 잔잔(潺潺)하리라. 너희가 이 큰 폭풍(暴風)을 만난 것이 나의 연고(緣故)인 줄을 내가 아노라.” 하니라.

^13그러나 그 사람들이 힘써 노(櫓)를 저어 배를 육지(陸地)에 돌리고자 하다가 바다가 그들을 향(向)하여 점점(漸漸) 더 흉용(洶湧)하므로 능(能)히 못한지라.

^14무리가 여호와께 부르짖어 가로되, “여호와여. 구(求)하고 구(求)하오니, 이 사람의 생명(生命) 까닭에 우리를 멸망(滅亡)시키지 마옵소서. 무죄(無罪)한 피를 우리에게 돌리지 마옵소서. 주(主)여호와께서는 주(主)의 뜻대로 행(行)하심이니이다.” 하고, ^15요나를 들어 바다에 던지매, 바다의 뛰노는 것이 곧 그친지라. 자기(自己)가 여호와의 낯을 피(避)함인 줄을 그들에게 고(告)하였으므로 무리가 알고 심(甚)히 두려워하여 이르되, “네가 어찌하여 이렇게 행(行)하였느냐?” 하니라. ^16그 사람들이 여호와를 크게 두려워하여, 여호와께 제물(祭物)을 드리고 서원(誓願)을 하였더라.

^17여호와께서 이미 큰 물고기를 예비(豫備)하사, 요나를 삼키게 하셨으므로, 요나가 3일(三日) 3야(三夜)를 물고기 배에 있으니라.

02

^01요나가 물고기 뱃속에서 그 하나님 여호와께 기도(祈禱)하여 ^02가로되, “내가 받는 고난(苦難)을 인(因)하여 여호와께 불러 아뢰었삽더니, 주(主)께서 내게 대답(對答)하셨고, 내가 스올의 뱃속에서 부르짖었삽더니, 주(主)께서 나의 음성(音聲)을 들으셨나이다. ^03주(主)께서 나를 깊음 속 바다 가운데 던지셨으므로 큰 물이 나를 둘렀고, 주(主)의 파도(波濤)와 큰 물결이 다 내 위에 넘쳤나이다. ^04내가 말하기를, “내가 주(主)의 목전(目前)에서 쫓겨났을지라도 다시 주(主)의 성전(聖殿)을 바라보겠다.” 하였나이다. ^05물이 나를 둘렀으되 영혼(靈魂)까지 하였사오며, 깊음이 나를 에웠고 바다 풀이 내 머리를 쌌나이다. ^06내가 산(山)의 뿌리까지 내려갔사오며 땅이 그 빗장으로 나를 오래도록 막았사오나, 나의 하나님 여호와여. 주(主)께서 내 생명(生命)을 구덩이에서 건지셨나이다. ^07내 영혼(靈魂)이 내 속에서 피곤(疲困)할 때에 내가 여호와를 생각하였삽더니, 내 기도(祈禱)가 주(主)께 이르렀사오며, 주(主)의 성전(聖殿)에 미쳤나이다. ^08무릇 거짓되고 헛된 것을 숭상(崇尙)하는 자(者)는 자기(自己)에게 베푸신 은혜(恩惠)를 버렸사오나, ^09나는 감사(感謝)하는 목소리로 주(主)께 제사(祭祀)를 드리며, 나의 서원(誓願)을 주(主)께 갚겠나이다. 구원(救援)은 여호와께로서 말미암나이다.” 하니라.

^10여호와께서 물고기에게 명(命)하시매, 요나를 육지(陸地)에 토(吐)하니라.

03

^01여호와의 말씀이 두번(番)째 요나에게 임(臨)하니라. 이르시되, ^02“일어나 저 큰 성읍(城邑) 니느웨로 가서 내가 네게 명(命)한바를 그들에게 선포(宣布)하라.” 하신지라.

^03요나가 여호와의 말씀대로 일어나서 니느웨로 가니라. 니느웨는 극(極)히 큰 성읍(城邑)이므로 3일(三日)길이라. ^04

요나가 그 성(城)에 들어가며, 곧 하룻길을 행(行)하며 외쳐 가로되, “40일(四十日)이 지나면 니느웨가 무너지리라.” 하였더니, ^05니느웨 백성(百姓)이 하나님을 믿고 금식(禁食)을 선포(宣布)하고, 무론(無論) 대소(大小)하고 굵은 베를 입은지라.

^06그 소문(所聞)이 니느웨 왕(王)에게 들리매, 왕(王)이 보좌(寶座)에서 일어나 조복(朝服)을 벗고 굵은 베를 입고 재에 앉으니라. ^07왕(王)이 그 대신(大臣)으로 더불어 조서(詔書)를 내려 니느웨에 선포(宣布)하여 가로되, “사람이나 짐승이나 소떼나 양(羊)떼나 아무 것도 입에 대지 말찌니, 곧 먹지도 말 것이요, 물도 마시지 말 것이며, ^08사람이든지 짐승이든지 다 굵은 베를 입을 것이요. 힘써 여호와께 부르짖을 것이며, 각기(各其) 악(惡)한 길과 손으로 행(行)한 강포(强暴)에서 떠날 것이라. ^09하나님이 혹시(或時) 뜻을 돌이키시고, 그 진노(震怒)를 그치사 우리로 멸망(滅亡)치 않게 하시리라. 그렇지 않을 줄을 누가 알겠느냐?” 한지라.

^10하나님이 그들의 행(行)한 것, 곧 그 악(惡)한 길에서 돌이켜 떠난 것을 감찰(監察)하시고, 뜻을 돌이키사, “그들에게 내리리라.” 말씀하신 재앙(災殃)을 내리지 아니하시니라.

04

^01요나가 심(甚)히 싫어하고 노(怒)하여, ^02여호와께 기도(祈禱)하여 가로되, “여호와여. 내가 고국(故國)에 있을 때에 이러하겠다고 말씀하지 아니하였나이까? 그러므로 내가 빨리 다시스로 도망(逃亡)하였사오니, 주(主)께서는 은혜(恩惠)로우시며, 자비(慈悲)로우시며, 노(怒)하기를 더디하시며, 인애(仁愛)가 크시사, 뜻을 돌이켜 재앙(災殃)을 내리지 아니하시는 하나님이신 줄을 내가 알았음이니이다.

^03여호와여. 원(願)컨대 이제 내 생명(生命)을 취(取)하소서. 사는 것보다 죽는 것이 내게 나음이니이다.”.

^04여호와께서 이르시되, “너의 성냄이 어찌 합당(合當)하냐?” 하시니라.

^05요나가 성(城)에서 나가서 그 성(城) 동편(東便)에 앉되, 거기서 자기(自己)를 위(爲)하여 초막(草幕)을 짓고, 그 그늘 아래 앉아서 성읍(城邑)이 어떻게 되는 것을 보려하니라.

^06하나님 여호와께서 박 넝쿨을 준비(準備)하사, 요나 위에 가리우게 하셨으니, 이는 그 머리를 위(爲)하여 그늘이 지게 하며, 그 괴로움을 면(免)케하려 하심이었더라. 요나가 박 넝쿨을 인(因)하여 심(甚)히 기뻐하였더니, ^07하나님이 벌레를 준비(準備)하사, 이튿날 새벽에 그 박 넝쿨을 씹게 하시매, 곧 시드니라.

^08해가 뜰 때에 하나님이 뜨거운 동풍(東風)을 준비(準備)하셨고, 해는 요나의 머리에 쬐매, 요나가 혼곤(昏困)하여 스스로 죽기를 구(求)하여 가로되, “사는 것보다 죽는 것이 내게 나으니이다.”.

^09하나님이 요나에게 이르시되, “네가 이 박 넝쿨로 인(因)하여 성냄이 어찌 합당(合當)하냐?”.

그가 대답(對答)하되, “내가 성내어 죽기까지 할지라도 합당(合當)하니이다.”.

^10여호와께서 가라사대, “네가 수고(受苦)도 아니하였고 배양(培養)도 아니하였고, 하룻밤에 났다가 하룻밤에 망(亡)한 이 박 넝쿨을 네가 아꼈거든, ^11하물며 이 큰 성읍(城邑) 니느웨에는 좌우(左右)를 분변(分辨)치 못하는 자(者)가 120,000여명(十二萬餘名)이요, 육축(六畜)도 많이 있나니, 내가 아끼는 것이 어찌 합당(合當)치 아니하냐?”.

구약. 미가(미). 01-07.

01

^01유다 열왕(列王) 요담과 아하스와 히스기야 시대(時代)에 모레셋 사람 미가에게 임(臨)한 여호와의 말씀, 곧 사마리아와 예루살렘에 관(關)한 묵시(默示)라.

^02“백성(百姓)들아. 너희는 다 들을찌어다. 땅과 거기 있는 모든 것들아. 자세(仔細)히 들을찌어다.

주(主) 여호와께서 너희에게 대(對)하여 증거(證據)하시되, 곧 주(主)께서 성전(聖殿)에서 그리하실 것이니라. ^03여호와께서 그 처소(處所)에서 나오시고 강림(降臨)하사, 땅의 높은 곳을 밟으실 것이라. ^04그 아래서 산(山)들이 녹고, 골짜기들이 갈라지기를 불 앞의 밀 같고 비탈로 쏟아지는 물 같을 것이니, ^05이는 다 야곱의 허물을 인(因)함이요, 이스라엘 족속(族屬)의 죄(罪)를 인(因)함이라. 야곱의 허물이 무엇이뇨? 사마리아가 아니뇨? 유다의 산당(山堂)이 무엇이뇨? 예루살렘이 아니뇨?

^06이러므로 내가 사마리아로 들의 무더기 같게 하고 포도(葡萄) 심을 동산 같게 하며 또 그 돌들을 골짜기에 쏟아 내리고 그 지대(地臺)를 드러내며, ^07그 새긴 우상(偶像)을 다 파쇄(破碎)하고 그 음행(淫行)의 값을 다 불사르며 그 목상(木像)을 다 훼파(毁破)하리니, 그가 기생(妓生)의 값으로 모았은즉, 그것이 기생(妓生)의 값으로 돌아가리라.

^08이러므로 내가 애통(哀痛)하며 애곡(哀哭)하고 벌거벗은 몸으로 행(行)하며 들개같이 애곡(哀哭)하고 타조같이 애통(哀痛)하리니, ^09이는 그 상처(傷處)는 고칠 수 없고 그것이 유다까지도 이르고 내 백성(百姓)의 성문(城門), 곧 예루살렘에도 미쳤음이니라. ^10가드에 고(告)하지 말며, 도무지 호곡(號哭)하지 말지어다. 베들레아브라에서 티끌에 굴찌어다.

^11사빌 거민(居民)아. 너는 벗은 몸에 수치(羞恥)를 무릅쓰고 나갈지어다. 사아난 거민(居民)은 나오지 못하고 벧에셀이 애곡(哀哭)하여 너희로 의지(依支)할 곳이 없게 하리라.

^12마롯 거민(居民)이 근심 중(中)에 복(福)을 바라니, 이는 재앙(災殃)이 여호와께로 말미암아 예루살렘 성문(城門)에 임(臨)함이니라.

^13라기스 거민(居民)아. 너는 준마(駿馬)에 병거(兵車)를 메울찌어다. 라기스는 딸 시온의 죄(罪)의 근본(根本)이니, 이는 이스라엘의 허물이 네게서 보였음이니라. ^14이러므로 너는 가드모레셋에 작별(作別)하는 예물(禮物)을 줄찌어다. 악십의 집들이 이스라엘 열왕(列王)을 속이리라.

^15마레사 거민(居民)아. 내가 장차(將次) 너를 얻을 자(者)로 네게 임(臨)하게 하리니, 이스라엘의 영광(榮光)이 아둘람까지 이를 것이라. ^16너는 네 기뻐하는 자식(子息)으로 인(因)하여 네 머리털을 깎아 대머리 같게 할찌어다. 네 머리로 크게 무여지게 하기를 독수리 같게 할찌어다. 이는 그들이 사로잡혀 너를 떠났음이니라.

02

^01침상(寢床)에서 악(惡)을 꾀하며 간사(奸詐)를 경영(經營)하고 날이 밝으면 그 손에 힘이 있으므로 그것을 행(行)하는 자(者)는 화(禍) 있을찐저, ^02밭들을 탐(貪)하여 빼앗고 집들을 탐(貪)하여 취(取)하니, 그들이 사람과 그 집 사람과 그 산업(産業)을 학대(虐待)하도다. ^03그러므로 여호와의 말씀에, “내가 이 족속(族屬)에게 재앙(災殃) 내리기를 계획(計劃)하나니, 너희의 목이 이에서 벗어나지 못할 것이요, 또한 교만(驕慢)히 다니지 못할 것이라. 이는 재앙(災殃)의 때임이니라.” 하셨느니라.

^04그 때에 너희에게 대(對)하여 풍사(諷詞)를 지으며 슬픈 애가(哀歌)를 불러 이르기를, ‘우리가 온전(穩全)히 망(亡)하게 되었도다. 그가 내 백성(百姓)의 산업(産業)을 옮겨 내게서 떠나게 하시며 우리 밭을 나누어 패역자(悖逆者)에게 주시는도다’ 하리니, ^05그러므로 여호와의 회중(會衆)에서 제비를 뽑고 줄을 띨 자(者)가 너희 중(中)에 하나도 없으리라. ^06그들이 말하기를, “너희는 예언(豫言)하지 말라. 이것은 예언(豫言)할 것이 아니어늘, 욕(辱)하는 말을 그치지 아니한다.” 하는도다.

^07너희 야곱의 족속(族屬)아. 어찌 이르기를, ‘여호와의 신(神)이 편급(褊急)하시다’ 하겠느냐? ‘그의 행위(行爲)가 이러하시다’ 하겠느냐? 나의 말이 행위(行爲) 정직(正直)한 자(者)에게 유익(有益)되지 아니하냐? ^08근래(近來)에 내 백성(百姓)이 대적(對敵) 같이 일어나서 전쟁(戰爭)을 피(避)하여 평안(平安)히 지나가는 자(者)들의 의복(衣服) 중(中) 겉옷을 벗기며, ^09내 백성(百姓)의 부녀(婦女)들을 너희가 그 즐거운 집에서 쫓아내고 그 어린 자녀(子女)에게서 나의 영광(榮光)을 영영(永永)히 빼앗는도다. ^10이것이 너희의 쉴 곳이 아니니 일어나 떠날찌어다. 이는 그것이 이미 더러워졌음이라. 그런즉 반드시 멸(滅)하리니, 그 멸망(滅亡)이 크리라.

^11사람이 만일(萬一) 허망(虛妄)히 행(行)하며 거짓말로 이르기를, ‘내가 포도주(葡萄酒)와 독주(毒酒)에 대(對)하여 네게 예언(豫言)하리라’ 할 것 같으면, 그 사람이 이 백성(百姓)의 선지자(先知者)가 되리로다.

^12야곱아. 내가 정녕(丁寧)히 너희 무리를 다 모으며 내가 정녕(丁寧)히 이스라엘의 남은 자(者)를 모으고 그들을 한 처소(處所)에 두기를 보스라 양(羊)떼 같게하며 초장(草場)의 양(羊)떼 같게 하리니, 그들의 인수(人數)가 많으므로 소리가 크게 들릴 것이며, ^13길을 여는 자(者)가 그들의 앞서 올라가고 그들은 달려서 성문(城門)에 이르러서는 그리로 좇아 나갈 것이며, 그들의 왕(王)이 앞서 행(行)하며 여호와께서 선두(先頭)로 행(行)하시리라.

03

^01내가 또 이르노니, 야곱의 두령(頭領)들과 이스라엘 족속(族屬)의 치리자(治理者)들아. 청(請)컨대 들으라.

^02공의(公義)는 너희의 알 것이 아니냐? 너희가 선(善)을 미워하고 악(惡)을 좋아하여 내 백성(百姓)의 가죽을 벗기고 그 뼈에서 살을 뜯어, ^03그들의 살을 먹으며 그 가죽을 벗기며, 그 뼈를 꺾어 다지기를 남비와 솥 가운데 담을 고기처럼 하는도다. ^04그 때에 그들이 여호와께 부르짖을지라도 응답(應答)지 아니하시고, 그들의 행위(行爲)의 악(惡)하던대로 그들 앞에 얼굴을 가리우시리라. ^05내 백성(百姓)을 유혹(誘惑)하는 선지자(先知者)는 이에 물면 평강(平康)을 외치나, 그 입에 무엇을 채워주지 아니하는 자(者)에게는 전쟁(戰爭)을 준비(準備)하는도다. 이런 선지자(先知者)에 대(對)하여 여호와께서 가라사대, ^06“그러므로 너희가 밤을 만나리니 이상(異像)을 보지 못할 것이요, 흑암(黑暗)을 만나리니 점(占)치지 못하리라.” 하셨나니, 이 선지자(先知者) 위에는 해가 져서 낮이 캄캄할 것이라. ^07선견자(先見者)가 부끄러워하며 술객(術客)이 수치(羞恥)를 당(當)하여 다 입술을 가리울것은 하나님이 응답(應答)지 아니하심이어니와, ^08오직 나는 여호와의 신(神)으로 말미암아 권능(權能)과 공의(公義)와 재능(才能)으로 채움을 얻고 야곱의 허물과 이스라엘의 죄(罪)를 그들에게 보이리라.

^09야곱 족속(族屬)의 두령(頭領)과 이스라엘 족속(族屬)의 치리자(治理者), 곧 공의(公義)를 미워하고 정직(正直)한 것을 굽게 하는 자(者)들아. 청(請)컨대 이 말을 들을지어다. ^10시온을 피로, 예루살렘을 죄악(罪惡)으로 건축(建築)하는도다. ^11그 두령(頭領)은 뇌물(賂物)을 위(爲)하여 재판(裁判)하며, 그 제사장(祭司長)은 삯을 위(爲)하여 교훈(敎訓)하며, 그 선지자(先知者)는 돈을 위(爲)하여 점(占) 치면서 오히려 여호와를 의뢰(依賴)하여 이르기를, “여호와께서 우리 중(中)에 계시지 아니하냐? 재앙(災殃)이 우리에게 임(臨)하지 아니하리라.” 하는도다. ^12이러므로 너희로 인(因)하여 시온은 밭 같이 갊을 당(當)하고 예루살렘은 무더기가 되고, 성전(聖殿)의 산(山)은 수풀의 높은 곳과 같게 되리라.

04

^01말일(末日)에 이르러는 여호와의 전(殿)의 산(山)이 산(山)들의 꼭대기에 굳게 서며, 작은 산(山)들 위에 뛰어나고 민족(民族)들이 그리로 몰려갈 것이라. ^02곧 많은 이방(異邦)이 가며 이르기를, “오라. 우리가 여호와의 산(山)에 올라가서 야곱의 하나님의 전(殿)에 이르자. 그가 그 도(道)로 우리에게 가르치실 것이라. 우리가 그 길로 행(行)하리라.” 하리니, 이는 율법(律法)이 시온에서부터 나올 것이요, 여호와의 말씀이 예루살렘에서부터 나올 것임이라. ^03그가 많은 민족(民族) 중(中)에 심판(審判)하시며 먼 곳 강(强)한 이방(異邦)을 판결(判決)하시리니, 무리가 그 칼을 쳐서 보습을 만들고 창(槍)을 쳐서 낫을 만들 것이며, 이 나라와 저 나라가 다시는 칼을 들고 서로 치지 아니하며 다시는 전쟁(戰爭)을 연습(鍊習)하지 아니하고, ^04각(各) 사람이 자기(自己) 포도(葡萄)나무 아래와 자기(自己) 무화과(無花果)나무 아래 앉을 것이라. 그들을 두렵게 할 자(者)가 없으리니, 이는 만군(萬軍)의 여호와의 입이 이같이 말씀하셨음이니라.

^05만민(萬民)이 각각(各各) 자기(自己)의 신(神)의 이름을 빙자(憑藉)하여 행(行)하되, 오직 우리는 우리 하나님 여호와의 이름을 빙자(憑藉)하여 영원(永遠)히 행(行)하리로다.

^06여호와께서 말씀하시되, “그 날에는 내가 저는 자(者)를 모으며 쫓겨난 자(者)와 내가 환난(患難)받게 한 자(者)를 모아, ^07그 저는 자(者)로 남은 백성(百姓)이 되게 하며 멀리 쫓겨났던 자(者)로 강(强)한 나라가 되게 하고, 나 여호와가 시온 산(山)에서 이제부터 영원(永遠)까지 그들을 치리(治理)하리라.” 하셨나니, ^08너 양(羊)떼의 망대(望臺)요, 딸 시온의 산(山)이여. 이전(以前) 권능(權能), 곧 딸 예루살렘의 나라가 네게로 돌아오리라.

^09이제 네가 어찌하여 부르짖느냐? 너희 중(中)에 왕(王)이 없어졌고 네 모사(謀士)가 죽었으므로 네가 해산(解産)하는 여인(女人)처럼 고통(苦痛)함이냐? ^10딸 시온이여. 해산(解産)하는 여인(女人)처럼 애써 구로(劬勞)하여 낳을찌어다. 이제 네가 성읍(城邑)에서 나가서 들에 거(居)하며, 또 바벨론까지 이르러 거기 구원(救援)을 얻으리니, 여호와께서 거기서 너를 너의 원수(怨讐)들의 손에서 속량(贖良)하여 내시리라.

^11이제 많은 이방(異邦)이 모여서 너를 쳐 이르기를, “시온이 더럽게 되며 그것을 우리 눈으로 바라보기를 원(願)하노라.” 하거니와, ^12그들이 여호와의 뜻을 알지 못하며 그 모략(謀略)을 깨닫지 못한 것이라. 여호와께서 곡식(穀食)단을 타작(打作) 마당에 모음 같이 그들을 모으셨나니, ^13딸 시온이여. 일어나서 칠찌어다. 내가 네 뿔을 철(鐵) 같게 하며 네 굽을 놋 같게 하리니, 네가 여러 백성(百姓)을 쳐서 깨뜨릴 것이라. 내가 그들의 탈취물(奪取物)을 구별(區別)하여 여호와께 드리며 그들의 재물(財物)을 온 땅의 대주재(大主宰)께 돌리리라.

05

^01딸 군대(軍隊)여. 너는 떼를 모을지어다. 그들이 우리를 에워쌌으니 막대기로 이스라엘 재판자(裁判者)의 뺨을 치리로다.

[02]베들레헴 에브라다야. 너는 유다 족속(族屬) 중(中)에 작을지라도 이스라엘을 다스릴 자(者)가 네게서 내게로 나올 것이라. 그의 근본(根本)은 상고(上告)에 태초(太初)에니라. ^03그러므로 임산(臨産)한 여인(女人)이 해산(解産)하기까지 그들을 붙여 두시겠고, 그 후(後)에는 그 형제(兄弟) 남은 자(者)가 이스라엘 자손(子孫)에게로 돌아오리니, ^04그가 여호와의 능력(能力)과 그 하나님 여호와의 이름의 위엄(威嚴)을 의지(依支)하고, 서서 그 떼에게 먹여서 그들로 안연(晏然)히 거(居)하게 할 것이라. 이제 그가 창대(昌大)하여 땅 끝까지 미치리라. 이 사람은 우리의 평강(平康)이 될 것이라.인용위치 돌아가기(마02:06) [요07:42]

^05이 사람은 우리의 평강(平康)이 될 것이라. 앗수르 사람이 우리 땅에 들어와서 우리 궁(宮)들을 밟을 때에는 우리가 일곱 목자(牧者)와 여덟 군왕(君王)을 일으켜 그를 치리니, ^06그들이 칼로 앗수르 땅을 황무(荒蕪)케 하며 니므롯 땅에 들어와서 우리 지경(地境)을 밟을 때에는 그가 우리를 그에게서 건져 내리라. ^07야곱의 남은 자(者)는 많은 백성(百姓) 중(中)에 있으리니, 그들은 여호와에게로서 내리는 이슬 같고 풀 위에 내리는 단비 같아서 사람을 기다리지 아니하며, 인생(人生)을 기다리지 아니할 것이며, ^08야곱의 남은 자(者)는 열국(列國) 중(中)과 여러 백성(百姓) 중(中)에 있으리니, 그들은 수풀의 짐승 중(中)의 사자(獅子) 같고 양(羊)떼 중(中)의 젊은 사자(獅子) 같아서, 만일(萬一) 지나간즉 밟고 찢으리니 능(能)히 구원(救援)할 자(者)가 없을 것이라. ^09네 손이 네 대적(對敵) 위에 들려서 네 모든 원수(怨讐)를 진멸(殄滅)하기를 바라노라.

^10여호와께서 가라사대, “그 날에 이르러는 내가 너의 말을 너의 중(中)에서 멸절(滅絶)하며 너의 병거(兵車)를 훼파(毁破)하며, ^11너의 땅의 성읍(城邑)들을 멸(滅)하며 너의 모든 견고(堅固)한 성(城)을 무너뜨릴 것이며, ^12내가 또 복술(卜術)을 너의 손에서 끊으리니, 네게 다시는 점장(占匠)이가 없게 될 것이며, ^13내가 너의 새긴 우상(偶像)과 주상(柱像)을 너의 중(中)에서 멸절(滅絶)하리니, 네가 네 손으로 만든 것을 다시는 섬기지 아니하리라.

^14내가 또 너의 아세라 목상(木像)을 너의 중(中)에서 빼어 버리고 너의 성읍(城邑)들을 멸(滅)할 것이며, ^15내가 또 진노(震怒)와 분한(忿恨)으로 청종(聽從)치 아니한 나라에 갚으리라.” 하셨느니라.

06

^01너희는 여호와의 말씀을 들을지어다. 내게 이르시기를, “너는 일어나서 산(山) 앞에서 쟁변(爭辯)하여 작은 산(山)으로 네 목소리를 듣게 하라.” 하셨나니, ^02너희 산(山)들과 땅의 견고(堅固)한 지대(地臺)들아. 너희는 여호와의 쟁변(爭辯)을 들으라. 여호와께서 자기(自己) 백성(百姓)과 쟁변(爭辯)하시며 이스라엘과 변론(辯論)하실 것이라.

^03이르시기를, “내 백성(百姓)아. 내가 무엇을 네게 행(行)하였으며 무엇에 너를 괴롭게 하였느냐? 너는 내게 증거(證據)하라. ^04내가 너를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내어 종노릇하는 집에서 속량(贖良)하였고, 모세와 아론과 미리암을 보내어 네 앞에 행(行)하게 하였었느니라.

^05내 백성(百姓)아. 너는 모압 왕(王) 발락의 꾀한 것과 브올의 아들 발람이 그에게 대답(對答)한 것을 추억(追億)하며 싯딤에서부터 길갈까지의 일을 추억(追億)하라. 그리하면 나 여호와의 의(義)롭게 행(行)한 것을 알리라.” 하실 것이니라.

^06내가 무엇을 가지고 여호와 앞에 나아가며 높으신 하나님께 경배(敬拜)할까? 내가 번제물(燔祭物) 1년(一年)된 송아지를 가지고 그 앞에 나아갈까? ^07여호와께서 천천(千千)의 수양(羊)이나 만만(萬萬)의 강수(江水) 같은 기름을 기뻐하실까? 내 허물을 위(爲)하여 내 맏아들을, 내 영혼(靈魂)의 죄(罪)를 인(因)하여 내 몸의 열매를 드릴까? ^08사람아. 주(主)께서 선(善)한 것이 무엇임을 네게 보이셨나니, 여호와께서 네게 구(求)하시는 것이 오직 공의(公義)를 행(行)하며 인자(人子)를 사랑하며 겸손(謙遜)히 네 하나님과 함께 행(行)하는 것이 아니냐? ^09여호와께서 성읍(城邑)을 향(向)하여 외쳐 부르시나니, 완전(完全)한 지혜(智慧)는 주(主)의 이름을 경외(敬畏)함이니라. 너희는 매를 순(順)히 받고 그것을 정(定)하신 자(者)를 순종(順從)할찌니라.

^10악인(惡人)의 집에 오히려 불의(不義)한 재물(財物)이 있느냐? 축소(縮小)시킨 가증(可憎)한 에바가 있느냐? ^11내가 만일(萬一) 부정(不淨)한 저울을 썼거나 주머니에 거짓 저울추(錘)를 두었으면 깨끗하겠느냐? ^12그 부자(富者)들은 강포(强暴)가 가득하였고 그 거민(居民)들은 거짓을 말하니, 그 혀가 입에서 궤사(詭詐)하도다. ^13그러므로 나도 너를 쳐서 중(重)히 상(傷)하게 하였으며, 네 죄(罪)를 인(因)하여 너를 적막(寂寞)하게 하였나니, ^14네가 먹으나 배부르지 못하고 속이 항상(恒常) 빌 것이며, 네가 감추나 보존(保存)되지 못하겠고 보존(保存)된 것은 내가 칼에 붙일 것이며, ^15네가 씨를 뿌리나 추수(秋收)하지 못할 것이며, 감람(橄欖)을 밟으나 기름을 네 몸에 바르지 못할 것이며, 포도(葡萄)를 밟으나 술을 마시지 못하리라. ^16너희가 오므리의 율례(律例)와 아합 집의 모든 행위(行爲)를 지키고 그들의 꾀를 좇으니, 이는 나로 너희를 황무(荒蕪)케 하며 그 거민(居民)으로 사람의 치솟거리를 만들게 하려 함이라. 너희가 내 백성(百姓)의 수욕(羞辱)을 담당(擔當)하리라.

07

^01재앙(災殃)이로다. 나여.

나는 여름 실과(實果)를 딴 후(後)와 포도(葡萄)를 거둔 후(後) 같아서 먹을 송이가 없으며, 내 마음에 사모(思慕)하는 처음 익은 무화과(無花果)가 없도다. ^02이와 같이 선인(善人)이 세상(世上)에서 끊쳤고 정직자(正直者)가 인간(人間)에 없도다. 무리가 다 피를 흘리려고 매복(埋伏)하며 각기(各其) 그물로 형제(兄弟)를 잡으려 하고, ^03두 손으로 악(惡)을 부지런히 행(行)하도다.

그 군장(軍長)과 재판자(裁判者)는 뇌물(賂物)을 구(求)하며 대인(大人)은 마음의 악(惡)한 사욕(私慾)을 발(發)하며 서로 연락(連絡)을 취(取)하니, ^04그들의 가장 선(善)한 자(者)라도 가시 같고, 가장 정직(正直)한 자(者)라도 찔레 울타리보다 더하도다. 그들의 파숫군(把守軍)들의 날, 곧 그들의 형벌(刑罰)의 날이 임(臨)하였으니, 이제는 그들이 요란(擾亂)하리로다.

^05너희는 이웃을 믿지 말며, 친구(親舊)를 의지(依支)하지 말며, 네 품에 누운 여인(女人)에게라도 네 입의 문(門)을 지킬지어다. ^06아들이 아비를 멸시(蔑視)하며, 딸이 어미를 대적(對敵)하며, 며느리가 시어미를 대적(對敵)하리니, 사람의 원수(怨讐)가, 곧 자기(自己)의 집안 사람이로다.

^07오직 나는 여호와를 우러러보며 나를 구원(救援)하시는 하나님을 바라보나니, 하나님이 나를 들으시리로다.

^08나의 대적(對敵)이여. 나로 인(因)하여 기뻐하지 말지어다. 나는 엎드러질지라도 일어날 것이요, 어두운 데 앉을지라도 여호와께서 나의 빛이 되실 것임이로다. ^09내가 여호와께 범죄(犯罪)하였으니 주(主)께서 나를 위(爲)하여 심판(審判)하사, 신원(伸寃)하시기까지는 그의 노(怒)를 당(當)하려니와, 주(主)께서 나를 인도(引導)하사 광명(光明)에 이르게 하시리니, 내가 그의 의(義)를 보리로다. ^10나의 대적(對敵)이 이것을 보고 부끄러워 하리니, 그는 전(前)에 내게 말하기를, “네 하나님 여호와가 어디 있느냐?” 하던 자(者)라. 그가 거리의 진흙같이 밟히리니, 그것을 내가 목도(目覩)하리로다. ^11네 성벽(城壁)을 건축(建築)하는 날, 곧 그 날에는 지경(地境)이 넓혀질 것이라. ^12그 날에는 앗수르에서 애굽 성읍(城邑)들에까지 애굽에서 하수(河水)까지 이 바다에서 저 바다까지 이 산(山)에서 저 산(山)까지의 사람들이 네게로 돌아올 것이나, ^13그 땅은 그 거민(居民)의 행위(行爲)의 열매로 인(因)하여 황무(荒蕪)하리로다.

^14원(願)컨대 주(主)는 주(主)의 지팡이로 주(主)의 백성(百姓), 곧 갈멜 속 삼림(森林)에 홀로 거(居)하는 주(主)의 기업(基業)의 떼를 먹이시되, 그들을 옛날 같이 바산과 길르앗에서 먹이옵소서.

^15가라사대, “네가 애굽 땅에서 나오던 날과 같이 내가 그들에게 기사(奇事)를 보이리라.”.

^16가로되, “열방(列邦)이 보고 자기(自己)의 세력(勢力)을 부끄려서 손으로 그 입을 막을 것이요, 귀는 막힐 것이오며, ^17그들이 뱀처럼 티끌을 핥으며 땅에 기는 벌레처럼 떨며, 그 좁은 구멍에서 나와서 두려워하며, 우리 하나님 여호와께로 돌아와서 주(主)로 인(因)하여 두려워하리이다.

^18주(主)와 같은 신(神)이 어디 있으리이까? 주(主)께서는 죄악(罪惡)을 사유(赦宥)하시며, 그 기업(基業)의 남은 자(者)의 허물을 넘기시며, 인애(仁愛)를 기뻐하심으로 노(怒)를 항상(恒常) 품지 아니하시나이다. ^19다시 우리를 긍휼(矜恤)히 여기셔서 우리의 죄악(罪惡)을 발로 밟으시고, 우리의 모든 죄(罪)를 깊은 바다에 던지시리이다.

^20주(主)께서 옛적에 우리 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신대로 야곱에게 성실(誠實)을 베푸시며, 아브라함에게 인애(仁愛)를 더하시리이다.”.

구약. 나훔(나). 01-03.

01

^01니느웨에 대(對)한 중(重)한 경고(警告), 곧 엘고스 사람 나훔의 묵시(默示)의 글이라.

^02여호와는 투기(妬忌)하시며, 보복(報復)하시는 하나님이시니라. 여호와는 보복(報復)하시며, 진노(震怒)하시되, 자기(自己)를 거스리는 자에게 보복(報復)하시며, 자기(自己)를 대적(對敵)하는 자(者)에게 진노(震怒)를 품으시며, ^03여호와는 노(怒)하기를 더디하시며, 권능(權能)이 크시며, 죄인(罪人)을 결(決)코 사(赦)하지 아니하시느니라.

여호와의 길은 회리바람과 광풍(狂風)에 있고 구름은 그 발의 티끌이로다. ^04그는 바다를 꾸짖어 그것을 말리우시며, 모든 강(江)을 말리우시나니, 바산과 갈멜이 쇠(衰)하며, 레바논의 꽃이 이우는도다. ^05그로 인(因)하여 산(山)들이 진동(震動)하며 작은 산(山)들이 녹고, 그의 앞에서는 땅, 곧 세계(世界)와 그 가운데 거(居)하는 자(者)들이 솟아 오르는도다. ^06누가 능(能)히 그 분노(忿怒)하신 앞에 서며, 누가 능(能)히 그 진노(震怒)를 감당(堪當)하랴? 그 진노(震怒)를 불처럼 쏟으시니, 그를 인(因)하여 바위들이 깨어지는도다.

^07여호와는 선(善)하시며, 환난(患難) 날에 산성(山城)이시라. 그는 자기(自己)에게 의뢰(依賴)하는 자(者)들을 아시느니라. ^08그가 범람(汎濫)한 물로 그곳을 진멸(殄滅)하시고, 자기(自己) 대적(對敵)들을 흑암(黑暗)으로 쫓아내시리라.

^09너희가 여호와를 대(對)하여 무엇을 꾀하느냐? 그가 온전(穩全)히 멸(滅)하시리니, 재난(災難)이 다시 일어나지 아니하리라. ^10가시덤불 같이 엉크러졌고 술을 마신 것 같이 취(醉)한 그들이 마른 지푸라기 같이 다 탈 것이어늘, ^11여호와께 악(惡)을 꾀하는 한 사람이 너희 중(中)에서 나와서 사특(邪慝)한 것을 권(勸)하는도다.

^12여호와께서 말씀하시기를, “그들이 비록 강장(强壯)하고 중다(衆多)할찌라도 반드시 멸절(滅絶)을 당(當)하리니, 그가 없어지리라. 내가 전(前)에는 너를 괴롭게 하였으나, 다시는 너를 괴롭게 하지 아니할 것이라. ^13이제 네게 지운 그의 멍에를 내가 깨뜨리고 너의 결박(結縛)을 끊으리라.

^14나 여호와가 네게 대(對)하여 명(命)하였나니, 네 이름이 다시는 전파(傳播)되지 않을 것이라. 내가 네 신(神)들의 집에서 새긴 우상(偶像)과 부은 우상(偶像)을 멸절(滅絶)하며 네 무덤을 예비(豫備)하리니, 이는 네가 비루(鄙陋)함이니라.”.

^15볼찌어다. 아름다운 소식(消息)을 보(報)하고 화평(和平)을 전(傳)하는 자(者)의 발이 산(山) 위에 있도다.

유다야. 네 절기(節期)를 지키고 네 서원(誓願)을 갚을지어다. 악인(惡人)이 진멸(殄滅)되었으니, 그가 다시는 네 가운데로 통행(通行)하지 아니하리로다.

02

^01파괴(破壞)하는 자(者)가 너를 치러 올라왔나니, 너는 산성(山城)을 지키며 길을 파수(把守)하며, 네 허리를 견고(堅固)히 묶고, 네 힘을 크게 굳게 할찌어다. ^02여호와께서 야곱의 영광(榮光)을 회복(恢復)하시되, 이스라엘의 영광(榮光) 같게 하시나니, 이는 약탈자(掠奪者)들이 약탈(掠奪)하였고, 또 그 포도(葡萄)나무가지를 없이 하였음이라. ^03그의 용사(勇士)들의 방패(防牌)는 붉고 그의 무사(武士)들의 옷도 붉으며, 그 항오(行伍)를 벌이는 날에 병거(兵車)의 철(鐵)이 번쩍이고 노송(老松)나무 창(槍)이 요동(搖動)하는도다. ^04그 병거(兵車)는 거리에 미치게 달리며 대로(大路)에서 이리 저리 빨리 가니, 그 모양(模樣)이 횃불 같고 빠르기 번개 같도다. ^05그가 그 존귀(尊貴)한 자(者)를 생각해 내니, 그들이 엎드러질듯이 달려서 급(急)히 성(城)에 이르러 막을 것을 예비(豫備)하도다. ^06강(江)들의 수문(水門)이 열리고 왕궁(王宮)이 소멸(消滅)되며, ^07정명(定命)대로 왕후(王后)가 벌거벗은 몸으로 끌려가며 그 모든 시녀(侍女)가 가슴을 치며 비둘기 같이 슬피 우는도다.

^08니느웨는 예로부터 물이 모인 못 같더니 이제 모두 도망(逃亡)하니, ‘서라! 서라!’ 하나 돌아 보는 자(者)가 없도다. ^09은(銀)을 노략(擄略)하라. 금(金)을 늑탈(勒奪)하라. 그 저축(貯蓄)한 것이 무한(無限)하고 아름다운 기구(器具)가 풍부(豊富)함이니라.

^10니느웨가 공허(空虛)하였고 황무(荒蕪)하였도다. 거민(居民)이 낙담(落膽)하여 그 무릎이 서로 부딪히며, 모든 허리가 아프게 되며, 모든 낯이 빛을 잃도다. ^11이제 사자(獅子)의 굴(窟)이 어디뇨? 젊은 사자(獅子)의 먹는 곳이 어디뇨? 전(前)에는 수사자(獅子) 암사자(獅子)가 그 새끼 사자(獅子)와 함께 거기서 다니되, 그것들을 두렵게 할 자(者)가 없었으며, ^12수사자(獅子)가 그 새끼를 위(爲)하여 식물(植物)을 충분(充分)히 찢고 그 암사자(獅子)를 위(爲)하여 무엇을 움켜서는 취(取)한 것으로 그 굴(窟)에 채웠고, 찢은 것으로 그 구멍에 채웠었도다.

^13만군(萬軍)의 여호와의 말씀에, “내가 네 대적(對敵)이 되어 너의 병거(兵車)들을 살라 연기(煙氣)가 되게 하고, 너의 젊은 사자(獅子)들을 칼로 멸(滅)할 것이며, 내가 또 너의 노략(擄略)한 것을 땅에서 끊으리니, 너의 파견자(派遣者)의 목소리가 다시는 들리지 아니하리라.” 하셨느니라.

03

^01화(禍) 있을찐저, 피의 성(城)이여. 그 속에서는 궤휼(詭譎)과 강포(强暴)가 가득하며, 늑탈(勒奪)이 떠나지 아니하는도다. ^02휙휙 하는 채찍 소리, 굉굉 하는 병거(兵車) 바퀴 소리, 뛰는 말, 달리는 병거(兵車), ^03충돌(衝突)하는 기병(騎兵), 번쩍이는 칼, 번개 같은 창(槍), 살륙(殺戮) 당(當)한 떼, 큰 무더기 주검, 무수(無數)한 시체(屍體)여. 사람이 그 시체(屍體)에 걸려 넘어지니, ^04이는 마술(魔術)의 주인(主人)된 아리따운 기생(妓生)이 음행(淫行)을 많이 함을 인(因)함이라. 그가 그 음행(淫行)으로 열국(列國)을 미혹(迷惑)하고 그 마술(魔術)로 여러 족속(族屬)을 미혹(迷惑)하느니라.

^05만군(萬軍)의 여호와의 말씀에, “내가 네 대적(對敵)이 되어서 네 치마를 걷어쳐 네 얼굴에 이르게 하고, 네 벌거벗은 것을 열국(列國)에 보이며, 네 부끄러운 곳을 열방(列邦)에 보일 것이요. ^06내가 또 가증(可憎)하고 더러운 것을 네 위에 던져 능욕(凌辱)하여 너로 구경(求景)거리가 되게 하리니, ^07그 때에 너를 보는 자(者)가 다 네게서 도망(逃亡)하며 이르기를, ‘니느웨가 황무(荒蕪)하였도다. 누가 위(爲)하여 애곡(哀哭)하며, 내가 어디서 너를 위로(慰勞)할 자(者)를 구(求)하리요?’ 하리라.” 하시도다.

^08네가 어찌 노아몬보다 낫겠느냐? 그는 강(江)들 사이에 있으므로 물이 둘렸으니, 바다가 성루(城壘)가 되었고 바다가 성벽(城壁)이 되었으며, ^09구스와 애굽이 그 힘이 되어 한(限)이 없었고, 붓과 루빔이 그의 돕는 자(者)가 되었으나, ^10그가 포로(捕虜)가 되어 사로잡혀 갔고, 그 어린 아이들은 길 모퉁이 모퉁이에 메어침을 당(當)하여 부숴졌으며, 그 존귀(尊貴)한 자(者)들은 제비 뽑혀 나뉘었고, 그 모든 대인(大人)은 사슬에 결박(結縛)되었나니, ^11너도 취(醉)한바 되어 숨으리라. 너도 대적(對敵)을 인(因)하여 피난처(避難處)를 찾아보리라.

^12너의 모든 산성(山城)은 무화과(無花果)나무의 처음 익은 열매가 흔들기만 하면 먹는 자(者)의 입에 떨어짐과 같으리라. ^13너의 중(中) 장정(壯丁)들은 여인(女人)같고, 너의 땅의 성문(城門)들은 너의 대적(對敵) 앞에 넓게 열리고, 빗장들은 불에 타도다.

^14너는 물을 길어 에워싸일 것을 예비(豫備)하며, 너의 산성(山城)들을 견고(堅固)케 하며, 진흙에 들어가서 흙을 밟아 벽돌 가마를 수리(修理)하라. ^15거기서 불이 너를 삼키며, 칼이 너를 베기를 느치 먹는 것 같이 하리라. 네가 느치 같이 스스로 많게 할지어다. 네가 메뚜기 같이 스스로 많게 할찌어다. ^16네가 네 상고(商賈)를 하늘의 별보다 많게 하였으나, 황충(蝗蟲)이 날개를 펴서 날아감과 같고, ^17너의 방백(方伯)은 메뚜기 같고, 너의 대장(大將)은 큰 메뚜기 떼가 추운 날에는 울타리에 깃들였다가 해가 뜨면 날아감과 같으니, 그 있는 곳을 알 수 없도다.

^18앗수르 왕(王)이여. 네 목자(牧者)가 자고, 네 귀족(貴族)은 누워 쉬며, 네 백성(百姓)은 산(山)들에 흩어지나, 그들을 모을 사람이 없도다. ^19너의 다친 것은 고칠 수 없고 네 상처(傷處)는 중(重)하도다. 네 소식(消息)을 듣는 자(者)가 다 너를 인(因)하여 손뼉을 치나니, 이는 네 악행(惡行)을 늘 받지 않은 자(者)가 없음이 아니냐?

구약. 하박국(합). 01-03.

01

^01선지자(先知者) 하박국의 묵시(默示)로 받은 경고(警告)라.

^02“여호와여. 내가 부르짖어도 주(主)께서 듣지 아니하시니, 어느 때까지리이까? 내가 강포(强暴)를 인(因)하여 외쳐도 주(主)께서 구원(救援)치 아니하시나이다. ^03어찌하여 나로 간악(奸惡)을 보게 하시며, 패역(悖逆)을 목도(目覩)하게 하시나이까? 대저(大抵) 겁탈과 강포(强暴)가 내 앞에 있고 변론(辯論)과 분쟁(紛爭)이 일어났나이다. ^04이러므로 율법(律法)이 해이(解弛)하고 공의(公義)가 아주 시행(施行)되지 못하오니, 이는 악인(惡人)이 의인(義人)을 에워쌌으므로 공의(公義)가 굽게 행(行)함이니이다.”.

[05]여호와께서 가라사대, “너희는 열국(列國)을 보고 또 보고 놀라고 또 놀랄지어다. 너희 생전(生前)에 내가 한 일을 행(行)할 것이라. 혹(或)이 너희에게 고(告)할지라도 너희가 믿지 아니하리라.인용위치 돌아가기(행13:41)

^06보라. 내가 사납고 성급(性急)한 백성(百姓), 곧 땅의 넓은 곳으로 다니며 자기(自己)의 소유(所有) 아닌 거(居)할 곳들을 점령(占領)하는 갈대아 사람을 일으켰나니, ^07그들은 두렵고 무서우며 심판(審判)과 위령(威令)이 자기(自己)로 말미암으며, ^08그 말은 표범보다 빠르고, 저녁 이리보다 사나우며, 그 기병(騎兵)은 원방(遠方)에서부터 빨리 달려오는 기병(騎兵)이라. 마치 식물(植物)을 움키려하는 독수리의 날음과 같으니라. ^09그들은 다 강포(强暴)를 행(行)하러 오는데 앞을 향(向)하여 나아가며 사람을 사로잡아 모으기를 모래 같이 많이 할 것이요. ^10열왕(列王)을 멸시(蔑視)하며, 방백(方伯)을 치소(嗤笑)하며, 모든 견고(堅固)한 성(城)을 비웃고, 흉벽(胸璧)을 쌓아 그것을 취(取)할 것이라. ^11그들은 그 힘으로 자기(自己) 신(神)을 삼는 자(者)라. 이에 바람 같이 급(急)히 몰아 지나치게 행(行)하여 득죄(得罪)하리라.”.

^12선지자(先知者)가 가로되, “여호와 나의 하나님. 나의 거룩한 자(者)시여. 주(主)께서는 만세(萬歲) 전(前)부터 계시지 아니하시니이까? 우리가 사망(死亡)에 이르지 아니하리이다. 여호와여. 주(主)께서 심판(審判)하기 위(爲)하여 그를 두셨나이다. 반석(磐石)이시여. 주(主)께서 경계(警戒)하기 위(爲)하여 그를 세우셨나이다. ^13주(主)께서는 눈이 정결(淨潔)하시므로 악(惡)을 참아 보지 못하시며, 패역(悖逆)을 참아 보지 못하시거늘, 어찌하여 궤휼(詭譎)한 자(者)들을 방관(傍觀)하시며, 악인(惡人)이 자기(自己)보다 의(義)로운 사람을 삼키되, 잠잠(潛潛)하시나이까? ^14주(主)께서 어찌하여 사람으로 바다의 어족(魚族) 같게 하시며, 주권자(主權者) 없는 곤충(昆蟲) 같게 하시나이까? ^15그가 낚시로 모두 취(取)하며 그물로 잡으며 초망(草網)으로 모으고 인(因)하여 기뻐하고 즐거워하여, ^16그물에 제사(祭祀)하며 초망(草網) 앞에 분향(焚香)하오니, 이는 그것을 힘입어 소득(所得)이 풍부(豊富)하고 식물(植物)이 풍성(豊盛)케 됨이니이다. ^17그가 그물을 떨고는 연(連)하여 늘 열국(列國)을 살륙(殺戮)함이 옳으니이까?

02

^01내가 내 파수(把守)하는 곳에 서며 성루(城樓)에 서리라. 그가 내게 무엇이라 말씀하실는지 기다리고 바라보며, 나의 질문(質問)에 대(對)하여 어떻게 대답(對答)하실는지 보리라.

그리하였더니, ^02여호와께서 내게 대답(對答)하여 가라사대, “너는 이 묵시(默示)를 기록(記錄)하여 판(板)에 명백(明白)히 새기되, 달려 가면서도 읽을 수 있게 하라. ^03이 묵시(默示)는 정(定)한 때가 있나니, 그 종말(終末)이 속(速)히 이르겠고 결(決)코 거짓되지 아니하리라. 비록 더딜찌라도 기다리라. 지체(遲滯)되지 않고 정녕(丁寧) 응(應)하리라.

[04]보라. 그의 마음은 교만(驕慢)하며 그의 속에서 정직(正直)하지 못하니라. 그러나 의인(義人)은 그 믿음으로 말미암아 살리라.인용위치 돌아가기(롬01:17) [갈03:11] [히10:38]

^05그는 술을 즐기며 궤휼(詭譎)하며 교만(驕慢)하여 가만히 있지 아니하고, 그 욕심(慾心)을 음부(陰府)처럼 넓히며, 또 그는 사망(死亡)같아서 족(足)한 줄을 모르고 자기(自己)에게로 만국(萬國)을 모으며 만민(萬民)을 모으나니, ^06그 무리가 다 속담(俗談)으로 그를 평론(評論)하며 조롱(嘲弄)하는 시(詩)로 그를 풍자(諷刺)하지 않겠느냐?

곧 이르기를, ‘화(禍) 있을찐저, 자기(自己) 소유(所有) 아닌 것을 모으는 자(者)여. 언제까지 이르겠느냐? 볼모 잡은 것으로 무겁게 짐진 자(者)여. ^07너를 물 자(者)들이 홀연(忽然)히 일어나지 않겠느냐? 네가 그들에게 노략(擄略)을 당(當)하지 않겠느냐? ^08네가 여러 나라를 노략(擄略)하였으므로 그 모든 민족(民族)의 남은 자(者)가 너를 노략(擄略)하리니, 이는 네가 사람의 피를 흘렸음이요, 또 땅에, 성읍(城邑)에, 그 안의 모든 거민(居民)에게 강포(强暴)를 행(行)하였음이니라’ 하리라.

^09재앙(災殃)을 피(避)하기 위(爲)하여 높은데 깃들이려 하며, 자기(自己) 집을 위(爲)하여 불의(不義)의 이(利)를 취(取)하는 자(者)에게 화(禍) 있을찐저, ^10네가 여러 민족(民族)을 멸(滅)한 것이 네 집에 욕(辱)을 부르며, 너로 네 영혼(靈魂)에게 죄(罪)를 범(犯)하게 하는 것이 되었도다. ^11담에서 돌이 부르짖고 집에서 들보가 응답(應答)하리라.

^12피로 읍(邑)을 건설(建設)하며 불의(不義)로 성(城)을 건축(建築)하는 자(者)에게 화(禍) 있을찐저, ^13민족(民族)들이 불 탈 것으로 수고(受苦)하는 것과 열국(列國)이 헛된 일로 곤비(困憊)하게 되는 것이 만군(萬軍)의 여호와께로서 말미암음이 아니냐? ^14대저(大抵) 물이 바다를 덮음 같이 여호와의 영광(榮光)을 인정(認定)하는 것이 세상(世上)에 가득하리라.

^15이웃에게 술을 마시우되, 자기(自己)의 분노(忿怒)를 더하여 그로 취(醉)케 하고, 그 하체(下體)를 드러 내려 하는 자(者)에게 화(禍) 있을찐저, ^16네게 영광(榮光)이 아니요, 수치(羞恥)가 가득한즉, 너도 마시고 너의 할례(割禮) 아니한 것을 드러내라. 여호와의 오른손의 잔(盞)이 네게로 돌아올 것이라. 더러운 욕(辱)이 네 영광(榮光)을 가리우리라. ^17대저(大抵) 네가 레바논에 강포(强暴)를 행(行)한 것과 짐승을 두렵게하여 잔해(殘骸)한 것, 곧 사람의 피를 흘리며 땅과 성읍(城邑)과 그 모든 거민(居民)에게 강포(强暴)를 행(行)한 것이 네게로 돌아오리라.

^18새긴 우상(偶像)은 그 새겨 만든 자(者)에게 무엇이 유익(有益)하겠느냐? 부어 만든 우상(偶像)은 거짓 스승이라 만든 자(者)가 이 말하지 못하는 우상(偶像)을 의지(依支)하니, 무엇이 유익(有益)하겠느냐? ^19나무더러 ‘깨라’ 하며, 말하지 못하는 돌더러 ‘일어나라’ 하는 자(者)에게 화(禍) 있을찐저, 그 이는 금(金)과 은(銀)으로 입힌 것인즉, 그 속에는 생기(生氣)가 도무지 없느니라. ^20오직 여호와는 그 성전(聖殿)에 계시니, 온 천하(天下)는 그 앞에서 잠잠(潛潛)할찌니라’.”.

03

^01시기오놋에 맞춘바, 선지자(先知者) 하박국의 기도(祈禱)라.

^02“여호와여. 내가 주(主)께 대(對)한 소문(所聞)을 듣고 놀랐나이다.

여호와여. 주(主)는 주(主)의 일을 이 수년(數年) 내에 부흥(復興)케 하옵소서. 이 수년(數年) 내에 나타내시옵소서. 진노(震怒) 중(中)에라도 긍휼(矜恤)을 잊지 마옵소서. ^03하나님이 데만에서부터 오시며, 거룩한 자(者)가 바란 산(山)에서부터 오시도다. (셀라.)

그 영광(榮光)이 하늘을 덮었고 그 찬송(讚頌)이 세계(世界)에 가득하도다. ^04그 광명(光明)이 햇빛 같고 광선(光線)이 그 손에서 나오니, 그 권능(權能)이 그 속에 감취었도다. ^05온역(瘟疫)이 그 앞에서 행(行)하며, 불덩이가 그 발밑에서 나오도다. ^06그가 서신즉, 땅이 진동(震動)하며, 그가 보신즉, 열국(列國)이 전율(戰慄)하며, 영원(永遠)한 산(山)이 무너지며, 무궁(無窮)한 작은 산(山)이 엎드러지나니, 그 행(行)하심이 예로부터 그러하시도다. ^07내가 본즉, 구산의 장막(帳幕)이 환난(患難)을 당(當)하고, 미디안 땅의 휘장(揮帳)이 흔들리도다.

^08여호와여. 주(主)께서 말을 타시며 구원(救援)의 병거(兵車)를 모시오니, 하수(河水)를 분(忿)히 여기심이니이까? 강(江)을 노(怒)여워 하심이니이까? 바다를 대(對)하여 성 내심이니이까? ^09주(主)께서 활을 꺼내시고 살을 바로 발(發)하셨나이다. (셀라.)

주(主)께서 하수(河水)들로 땅을 쪼개셨나이다. ^10산(山)들이 주(主)를 보고 흔들리며 창수(漲水)가 넘치고, 바다가 소리를 지르며 손을 높이 들었나이다. ^11주(主)의 날으는 살의 빛과 주(主)의 번쩍이는 창(槍)의 광채(光彩)로 인(因)하여 해와 달이 그 처소(處所)에 멈추었나이다. ^12주(主)께서 노(怒)를 발(發)하사 땅에 돌리셨으며, 분(忿)을 내사 열국(列國)을 밟으셨나이다. ^13주(主)께서 주(主)의 백성(百姓)을 구원(救援)하시려고, 기름 받은 자(者)를 구원(救援)하시려고 나오사, 악인(惡人)의 집머리를 치시며, 그 기초(基礎)를 끝까지 드러내셨나이다. (셀라.)

^14그들이 회리바람처럼 이르러 나를 흩으려 하며, 가만히 가난한 자(者) 삼키기를 즐거워하나, 오직 주(主)께서 그들의 전사(戰士)의 머리를 그들의 창(槍)으로 찌르셨나이다. ^15주(主)께서 말을 타시고, 바다, 곧 큰 물의 파도(波濤)를 밟으셨나이다.

^16내가 들었으므로 내 창자가 흔들렸고, 그 목소리로 인(因)하여 내 입술이 떨렸도다. 무리가 우리를 치러 올라오는 환난(患難) 날을 내가 기다리므로 내 뼈에 썩이는 것이 들어 왔으며, 내 몸은 내 처소(處所)에서 떨리는도다. ^17비록 무화과(無花果)나무가 무성(茂盛)치 못하며, 포도(葡萄)나무에 열매가 없으며, 감람(橄欖)나무에 소출(所出)이 없으며, 밭에 식물(植物)이 없으며, 우리에 양(羊)이 없으며, 외양간에 소가 없을지라도, ^18나는 여호와를 인(因)하여 즐거워하며, 나의 구원(救援)의 하나님을 인(因)하여 기뻐하리로다.

^19주(主) 여호와는 나의 힘이시라. 나의 발을 사슴과 같게 하사, 나로 나의 높은 곳에 다니게 하시리로다. 이 노래는 영장(伶長)을 위(爲)하여 내 수금(竪琴)에 맞춘 것이니라.”.

구약. 스바냐(습). 01-03.

01

^01아몬의 아들 유다 왕(王) 요시아의 시대(時代)에 스바냐에게 임(臨)한 여호와의 말씀이라.

스바냐는 히스기야의 현손(玄孫)이요, 아마랴의 증손(曾孫)이요, 그다랴의 손자(孫子)요, 구시의 아들이었더라.

^02여호와께서 가라사대, “내가 지면(地面)에서 모든 것을 진멸(殄滅)하리라. ^03내가 사람과 짐승을 진멸(殄滅)하고 공중(空中)의 새와 바다의 고기와 거치게 하는것과 악인(惡人)들을 아울러 진멸(殄滅)할 것이라 내가 사람을 지면(地面)에서 멸절(滅絶)하리라.

나 여호와의 말이니라.

^04내가 유다와 예루살렘 모든 거민(居民) 위에 손을 펴서 바알의 남아 있는 것을 그곳에서 멸절(滅絶)하며, 그마림이란 이름과 및 그 제사장(祭司長)들을 아울러 멸절(滅絶)하며, ^05무릇 지붕에서 하늘의 일월성신(日月星辰)에게 경배(敬拜)하는 자(者)와, 경배(敬拜)하며 여호와께 맹세(盟誓)하면서 말감을 가리켜 맹세(盟誓)하는 자(者)와, ^06여호와를 배반(背叛)하고 좇지 아니한 자(者)와, 여호와를 찾지도 아니하며, 구(求)하지도 아니한 자(者)를 멸절(滅絶)하리라.”.

^07주(主) 여호와 앞에서 잠잠(潛潛)할찌어다. 이는 여호와의 날이 가까왔으므로 여호와가 희생(犧牲)을 준비(準備)하고, 그 청(請)할 자(者)를 구별(區別)하였음이니라. ^08“여호와의 희생(犧牲)의 날에 내가 방백(方伯)들과 왕자(王子)들과 이방(異邦)의 의복(衣服)을 입은 자(者)들을 벌(罰)할 것이며, ^09그 날에 문(門)턱을 뛰어 넘어서 강포(强暴)와 궤휼(詭譎)로 자기(自己) 주인(主人)의 집에 채운 자(者)들을 내가 벌(罰)하리라.

^10나 여호와가 말하노라.

그 날에 어문(魚門)에서는 곡성(哭聲)이, 제 2구역(第二區域)에서는 부르짖은 소리가 작은 산(山)들에서는 무너지는 소리가 일어나리라.

^11막데스 거민(居民)들아. 너희는 애곡(哀哭)하라. 가나안 백성(百姓)이 다 패망(敗亡)하고 은(銀)을 수운(輸運)하는 자(者)가 끊어졌음이니라. ^12그 때에 내가 등(燈)불로 예루살렘에 두루 찾아 무릇 찌끼 같이 가라 앉아서 심중(心中)에 스스로 이르기를, ‘여호와께서는 복(福)도 내리지 아니하시며, 화(禍)도 내리지 아니하시리라’ 하는 자(者)를 벌(罰)하리니, ^13그들의 재물(財物)이 노략(擄略)되며 그들의 집이 황무(荒蕪)할 것이라. 그들이 집을 건축(建築)하나 거기 거(居)하지 못하며, 포도원(葡萄園)을 심으나 그 포도주(葡萄酒)를 마시지 못하리라.”.

^14여호와의 큰 날이 가깝도다. 가깝고도 심(甚)히 빠르도다. 여호와의 날의 소리로다.

용사(勇士)가 거기서 심(甚)히 애곡(哀哭)하는도다. ^15그 날은 분노(忿怒)의 날이요, 환난(患難)과 고통(苦痛)의 날이요, 황무(荒蕪)와 패괴(悖乖)의 날이요, 캄캄하고 어두운 날이요, 구름과 흑암(黑暗)의 날이요, ^16나팔을 불어 경고(警告)하며, 견고(堅固)한 성읍(城邑)을 치며 높은 망대(望臺)를 치는 날이로다.

^17“내가 사람들에게 고난(苦難)을 내려 소경 같이 행(行)하게 하리니, 이는 그들이 나 여호와께 범죄(犯罪)하였음이라. 또 그들의 피는 흘리워서 티끌같이 되며 그들의 살은 분토(糞土)같이 될찌라.^18그들의 은(銀)과 금(金)이 여호와의 분노(忿怒)의 날에 능(能)히 그들을 건지지 못할 것이며, 이 온 땅이 여호와의 질투(嫉妬)의 불에 삼키우리니, 이는 여호와가 이 땅 모든 거민(居民)을 놀라게 멸절(滅絶)할 것임이니라.”.

02

^01수치(羞恥)를 모르는 백성(百姓)아. 모일찌어다. 모일찌어다. ^02명령(命令)이 시행(施行)되기 전(前), 광음(光陰)이 겨 같이 날아 지나가기 전(前), 여호와의 진노(震怒)가 너희에게 임(臨)하기 전(前), 여호와의 분노(忿怒)의 날이 너희에게 이르기 전(前)에 그러할찌어다.

^03여호와의 규례(規例)를 지키는 세상(世上)의 모든 겸손(謙遜)한 자(者)들아. 너희는 여호와를 찾으며 공의(公義)와 겸손(謙遜)을 구(求)하라. 너희가 혹시(或時) 여호와의 분노(忿怒)의 날에 숨김을 얻으리라. ^04가사가 버리우며, 아스글론이 황폐(荒廢)되며, 아스돗이 백주(白晝)에 쫓겨나며, 에그론이 뽑히우리라.

^05해변(海邊) 거민(居民) 그렛 족속(族屬)에게 화(禍) 있을찐저, 블레셋 사람의 땅 가나안아. 여호와의 말이, “너희를 치나니, 내가 너를 멸(滅)하여 거민(居民)이 없게 하리라. ^06해변(海邊)은 초장(草場)이 되어 목자(牧者)의 움과 양(羊)떼의 우리가 거기 있을 것이며, ^07그 지경(地境)은 유다 족속(族屬)의 남은 자(者)에게로 돌아갈찌라. 그들이 거기서 양(羊)떼를 먹이고 저녁에는 아스글론 집들에 누우리니, 이는 그들의 하나님 여호와가 그들을 권고(眷顧)하여 그 사로잡힘을 돌이킬 것임이니라. ^08내가 모압의 비방(誹謗)과 암몬 자손의 후욕(詬辱)을 들었나니, 그들이 내 백성(百姓)을 훼방(毁謗)하고 스스로 커서 그 경계(境界)를 침범(侵犯)하였느니라.

^10그러므로 만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이 말하노라.

내가 나의 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, 장차(將次) 모압은 소돔 같으며, 암몬 자손(子孫)은 고모라 같을 것이라. 찔레가 나며, 소금 구덩이가 되어 영원(永遠)히 황무(荒蕪)하리니, 나의 끼친 백성(百姓)이 그들을 노략(擄略)하며, 나의 남은 국민(國民)이 그것을 기업(基業)으로 얻을 것이라. ^10그들이 이런 일을 당(當)할 것은 교만(驕慢)하여 스스로 커서 만군(萬軍)의 여호와의 백성(百姓)을 훼방(毁謗)함이니라.

^11여호와가 그들에게 두렵게 되어서 세상(世上)의 모든 신(神)을 쇠진(衰盡)케 하리니, 이방(異邦)의 모든 해변(海邊) 사람들이 각각(各各) 자기(自己) 처소(處所)에서 여호와께 경배(敬拜)하리라.

^12구스 사람아. 너희도 내 칼에 살륙(殺戮)을 당(當)하리라. ^13여호와가 북방(北方)을 향(向)하여 손을 펴서 앗수르를 멸(滅)하며, 니느웨로 황무(荒蕪)케 하여 사막(沙漠)같이 메마르게 하리니, ^14각양(各樣) 짐승이 그 가운데 떼로 누울 것이며, 당아(塘鵝)와 고슴도치가 그 기둥 꼭대기에 깃들일 것이며, 창(窓)에서 울 것이며 문(門)턱이 적막(寂寞)하리니, 백향목(柏香木)으로 지은 것이 벗겨졌음이라. ^15이는 기쁜 성(城)이라. 염려(念慮) 없이 거(居)하며 심중(心中)에 이르기를, ‘오직 나만 있고, 나 외(外)에는 다른 이가 없다’ 하더니, 어찌 이같이 황무(荒蕪)하여 들짐승의 엎드릴 곳이 되었는고? 지나가는 자(者)마다 치소(嗤笑)하여 손을 흔들리로다.

03

^01패역(悖逆)하고 더러운 곳, 포학(暴虐)한 그 성읍(城邑)이 화(禍) 있을찐저, ^02그가 명령(命令)을 듣지 아니하며, 교훈(敎訓)을 받지 아니하며, 여호와를 의뢰(依賴)하지 아니하며, 자기(自己) 하나님에게 가까이 나아가지 아니하였도다. ^03그 가운데 방백(方伯)들은 부르짖는 사자(獅子)요, 그 재판장(裁判長)들은 이튿날까지 남겨 두는 것이 없는 저녁 이리요, ^04그 선지자(先知者)들은 위인(爲人)이 경솔(輕率)하고 간사(奸邪)한 자(者)요, 그 제사장(祭司長)들은 성소(聖所)를 더럽히고 율법(律法)을 범(犯)하였도다.

^05그 중(中)에 거(居)하신 여호와는 의(義)로우사 불의(不義)를 행(行)치 아니하시고, 아침마다 간단(間斷) 없이 자기(自己)의 공의(公義)를 나타내시거늘, 불의(不義)한 자(者)는 수치(羞恥)를 알지 못하는도다. ^06내가 열국(列國)을 끊어 버렸으므로 그 망대(望臺)가 황무(荒蕪)하였고, 내가 그 거리를 비게 하여 지나는 자(者)가 없게 하였으므로 그 모든 성읍(城邑)이 황폐(荒廢)되며, 사람이 없으며, 거(居)할 자(者)가 없게 되었느니라.

^07내가 이르기를, “너는 오직 나를 경외(敬畏)하고 교훈(敎訓)을 받으라. 그리하면 내가 형벌(刑罰)을 내리기로 정(定)하기는 하였거니와, 너의 거처(居處)가 끊어지지 아니하리라.” 하였으나, 그들이 부지런히 그 모든 행위(行爲)를 더럽게 하였느니라.

^08나 여호와가 말하노라.

그러므로 내가 일어나 벌(罰)할 날까지 너희는 나를 기다리라. 내가 뜻을 정(定)하고 나의 분한(忿恨)과 모든 진노(震怒)를 쏟으려고 나라들을 소집(召集)하며, 열국(列國)을 모으리라. 온 땅이 나의 질투(嫉妬)의 불에 소멸(燒滅)되리라. ^09그 때에 내가 열방(列邦)의 입술을 깨끗케 하여 그들로 다 나 여호와의 이름을 부르며, 일심(一心)으로 섬기게 하리니, ^10내게 구(求)하는 백성(百姓)들, 곧 내가 흩은 자(者)의 딸이 구스 하수(河水) 건너편(便)에서부터 예물(禮物)을 가지고 와서 내게 드릴찌라.

^11그 날에 네가 내게 범죄(犯罪)한 모든 행위(行爲)를 인(因)하여 수치(羞恥)를 당(當)하지 아니할 것은 그 때에 내가 너의 중(中)에서 교만(驕慢)하여 자랑하는 자(者)를 제(除)하여 너로 나의 성산(聖山)에서 다시는 교만(驕慢)하지 않게할 것임이니라. ^12내가 곤고(困苦)하고 가난한 백성(百姓)을 너의 중(中)에 남겨 두리니, 그들이 여호와의 이름을 의탁(依託)하여 보호(保護)를 받을찌라. ^13이스라엘의 남은 자(者)는 악(惡)을 행(行)치 아니하며, 거짓을 말하지 아니하며, 입에 궤휼(詭譎)한 혀가 없으며, 먹으며, 누우나, 놀라게 할 자(者)가 없으리라.

^14시온의 딸아. 노래할지어다. 이스라엘아. 기쁘게 부를지어다. 예루살렘 딸아. 전심(全心)으로 기뻐하며 즐거워할찌어다. ^15여호와가 너의 형벌(刑罰)을 제(除)하였고, 너의 원수(怨讐)를 쫓아 내었으며, 이스라엘 왕(王) 여호와가 너의 중(中)에 있으니, 네가 다시는 화(禍)를 당(當)할까 두려워하지 아니할 것이라. ^16그 날에 사람이 예루살렘에게 이르기를 두려워하지 말라.

‘시온아. 네 손을 늘어뜨리지 말라. ^17너의 하나님 여호와가 너의 가운데 계시니, 그는 구원(救援)을 베푸실 전능자(全能者)시라. 그가 너로 인(因)하여 기쁨을 이기지 못하여 하시며, 너를 잠잠(潛潛)히 사랑하시며, 너로 인(因)하여 즐거이 부르며 기뻐하시리라’ 하리라.

^18내가 대회(大會)로 인(因)하여 근심하는 자(者)를 모으리니, 그들은 네게 속(屬)한 자(者)라. 너의 치욕(恥辱)이 그들에게 무거운 짐이 되었느니라. ^19그 때에 내가 너를 괴롭게 하는 자(者)를 다 벌(罰)하고, 저는 자(者)를 구원(救援)하며, 쫓겨난 자(者)를 모으며, 온 세상(世上)에서 수욕(羞辱) 받는 자(者)로 칭찬(稱讚)과 명성(名聲)을 얻게 하리라. ^20내가 그 때에 너희를 이끌고 그 때에 너희를 모을찌라. 내가 너희 목전(目前)에서 너희 사로잡힘을 돌이킬 때에 너희로 천하(天下) 만민(萬民) 중(中)에서 명성(名聲)과 칭찬(稱讚)을 얻게 하리라.

나 여호와의 말이니라.”.

구약. 학개(학). 01-02.

01

^01다리오 왕(王) 2년(二年) 6월(六月), 곧 그 달 초(初)하루에 여호와의 말씀이 선지자(先知者) 학개로 말미암아, 스알디엘의 아들 유다 총독(總督) 스룹바벨과 여호사닥의 아들 대제사장(大祭司長) 여호수아에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^02“만군(萬軍)의 여호와가 말하여 이르노라. 이 백성(百姓)이 말하기를, ‘여호와의 전(殿)을 건축(建築)할 시기(時期)가 이르지 아니하였다’ 하느니라.”.

^03여호와의 말씀이 선지자(先知者) 학개에게 임(臨)하여 가라사대, ^04“이 전(殿)이 황무(荒蕪)하였거늘, 너희가 이 때에 판벽(板璧)한 집에 거(居)하는 것이 가(可)하냐? ^05그러므로 이제 나 만군(萬軍)의 여호와가 말하노니, 너희는 자기(自己)의 소위(所爲)를 살펴 볼찌니라. ^06너희가 많이 뿌릴지라도 수입(收入)이 적으며, 먹을지라도 배부르지 못하며, 마실지라도 흡족(洽足)하지 못하며, 입어도 따뜻하지 못하며, 일군이 삯을 받아도 그것을 구멍 뚫어진 전대(纏袋)에 넣음이 되느니라.

^07나 만군(萬軍)의 여호와가 말하노니, 너희는 자기(自己)의 소위(所爲)를 살펴 볼찌니라. ^08너희는 산(山)에 올라가서 나무를 가져다가 전(殿)을 건축(建築)하라. 그리하면 내가 그로 인(因)하여 기뻐하고, 또 영광(榮光)을 얻으리라. 나 여호와가 말하였느니라.

^09너희가 많은 것을 바랐으나 도리어 적었고, 너희가 그것을 집으로 가져갔으나 내가 불어 버렸느니라.

나 만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 이것이 무슨 연고(緣故)뇨? 내 집은 황무(荒蕪)하였으되, 너희는 각각(各各) 자기(自己)의 집에 빨랐음이니라. ^10그러므로 너희로 인(因)하여 하늘은 이슬을 그쳤고, 땅은 산물(産物)을 그쳤으며, ^11내가 한재(旱災)를 불러 이 땅에, 산(山)에, 곡물(穀物)에, 새 포도주(葡萄酒)에, 기름에, 땅의 모든 소산(所産)에, 사람에게, 육축(六畜)에게, 손으로 수고(受苦)하는 모든 일에 임(臨)하게 하였느니라.”.

^12스알디엘의 아들 스룹바벨과 여호사닥의 아들 대제사장(大祭司長) 여호수아와, 남은바 모든 백성(百姓)이 그 하나님 여호와의 목소리와 선지자(先知者) 학개의 말을 청종(聽從)하였으니, 이는 그들의 하나님 여호와께서 그를 보내셨음을 인(因)함이라. 백성(百姓)이 다 여호와를 경외(敬畏)하매, ^13때에 여호와의 사자(使者) 학개가 여호와의 명(命)을 의지(依支)하여 백성(百姓)에게 고(告)하여 가로되, “‘나 여호와가 말하노니, 내가 너희와 함께 하노라’ 하셨느니라.” 하니라.

^14여호와께서 스알디엘의 아들 유다 총독(總督) 스룹바벨의 마음과, 여호사닥의 아들 대제사장(大祭司長) 여호수아의 마음과, 남은바 모든 백성(百姓)의 마음을 흥분(興奮)시키시매, 그들이 와서 만군(萬軍)의 여호와 그들의 하나님의 전(殿) 역사(役事)를 하였으니, ^15때는 다리오 왕(王) 2년(二年) 6월(六月) 24일(二十四日)이었더라.

02

^017월(七月), 곧 그 달 21일(二十一日)에 여호와의 말씀이 선지자(先知者) 학개에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^02“너는 스알디엘의 아들 유다 총독(總督) 스룹바벨과 여호사닥의 아들 대제사장(大祭司長) 여호수아와 남은 백성(百姓)에게 고(告)하여 이르라. ^03너희 중(中)에 남아 있는 자(者) 곧 이 전(殿)의 이전(以前) 영광(榮光)을 본 자(者)가 누구냐? 이제 이것이 너희에게 어떻게 보이느냐? 이것이 너희 눈에 보잘 것이 없지 아니하냐?

^04그러나 여호와가 이르노라.

스룹바벨아. 스스로 굳세게 할찌어다. 여호사닥의 아들 대제사장(大祭司長) 여호수아야. 스스로 굳세게 할지어다.

나 여호와의 말이니라.

이 땅 모든 백성(百姓)아. 스스로 굳세게 하여 일할지어다. 내가 너희와 함께 하노라.

만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.

^05너희가 애굽에서 나올 때에 내가 너희와 언약(言約)한 말과 나의 신(神)이 오히려 너희 중(中)에 머물러 있나니, 너희는 두려워하지 말지어다.

[06]나 만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.인용위치 돌아가기(히12:26)

조금 있으면 내가 하늘과 땅과 바다와 육지(陸地)를 진동(震動)시킬 것이요, ^07또한 만국(萬國)을 진동(震動)시킬 것이며, 만국(萬國)의 보배가 이르리니, 내가 영광(榮光)으로 이 전(殿)에 충만(充滿)케 하리라. 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.

^08은(銀)도 내 것이요, 금(金)도 내 것이니라. 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.

^09이 전(殿)의 나중 영광(榮光)이 이전(以前) 영광(榮光)보다 크리라. 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.

내가 이곳에 평강(平康)을 주리라. 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.”.

^10다리오왕(王) 2년(二年) 9월(九月) 24일(二十四日)에 여호와의 말씀이 선지자(先知者) 학개에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^11“나 만군(萬軍)의 여호와가 말하노니, 너는 제사장(祭司長)에게 율법(律法)에 대(對)하여 물어 이르기를, ^12‘사람이 옷자락에 거룩한 고기를 쌌는데, 그 옷자락이 만일(萬一) 떡에나 국에나 포도주(葡萄酒)에나 기름에나 다른 식물(植物)에 닿았으면 그것이 성물(聖物)이 되겠느냐?’ 하라.”.

학개가 물으매, 제사장(祭司長)들이 대답(對答)하여 가로되, “아니니라.”.

^13학개가 가로되, “시체(屍體)를 만져서 부정(不淨)하여진 자(者)가 만일(萬一) 그것들 중(中)에 하나를 만지면 그것이 부정(不淨)하겠느냐?”.

제사장(祭司長)들이 대답(對答)하여 가로되, “부정(不淨)하겠느니라.”.

^14이에 학개가 대답(對答)하여 가로되, “여호와의 말씀에, “내 앞에서 이 백성(百姓)이 그러하고, 이 나라가 그러하고, 그 손의 모든 일도 그러하고, 그들이 거기서 드리는 것도 부정(不淨)하니라. ^15이제 청(請)컨대, 너희는 오늘부터 이전(以前), 곧 여호와의 전(殿)에 돌이 돌 위에 첩(疊) 놓이지 않았던 때를 추억(追億)하라. ^16그 때에는 20석(二十石) 곡식(穀食) 더미에 이른즉, 10석(十石) 뿐이었고, 포도즙(葡萄汁) 틀에 50(五十)그릇을 길으려 이른즉, 20(二十)그릇 뿐이었었느니라.

^17나 만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.

내가 너희 손으로 지은 모든 일에 폭풍(暴風)과 곰팡과 우박(雨雹)으로 쳤으나, 너희가 내게로 돌이키지 아니하였었느니라. ^18너희는 오늘부터 이전(以前)을 추억(追億)하여 보라. 9월(九月) 24일(二十四日), 곧 여호와의 전(殿) 지대(地臺)를 쌓던 날부터 추억(追億)하여 보라. ^19곡식(穀食) 종자(種子)가 오히려 창고(倉庫)에 있느냐? 포도(葡萄)나무, 무화과(無花果)나무, 석류(石榴)나무, 감람(橄欖)나무에 열매가 맺지 못하였었느니라. 그러나 오늘부터는 내가 너희에게 복(福)을 주리라.”.”.

^20그 달 24일(二十四日)에 여호와의 말씀이 다시 학개에게 임(臨)하니라.

가라사대, [21]“너는 유다 총독(總督) 스룹바벨에게 고(告)하여 이르라. 내가 하늘과 땅을 진동(震動)시킬 것이요, ^22열국(列國)의 보좌(寶座)를 엎을 것이요, 열방(列邦)의 세력(勢力)을 멸(滅)할 것이요, 그 병거(兵車)들과 그 탄 자(者)를 엎드러뜨리리니, 말과 그 탄 자(者)가 각각(各各) 그 동무의 칼에 엎드러지리라.인용위치 돌아가기(히12:26)

^23나 만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.

스알디엘의 아들, 내 종 스룹바벨아. 나 여호와가 말하노라.

그 날에 내가 너를 취(取)하고 너로 인(印)을 삼으리니, 이는 내가 너를 택(擇)하였음이니라.

만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.”.

구약. 스가랴(슥). 01-14.

01

^01다리오 왕(王) 2년(二年) 8월(八月)에 여호와의 말씀이 잇도의 손자(孫子), 베레갸의 아들, 선지자(先知者) 스가랴에게 임(臨)하니라.

가라사대, ^02“나 여호와가 무리의 열조(列祖)에게 심(甚)히 진노(震怒)하였느니라. ^03그러므로 너는 무리에게 고(告)하기를, ‘만군(萬軍)의 여호와께서 이처럼 이르시되, “너희는 내게로 돌아오라. 나 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라. 그리하면 내가 너희에게로 돌아가리라. 나 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.

^04너희 열조(列祖)를 본(本)받지 말라. 옛적 선지자(先知者)들이 그들에게 외쳐 가로되, “만군(萬軍)의 여호와께서 말씀하시기를, “너희가 악(惡)한 길, 악(惡)한 행실(行實)을 떠나서 돌아오라.” 하셨다.” 하나, 그들이 듣지 않고 내게 귀를 기울이지 아니하였느니라. 나 여호와의 말이니라.

^05너희 열조(列祖)가 어디 있느냐? 선지자(先知者)들이 영원(永遠)히 살겠느냐? ^06내가 종 선지자(先知者)들에게 명(命)한 내 말과 내 전례(前例)들이 어찌 네 열조(列祖)에게 임(臨)하지 아니하였느냐? 그러므로 그들이 돌쳐 이르기를, “만군(萬軍)의 여호와께서 우리 길대로 우리 행위(行爲)대로 우리에게 행(行)하시려고 뜻하신 것을 우리에게 행(行)하셨도다.” 하였다.” 하셨느니라’ 하라.”.

^07다리오 왕(王) 2년(二年) 11월(十一月), 곧 스밧월(月) 24일(二十四日)에 잇도의 손자(孫子) 베레갸의 아들 선지자(先知者) 스가랴에게 여호와의 말씀이 임(臨)하여 이르시니라.

^08“내가 밤에 보니, 사람이 홍마(紅馬)를 타고 골짜기 속 화석류(花石榴)나무 사이에 섰고, 그 뒤에는 홍마(紅馬)와, 자마(紫馬)와, 백마(白馬)가 있기로, ^09내가 가로되, “내 주(主)여. 이들이 무엇이니이까?”. 내게 말하는 천사(天使)가 내게 이르되, “이들이 무엇인지 내가 네게 보이리라.” 하매, ^10화석류(花石榴)나무 사이에 선 자(者)가 대답(對答)하여 가로되, “이는 여호와께서 땅에 두루 다니라고 보내신 자(者)들이니라.”.

^11그들이 화석류(花石榴)나무 사이에 선 여호와의 사자(使者)에게 고(告)하되, “우리가 땅에 두루 다녀보니 온 땅이 평안(平安)하여 정온(靜穩)하더이다.”.

^12여호와의 사자(使者)가 응(應)하여 가로되, “만군(萬軍)의 여호와여. 여호와께서 언제까지 예루살렘과 유다 성읍(城邑)들을 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하시려나이까? 이를 노(怒)하신지 70년(七十年)이 되었나이다.” 하매, ^13여호와께서 내게 말하는 천사(天使)에게 선(善)한 말씀, 위로(慰勞)하는 말씀으로 대답(對答)하시더라.

^14내게 말하는 천사(天使)가 내게 이르되, “너는 외쳐 이르기를, ‘만군(萬軍)의 여호와의 말씀에, “내가 예루살렘을 위(爲)하여 시온을 위(爲)하여 크게 질투(嫉妬)하며, ^15안일(安逸)한 열국(列國)을 심(甚)히 진노(震怒)하나니 나는 조금만 노(怒)하였거늘, 그들은 힘을 내어 고난(苦難)을 더하였음이라. ^16그러므로 여호와가 이처럼 말하노라. 내가 긍휼(矜恤)히 여기므로 예루살렘에 돌아왔은즉 내 집이 그 가운데 건축(建築)되리니, 예루살렘 위에 먹줄이 치어지리라. 나 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.” 하셨다’ 하라. ^17다시 외쳐 이르기를, ‘만군(萬軍)의 여호와의 말씀에 “나의 성읍(城邑)들이 넘치도록 다시 풍부(豊富)할 것이라. 여호와가 다시 시온을 안위(安慰)하여 다시 예루살렘을 택(擇)하리라.” 하셨다’ 하라.”.

^18내가 눈을 들어 본즉, 네 뿔이 보이기로, ^19이에 내게 말하는 천사(天使)에게 묻되, “이들이 무엇이니이까?”. 내게 대답(對答)하되, “이들은 유다와 이스라엘과 예루살렘을 헤친 뿔이니라.”.

^20때에 여호와께서 공장(工匠) 네 명(名)을 내게 보이시기로, ^21내가 가로되, “그들이 무엇하러 왔나이까?” 하매, 대답(對答)하여 가라사대, “그 뿔들이 유다를 헤쳐서 사람으로 능(能)히 머리를 들지 못하게 하매, 이 공장(工匠)들이 와서 그것들을 두렵게 하고 이전(以前)에 뿔들을 들어 유다 땅을 헤친 열국(列國)의 뿔을 떨어치려 하느니라.” 하시더라.”.

02

^01“내가 또 눈을 들어 본즉, 한 사람이 척량(尺量)줄을 그 손에 잡았기로, ^02“네가 어디로 가느냐?” 물은즉, 내게 대답(對答)하되, “예루살렘을 척량(尺量)하여 그 장광(長廣)을 보고자 하노라.” 할 때에, ^03내게 말하는 천사(天使)가 나가매, 다른 천사(天使)가 나와서 그를 맞으며, ^04이르되, “너는 달려가서 그 소년(少年)에게 고(告)하여 이르기를, ‘예루살렘에 사람이 거(居)하리니, 그 가운데 사람과 육축(六畜)이 많으므로 그것이 성곽(城郭)없는 촌락(村落)과 같으리라.

^05여호와의 말씀에 “내가 그 사면(四面)에서 불 성곽(城郭)이 되며 그 가운데서 영광(榮光)이 되리라.”. ^06여호와의 말씀에 “내가 너를 하늘의 사방(四方) 바람 같이 흩어지게 하였거니와, 이제 너희는 북방(北方) 땅에서 도망(逃亡)할찌니라.

나 여호와의 말이니라.”.”.

^07바벨론 성(城)에 거(居)하는 시온아. 이제 너는 피(避)할찌니라. ^08만군(萬軍)의 여호와께서 이같이 말씀하시되, “너희를 노략(擄略)한 열국(列國)으로 영광(榮光)을 위(爲)하여 나를 보내셨나니, 무릇 너희를 범(犯)하는 자(者)는 그의 눈동자를 범(犯)하는 것이라. ^09내가 손을 그들 위에 움직인즉 그들이 자기(自己)를 섬기던 자(者)에게 노략(擄略)거리가 되리라.” 하셨나니, 너희가 만군(萬軍)의 여호와께서 나를 보내신줄 알리라.

^10여호와의 말씀에 “시온의 딸아. 노래하고 기뻐하라. 이는 내가 임(臨)하여 네 가운데 거(居)할 것임이니라. ^11그 날에 많은 나라가 여호와께 속(屬)하여 내 백성(百姓)이 될 것이요, 나는 네 가운데 거(居)하리라. 네가 만군(萬軍)의 여호와께서 나를 네게 보내신 줄 알리라. ^12여호와께서 장차(將次) 유다를 취(取)하여 거룩한 땅에서 자기(自己) 소유(所有)를 삼으시고, 다시 예루살렘을 택(擇)하시리니, ^13무릇 혈기(血氣) 있는 자(者)들이 여호와 앞에서 잠잠(潛潛)할 것은 여호와께서 그 성소(聖所)에서 일어나심이니라.”.’ 하라.” 하더라.”.

03

^01대제사장(大祭司長) 여호수아는 여호와의 사자(使者) 앞에 섰고, 사단은 그의 우편(右便)에 서서 그를 대적(對敵)하는 것을 여호와께서 내게 보이시니라.

^02여호와께서 사단에게 이르시되, “사단아. 여호와가 너를 책망(責望)하노라. 예루살렘을 택(擇)한 여호와가 너를 책망(責望)하노라. 이는 불에서 꺼낸 그슬린 나무가 아니냐?” 하실 때에, ^03여호수아가 더러운 옷을 입고 천사(天使) 앞에 섰는지라.

^04여호와께서 자기(自己) 앞에 선 자(者)들에게 명(命)하사, “그 더러운 옷을 벗기라.” 하시고, 또 여호수아에게 이르시되, “내가 네 죄과(罪過)를 제(除)하여 버렸으니, 네게 아름다운 옷을 입히리라.” 하시기로, ^05내가 말하되, “정(淨)한 관(冠)을 그 머리에 씌우소서.” 하매, 곧 정(淨)한 관(冠)을 그 머리에 씌우며 옷을 입히고, 여호와의 사자(使者)는 곁에 섰더라.

^06여호와의 사자(使者)가 여호수아에게 증거(證據)하여 가로되, ^07“만군(萬軍)의 여호와의 말씀에 “네가 만일(萬一) 내 도(道)를 준행(遵行)하며 내 율례(律例)를 지키면 네가 내 집을 다스릴 것이요, 내 뜰을 지킬 것이며, 내가 또 너로 여기 섰는 자(者)들 중(中)에 왕래(往來)케 하리라. ^08대제사장(大祭司長) 여호수아야. 너와 네 앞에 앉은 네 동료(同僚)들은 내 말을 들을 것이니라. 이들은 예표(豫表)의 사람이라. 내가 내 종 순을 나게 하리라.

^09만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.

내가 너 여호수아 앞에 세운 돌을 보라. 한 돌에 일곱 눈이 있느니라. 내가 새길 것을 새기며, 이 땅의 죄악(罪惡)을 하루에 제(除)하리라.

^10만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.

그 날에 너희가 각각(各各) 포도(葡萄)나무와 무화과(無花果)나무 아래서 서로 초대(招待)하리라.” 하셨느니라.”.

04

^01내게 말하던 천사(天使)가 다시 와서 나를 깨우니, 마치 자는 사람이 깨우임 같더라. ^02그가 내게 묻되, “네가 무엇을 보느냐?”. 내가 대답(對答)하되, “내가 보니, 순금(純金) 등대(燈臺)가 있는데 그 꼭대기에 주발(周鉢) 같은 것이 있고, 또 그 등대(燈臺)에 일곱 등잔(燈盞)이 있으며, 그 등대(燈臺) 꼭대기 등잔(燈盞)에는 일곱 관(冠)이 있고, ^03그 등대(燈臺) 곁에 두 감람(橄欖)나무가 있는데, 하나는 그 주발(周鉢) 우편(右便)에 있고, 하나는 그 좌편(左便)에 있나이다.” 하고, ^04내게 말하는 천사(天使)에게 물어 가로되, “내 주(主)여. 이것들이 무엇이니이까?”. ^05내게 말하는 천사(天使)가 대답(對答)하여 가로되, “네가 이것들이 무엇인지 알지 못하느냐?”. 내가 대답(對答)하되, “내 주(主)여. 내가 알지 못하나이다.”.

^06그가 내게 일러 가로되, “여호와께서 스룹바벨에게 하신 말씀이 이러하니라. 만군(萬軍)의 여호와께서 말씀하시되, “이는 힘으로 되지 아니하며, 능(能)으로 되지 아니하고, 오직 나의 신(神)으로 되느니라.

^07큰 산(山)아. 네가 무엇이냐? 네가 스룹바벨 앞에서 평지(平地)가 되리라. 그가 머릿돌을 내어 놓을 때에 무리가 외치기를, ‘은총(恩寵), 은총(恩寵)이 그에게 있을찌어다’ 하리라.” 하셨고, ^08여호와의 말씀이 또 내게 임(臨)하여 가라사대, ^09“스룹바벨의 손이 이 전(殿)의 지대(地臺)를 놓았은즉, 그 손이 또한 그것을 마치리라.” 하셨나니, 만군(萬軍)의 여호와께서 나를 너희에게 보내신 줄을 네가 알리라.” 하셨느니라. ^10“작은 일의 날이라고 멸시(蔑視)하는 자(者)가 누구냐? 이 일곱은 온 세상(世上)에 두루 행(行)하는 여호와의 눈이라. 다림줄이 스룹바벨의 손에 있음을 보고 기뻐하리라.”.

^11내가 그에게 물어 가로되, “등대(燈臺) 좌우(左右)의 두 감람(橄欖)나무는 무슨 뜻이니이까?” 하고, ^12다시 그에게 물어 가로되, “금(金) 기름을 흘려내는 두 금관(金管) 옆에 있는 이 감람(橄欖)나무 두 가지는 무슨 뜻이니이까?”. ^13그가 내게 대답(對答)하여 가로되, “네가 이것이 무엇인지 알지 못하느냐?”. 대답(對答)하되, “내 주(主)여. 알지 못하나이다.”. ^14가로되, “이는 기름 발리운 자(者) 둘이니, 온 세상(世上)의 주(主) 앞에 모셔 섰는 자(者)니라.” 하더라.

05

^01내가 다시 눈을 든즉 날아가는 두루마리가 보이더라.

^02그가 내게 묻되, “네가 무엇을 보느냐?” 하기로, 내가 대답(對答)하되, “날아가는 두루마리를 보나이다. 그 장(長)이 20(二十)규빗이요, 광(廣)이 10(十)규빗이니라.”. ^03그가 내게 이르되, “이는 온 지면(地面)에 두루 행(行)하는 저주(詛呪)라. 무릇 도적(盜賊)질하는 자(者)는 그 이편(便) 글대로 끊쳐지고, 무릇 맹세(盟誓)하는 자(者)는 그 저편(便) 글대로 끊쳐지리라.

^04만군(萬軍)의 여호와께서 가라사대, “내가 이것을 발(發)하였나니, 도적(盜賊)의 집에도 들어가며, 내 이름을 가리켜 망령(妄靈)되이 맹세(盟誓)하는 자(者)의 집에도 들어가서 그 집에 머무르며, 그 집을 그 나무와 그 돌을 아울러 사르리라.” 하셨느니라.”.

^05내게 말하던 천사(天使)가 나아와서 내게 이르되, “너는 눈을 들어 나오는 이것이 무엇인가 보라.” 하기로, ^06내가 묻되, “이것이 무엇이니이까?”. 그가 가로되, “나오는 이것이 에바니라.”. 또 가로되, “온 땅에서 그들의 모양(模樣)이 이러하니라. ^07이 에바 가운데에는 한 여인(女人)이 앉았느니라.” 하는 동시(同時)에 둥근 납 한조각이 들리더라. ^08그가 가로되, “이는 악(惡)이라.” 하고, 그 여인(女人)을 에바 속으로 던져 넣고, 납 조각을 에바 아구리 위에 던져 덮더라.

^09내가 또 눈을 들어 본즉, 두 여인(女人)이 나왔는데, 학(鶴)의 날개 같은 날개가 있고, 그 날개에 바람이 있더라. 그들이 그 에바를 천지(天地) 사이에 들었기로, ^10내가 내게 말하는 천사(天使)에게 묻되, “그들이 에바를 어디로 옮겨 가나이까?” 하매, ^11내게 이르되, “그들이 시날 땅으로 가서 그를 위(爲)하여 집을 지으려함이니라. 준공(竣工)되면 그가 제 처소(處所)에 머물게 되리라.” 하더라.

06

^01내가 또 눈을 들어본즉, 네 병거(兵車)가 두 산(山) 사이에서 나왔는데, 그 산(山)은 놋산(山)이더라. ^02첫째 병거(兵車)는 홍마(紅馬)들이, 둘째 병거(兵車)는 흑마(黑馬)들이, ^03세째 병거(兵車)는 백마(白馬)들이, 네째 병거(兵車)는 어룽지고 건장(健壯)한 말들이 메었는지라.

^04내가 내게 말하는 천사(天使)에게 물어 가로되, “내 주(主)여. 이것들이 무엇이니이까?”. ^05천사(天使)가 대답(對答)하여 가로되, “이는 하늘의 네 바람인데, 온 세상(世上)의 주(主) 앞에 모셨다가 나가는 것이라.” 하더라.

^06흑마(黑馬)는 북편(北便) 땅으로 나가매 백마(白馬)의 그 뒤를 따르고, 어룽진 말은 남편(南便) 땅으로 나가고, ^07건장(健壯)한 말은 나가서 땅에 두루 다니고자 하니, 그가 이르되, “너희는 여기서 나가서 땅에 두루 다니라.” 하매, 곧 땅에 두루 다니더라. ^08그가 외쳐 내게 일러 가로되, “북방(北方)으로 나간 자(者)들이 북방(北方)에서 내 마음을 시원케 하였느니라.” 하더라.

^09여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 이르시되, ^10“사로잡힌 자(者) 중(中) 바벨론에서부터 돌아온 헬대와, 도비야와, 여다야가 스바냐의 아들 요시아의 집에 들었나니, 너는 이 날에 그 집에 들어가서 그들에게서 취(取)하되, ^11은(銀)과 금(金)을 취(取)하여 면류관(冕旒冠)을 만들어 여호사닥의 아들 대제사장(大祭司長) 여호수아의 머리에 씌우고, ^12고(告)하여 이르기를, ‘만군(萬軍)의 여호와께서 말씀하시되, “보라. 순이라 이름하는 사람이 자기(自己) 곳에서 돌아나서 여호와의 전(殿)을 건축(建築)하리라. ^13그가 여호와의 전(殿)을 건축(建築)하고 영광(榮光)도 얻고, 그 위(位)에 앉아서 다스릴 것이요, 또 제사장(祭司長)이 자기(自己) 위(位)에 있으리니, 이 두 사이에 평화(平和)와 의논(議論)이 있으리라.” 하셨다’ 하고, ^14그 면류관(冕旒冠)은 헬렘과 도비야와 여다야와 스바냐의 아들 헨을 기념(記念)하기 위(爲)하여 여호와의 전(殿) 안에 두라.” 하시니라.

^15“먼데 사람이 와서 여호와의 전(殿)을 건축(建築)하리니, 만군(萬軍)의 여호와께서 나를 너희에게 보내신 줄을 너희가 알리라. 너희가 만일(萬一) 너희 하나님 여호와의 말씀을 청종(聽從)할진대 이같이 되리라.”.

07

^01다리오왕(王) 4년(四年) 9월(九月), 곧 기슬래월(月) 4일(四日)에 여호와의 말씀이 스가랴에게 임(臨)하니라.

^02때에 벧엘 사람이 사레셀과 레겜멜렉과 그 종자(從者)를 보내어 여호와께 은혜(恩惠)를 구(求)하고, ^03만군(萬軍)의 여호와의 전(殿)에 있는 제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들에게 물어 가로되, “우리가 여러 해 동안에 행(行)한대로 5월간(五月間)에 울며 재계(齋戒)하리이까?” 하매, ^04만군(萬軍)의 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 이르시되, ^05“온 땅의 백성(百姓)과 제사장(祭司長)들에게 이르라. 너희가 70년(七十年) 동안 5월(五月)과 7월(七月)에 금식(禁食)하고 애통(哀痛)하였거니와, 그 금식(禁食)이 나를 위(爲)하여 나를 위(爲)하여 한 것이냐? ^06너희의 먹으며 마심이 전혀 자기(自己)을 위(爲)하여 먹으며, 자기(自己)를 위(爲)하여 마심이 아니냐? ^07여호와가 이전(以前) 선지자(先知者)로 외친 말을 너희가 청종(聽從)할 것이 아니냐? 그 때에는 예루살렘과 사면(四面) 읍(邑)에 백성(百姓)이 거(居)하여 형통(亨通)하였고 남방(南方)과 평원(平原)에도 사람이 거(居)하였었느니라.”.

^08여호와의 말씀이 스가랴에게 임(臨)하여 이르시되, ^09“만군(萬軍)의 여호와가 이미 말하여 이르기를, “너희는 진실(眞實)한 재판(裁判)을 행(行)하며, 피차(彼此)에 인애(仁愛)와 긍휼(矜恤)을 베풀며, ^10과부(寡婦)와 고아(孤兒)와 나그네와 궁핍(窮乏)한 자(者)를 압제(壓制)하지 말며, 남을 해(害)하려하여 심중(心中)에 도모(圖謀)하지 말라.” 하였으나, ^11그들이 청종(聽從)하기를 싫어하며, 등으로 향(向)하며, 듣지 아니하려고 귀를 막으며, ^12그 마음을 금강석(金剛石) 같게 하여 율법(律法)과 만군(萬軍)의 여호와가 신(神)으로 이전(以前) 선지자(先知者)를 빙자(憑藉)하여 전(傳)한 말을 듣지 아니하므로, 큰 노(怒)가 나 만군(萬軍)의 여호와께로서 나왔도다.

^13만군(萬軍)의 여호와가 말하였었노라.

내가 불러도 그들이 듣지 아니하였은즉, 그들이 불러도 내가 듣지 아니하고, ^14“회리바람으로 그들을 그 알지 못하던 모든 열국(列國)에 헤치리라.” 한 후(後)로 이 땅이 황무(荒蕪)하여 왕래(往來)하는 사람이 없었나니, 이는 그들이 아름다운 땅으로 황무(荒蕪)하게 하였음이니라.” 하시니라.

08

^01만군(萬軍)의 여호와의 말씀이 임(臨)하여 이르시되, ^02“만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 내가 시온을 위(爲)하여 크게 질투(嫉妬)하며 그를 위(爲)하여 크게 분노(憤怒)함으로 질투(嫉妬)하노라.

^03나 여호와가 말하노라. 내가 시온에 돌아왔은즉 예루살렘 가운데 거(居)하리니, 예루살렘은 진리(眞理)의 성읍(城邑)이라 일컫겠고, 만군(萬軍)의 여호와의 산(山)은 성산(聖山)이라 일컫게 되리라.

^04만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 예루살렘 길거리에 늙은 지아비와 늙은 지어미가 다시 앉을 것이라. 다 나이 많으므로 각기(各其) 손에 지팡이를 잡을 것이요, ^05그 성읍(城邑) 거리에 동남(童男)과 동녀(童女)가 가득하여 거기서 장난하리라.

^06만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 이 일이 그 날에 남은 백성(百姓)의 눈에는 기이(奇異)하려니와, 내 눈에 어찌 기이(奇異)하겠느냐? 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.

^07만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 내가 내 백성(百姓)을 동방(東方)에서부터 서방(西方)에서부터 구원(救援)하여 내고, ^08인도(引導)하여다가 예루살렘 가운데 거(居)하게 하리니, 그들은 내 백성(百姓)이 되고, 나는 성실(誠實)과 정의(正義)로 그들의 하나님이 되리라.

^09만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 만군(萬軍)의 여호와의 집, 곧 전(殿)을 건축(建築)하려고 그 지대(地臺)를 쌓던 날에 일어난 선지자(先知者)들의 입의 말을 이 때에 듣는 너희는 손을 견고(堅固)히 할찌어다. ^10그 날 전(前)에는 사람도 삯을 얻지 못하였고, 짐승도 삯을 받지 못하였으며, 사람이 대적(對敵)을 인(因)하여 출입(出入)에 평안(平安)치 못하였었나니, 이는 내가 뭇 사람으로 서로 치게 하였음이어니와, ^11만군(萬軍)의 여호와가 말하노니, 이제는 내가 이 남은 백성(百姓)을 대(對)하기를 전일(前日)과 같이 아니할 것인즉, ^12곧 평안(平安)한 추수(秋收)를 얻을 것이라. 포도(葡萄)나무가 열매를 맺으며, 땅이 산물(産物)을 내며, 하늘은 이슬을 내리리니, 내가 이 남은 백성(百姓)으로 이 모든 것을 누리게 하리라.

^13유다 족속(族屬)아. 이스라엘 족속(族屬)아. 너희가 이방(異邦) 가운데서 저주(詛呪)가 되었었으나, 이제는 내가 너희를 구원(救援)하여 너희로 축복(祝福)이 되게 하리니, 두려워 말지니라. 손을 견고(堅固)히 할지니라.

^14만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 전(前)에 너희 열조(列祖)가 나의 노(怒)를 격발(激發)할 때에 내가 그들에게 재앙(災殃)을 내리기로 뜻하고 뉘우치지 아니하였었으나, ^15이제 내가 예루살렘과 유다 족속(族屬)에게 은혜(恩惠)를 베풀기로 뜻하였나니, 너희는 두려워 말지니라.

^16너희가 행(行)할 일은 이러하니라. 너희는 각기(各其) 이웃으로 더불어 진실(眞實)을 말하며, 너희 성문(城門)에서 진실(眞實)하고 화평(和平)한 재판(裁判)을 베풀고, ^17심중(心中)에 서로 해(害)하기를 도모(圖謀)하지 말며, 거짓 맹세(盟誓)를 좋아하지 말라. 이 모든 일은 나의 미워하는 것임이니라. 나 여호와의 말이니라.”.

^18만군(萬軍)의 여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 이르시되, ^19“만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 4월(四月)의 금식(禁食)과, 5월(五月)의 금식(禁食)과, 7월(七月)의 금식(禁食)과, 10월(十月)의 금식(禁食)이 변(變)하여 유다 족속(族屬)에게 기쁨과 즐거움과 희락(喜樂)의 절기(節期)가 되리니, 오직 너희는 진실(眞實)과 화평(和平)을 사랑할찌니라.

^20만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 그 후(後)에 여러 백성(百姓)과 많은 성읍(城邑)의 거민(居民)이 올 것이라. ^21이 성읍(城邑) 거민(居民)이 저 성읍(城邑)에 가서 이르기를, ‘우리가 속(速)히 가서 만군(萬軍)의 여호와를 찾고 여호와께 은혜(恩惠)를 구(求)하자’ 할 것이면, ‘나도 가겠노라’ 하겠으며, ^22많은 백성(百姓)과 강대(强大)한 나라들이 예루살렘으로 와서 만군(萬軍)의 여호와를 찾고 여호와께 은혜(恩惠)를 구(求)하리라.

^23만군(萬軍)의 여호와가 말하노라. 그 날에는 방언(方言)이 다른 열국(列國) 백성(百姓) 열명(名)이 유다 사람 하나의 옷자락을 잡을 것이라. 곧 잡고 말하기를, ‘하나님이 너희와 함께하심을 들었나니, 우리가 너희와 함께 가려 하노라’ 하리라.” 하시니라.

09

^01여호와의 말씀의 경고(警告)가 하드락 땅에 임(臨)하며 다메섹에 머물리니, 세상(世上) 사람과 이스라엘 모든 지파(支派)의 눈이 여호와를 우러러 봄이니라. ^02그 접경(接境)된 하맛에도 임(臨)하겠고, 두로와 시돈은 넓은 지혜(智慧)가 있으니, 그들에게도 임(臨)하리라.

^03두로는 자기(自己)를 위(爲)하여 보장(保障)을 건축(建築)하며, 은(銀)을 티끌 같이 정금(精金)을 거리의 진흙 같이 쌓았은즉, ^04주(主)께서 그를 쫓아 내시며, 그의 바다 권세(權勢)를 치시리니, 그가 이불에 삼키울찌라. ^05아스글론이 보고 무서워하며 가사도 심(甚)히 아파할 것이며, 에그론은 그 소망(所望)이 수치(羞恥)가 되므로 역시(亦是) 그러하리라. 가사에는 임금이 끊칠 것이며, 아스글론에는 거민(居民)이 없을 것이며, ^06아스돗에는 잡족(雜族)이 거(居)하리라.

내가 블레셋 사람의 교만(驕慢)을 끊고, ^07그 입에서 그 피를 그 잇사이에서 그 가증(可憎)한 것을 제(除)하리니, 그도 남아서 우리 하나님께로 돌아와서 유다의 한 두목(頭目) 같이 되겠고, 에그론은 여부스 사람 같이 되리라.

^08내가 내 집을 둘러 진(陣)을 쳐서 적군(敵軍)을 막아 거기 왕래(往來)하지 못하게 할 것이라. 포학(暴虐)한 자(者)가 다시는 그 지경(地境)으로 지나지 못하리니, 이는 내가 눈으로 친(親)히 봄이니라.

[09]시온의 딸아. 크게 기뻐할찌어다. 예루살렘의 딸아. 즐거이 부를찌어다.

보라. 네 왕(王)이 네게 임(臨)하나니, 그는 공의(公義)로우며, 구원(救援)을 베풀며, 겸손(謙遜)하여서 나귀를 타나니, 나귀의 작은 것, 곧 나귀새끼니라.인용위치 돌아가기(마21:05) [요12:15]

^10내가 에브라임의 병거(兵車)와 예루살렘의 말을 끊겠고, 전쟁(戰爭)하는 활도 끊으리니, 그가 이방(異邦) 사람에게 화평(和平)을 전(傳)할 것이요, 그의 정권(政權)은 바다에서 바다까지 이르고, 유브라데 강(江)에서 땅 끝까지 이르리라.

^11또 너로 말할진대, “네 언약(言約)의 피를 인(因)하여 내가 너의 갇힌 자(者)들을 물 없는 구덩이에서 놓았나니, ^12소망(所望)을 품은 갇혔던 자(者)들아. 너희는 보장(保障)으로 돌아올찌니라. 내가 오늘날도 이르노라. 내가 배(倍)나 네게 갚을 것이라. ^13내가 유다로 당긴 활을 삼고 에브라임으로 먹인 살을 삼았으니, 시온아. 내가 네 자식(子息)을 격동(激動)시켜 헬라 자식(子息)을 치게 하며, 너로 용사(勇士)의 칼과 같게 하리라.

^14여호와께서 그 위에 나타나서 그 살을 번개 같이 쏘아내실 것이며, 주(主) 여호와께서 나팔을 불리시며, 남방(南方) 회리바람을 타고 행(行)하실 것이라.

^15만군(萬軍)의 여호와께서 그들을 호위(護衛)하시리니, 그들이 원수(怨讐)를 삼키며, 물매돌을 밟을 것이며, 그들이 피를 마시고 즐거이 부르기를, 술취(醉)한 것 같이 할 것인즉, 피가 가득한 동이와도 같고, 피 묻은 제단(祭壇) 모퉁이와도 같을 것이라. ^16이 날에 그들의 하나님 여호와께서 그들을 자기(自己) 백성(百姓)의 양(羊)떼 같이 구원(救援)하시리니, 그들이 면류관(冕旒冠)의 보석(寶石) 같이 여호와의 땅에 빛나리로다. ^17그의 형통(亨通)함과 그의 아름다움이 어찌 그리 큰지, 소년(少年)은 곡식(穀食)으로 강건(强健)하며 처녀(處女)는 새 포도주(葡萄酒)로 그러하리로다.”.

10

^01“봄비 때에 여호와, 곧 번개를 내는 여호와께 비를 구(求)하라. 무리에게 소낙비를 내려서 밭의 채소(菜蔬)를 각(各) 사람에게 주리라.

^02대저(大抵) 드라빔들은 허탄(虛誕)한 것을 말하며, 복술자(卜術者)는 진실(眞實)치 않은 것을 보고 거짓 꿈을 말한즉, 그 위로(慰勞)함이 헛되므로 백성(百姓)이 양(羊) 같이 유리(流離)하며 목자(牧者)가 없으므로 곤고(困苦)를 당(當)하나니, ^03내가 목자(牧者)들에게 노(怒)를 발(發)하며 내가 수염소들을 벌(罰)하리라.

만군(萬軍)의 여호와가 그 무리, 곧 유다 족속(族屬)을 권고(眷顧)하여 그들로 전쟁(戰爭)의 준마(駿馬)와 같게 하리니, ^04모퉁이 돌이 그에게로서, 말뚝이 그에게로서, 싸우는 활이 그에게로서, 권세(權勢) 잡은 자(者)가 다 일제(一齊)히 그에게로서 나와서, ^05싸울 때에 용사(勇士)같이 거리의 진흙 중(中)에 대적(對敵)을 밟을 것이라. 여호와가 그들과 함께한즉, 그들이 싸워 말탄 자(者)들로 부끄러워하게 하리라.

^06내가 유다 족속(族屬)을 견고(堅固)하게 하며, 요셉 족속(族屬)을 구원(救援)할지라. 내가 그들을 긍휼(矜恤)히 여김으로 그들로 돌아오게 하리니, 그들이 내게 내어 버리움이 없었음 같이 되리라. 나는 그들의 하나님 여호와라. 내가 그들을 들으리라.

^07에브라임이 용사(勇士) 같아서 포도주(葡萄酒)를 마심 같이 마음이 즐거울 것이요, 그 자손(子孫)은 보고 기뻐하며 여호와를 인(因)하여 마음에 즐거워하리라. ^08내가 그들을 향(向)하여 휘파람 불어 모을 것은 내가 그들을 구속(救贖)하였음이라. 그들이 전(前)에 번성(蕃盛)하던 것 같이 번성(蕃盛)하리라. ^09내가 그들을 열방(列邦)에 뿌리려니와, 그들이 원방(遠方)에서 나를 기억(記憶)하고 그들의 자녀(子女)와 함께 다 생존(生存)하여 돌아올찌라.

^10내가 그들을 애굽 땅에서 이끌어 돌아오며, 그들을 앗수르에서부터 모으며, 길르앗 땅과 레바논으로 그들을 이끌어 가리니, 그 거(居)할 곳이 부족(不足)하리라. ^11내가 그들로 고해(苦海)를 지나게 하며, 바다 물결을 치리니, 나일의 깊은 곳이 다 마르겠고, 앗수르의 교만(驕慢)이 낮아지겠고, 애굽의 홀(笏)이 없어지리라.

^12내가 그들로 나 여호와를 의지(依支)하여 견고(堅固)케 하리니, 그들이 내 이름을 받들어 왕래(往來)하리라. 나 여호와의 말이니라.”.

11

^01레바논아. 네 문(門)을 열고 불이 네 백향목(柏香木)을 사르게 하라.

^02너 잣나무여. 곡(哭)할찌어다. 백향목(柏香木)이 넘어졌고 아름다운 나무가 훼멸(毁滅)되었도다.

바산의 상수리나무여. 곡(哭)할지어다. 무성(茂盛)한 삼림(森林)이 엎드러졌도다.

^03목자(牧者)의 곡(哭)하는 소리가 남이여. 그 영화(榮華)로운 것이 훼멸(毁滅)되었음이로다.

어린 사자(獅子)의 부르짖는 소리가 남이여. 이는 요단의 자랑이 황무(荒蕪)하였음이로다.

^04여호와 나의 하나님이 가라사대, “너는 잡힐 양(羊)떼를 먹이라. ^05산 자(者)들은 “그들을 잡아도 죄(罪)가 없다.” 하고, 판 자(者)들은 말하기를, “내가 부요(富饒)케 되었은즉 여호와께 찬송(讚頌)하리라.” 하고, 그 목자(牧者)들은 그들을 불쌍히 여기지 아니하는도다.

^06여호와가 말하노라. 내가 다시는 이 땅 거민(居民)을 불쌍히 여기지 아니하고, 그 사람을 각각(各各) 그 이웃의 손과 임금의 손에 붙이리니, 그들이 이 땅을 칠지라도 내가 그 손에서 건져내지 아니하리라.” 하시기로, ^07내가 이 잡힐 양(羊)떼를 먹이니, 참으로 가련(可憐)한 양(羊)이라.

내가 이에 막대기 둘을 취(取)하여 하나는 은총(恩寵)이라 하며, 하나는 연락(連絡)이라 하고, 양(羊)떼를 먹일쌔, ^08한달 동안에 내가 그 세 목자(牧者)를 끊었으니, 이는 내 마음에 그들을 싫어하였고, 그들의 마음에도 나를 미워하였음이라.

^09내가 가로되, “내가 너희를 먹이지 아니하고, 죽는 자(者)는 죽는대로, 망(亡)할 자(者)는 망(亡)할대로, 그 나머지는 피차(彼此) 살을 먹는대로 두리라.” 하고, ^10이에 은총(恩寵)이라 하는 막대기를 취(取)하여 잘랐으니, 이는 모든 백성(百姓)과 세운 언약(言約)을 폐(廢)하려 하였음이라. ^11당일(當日)에 곧 폐(廢)하매, 내게 청종(聽從)하던 가련(可憐)한 양(羊)들은 이것이 여호와의 말씀이었던줄 안지라. ^12내가 그들에게 이르되, “너희가 좋게 여기거든 내 고가(雇價)를 내게 주고, 그렇지 아니하거든 말라.”. 그들이 곧 은(銀) 30(三十)을 달아서 내 고가(雇價)를 삼은지라.

[13]여호와께서 내게 이르시되, “그들이 나를 헤아린바, 그 준가(準價)를 토기장(土器匠)이에게 던지라.” 하시기로, 내가 곧 그 은(銀) 30(三十)을 여호와의 전(殿)에서 토기장(土器匠)이에게 던지고, ^14내가 또 연락(連絡)이라 하는 둘째 막대기를 잘랐으니, 이는 유다와 이스라엘 형제(兄弟)의 의(義)를 끊으려 함이었느니라.[인용위치 돌아가기]

^15여호와께서 내게 이르시되, “너는 또 우매(愚昧)한 목자(牧者)의 기구(器具)들을 취(取)할찌니라. ^16보라. 내가 한 목자(牧者)를 이 땅에 일으키리니, 그가 없어진 자(者)를 마음에 두지 아니하며, 흩어진 자(者)를 찾지 아니하며, 상(傷)한 자(者)를 고치지 아니하며, 강건(强健)한 자(者)를 먹이지 아니하고, 오히려 살찐 자(者)의 고기를 먹으며, 또 그 굽을 찢으리라.

^17화(禍) 있을찐저, 양(羊)떼를 버린 못된 목자(牧者)여. 칼이 그 팔에, 우편(右便) 눈에 임(臨)하리니, 그 팔이 아주 마르고 그 우편(右便) 눈이 아주 어두우리라.”.

12

^01이스라엘에 관(關)한 여호와의 말씀의 경고(警告)라.

여호와, 곧 하늘을 펴시며, 땅의 터를 세우시며, 사람 안에 심령(心靈)을 지으신 자(者)가 가라사대, ^02“보라. 내가 예루살렘으로 그 사면(四面) 국민(國民)에게 혼취(昏醉)케 하는 잔(盞)이 되게 할것이라. 예루살렘이 에워싸일 때에 유다에까지 미치리라. ^03그 날에는 내가 예루살렘으로 모든 국민(國民)에게 무거운 돌이 되게 하리니, 무릇 그것을 드는 자(者)는 크게 상(傷)할 것이라. 천하(天下) 만국(萬國)이 그것을 드는 자(者)는 크게 상(傷)할 것이라. 천하(天下) 만국(萬國)이 그것을 치려고 모이리라.

^04여호와가 말하노라.

그 날에 내가 모든 말을 쳐서 놀라게 하며, 그 탄 자(者)를 쳐서 미치게 하되, 유다 족속(族屬)은 내가 돌아보고 모든 국민(國民)의 말을 쳐서 눈이 멀게 하리니, ^05유다의 두목(頭目)들이 심중(心中)에 이르기를, ‘예루살렘 거민(居民)이 그들의 하나님 만군(萬軍)의 여호와로 말미암아 힘을 얻었다’ 할찌라. ^06그 날에 내가 유다 두목(頭目)들로 나무 가운데 화로(火爐) 같게 하며 곡식(穀食)단 사이에 횃불 같게 하리니, 그들이 그 좌우(左右)에 에워싼 모든 국민(國民)을 사를 것이요, 예루살렘 사람은 다시 그 본(本)곳 예루살렘에 거(居)하게 되리라.

^07여호와가 먼저 유다 장막(帳幕)을 구원(救援)하리니, 이는 다윗의 집의 영광(榮光)과 예루살렘 거민(居民)의 영광(榮光)이 유다보다 더하지 못하게 하려 함이니라.

^08그 날에 여호와가 예루살렘 거민(居民)을 보호(保護)하리니, 그 중(中)에 약(弱)한 자(者)가 그 날에는 다윗 같겠고, 다윗의 족속(族屬)은 하나님 같고, 무리 앞에 있는 여호와의 사자(使者) 같을 것이라. ^09예루살렘을 치러 오는 열국(列國)을 그 날에 내가 멸(滅)하기를 힘쓰리라.

[10]내가 다윗의 집과 예루살렘 거민(居民)에게 은총(恩寵)과 간구(懇求)하는 심령(心靈)을 부어 주리니, 그들이 그 찌른바 그를 바라보고, 그를 위(爲)하여 애통(哀痛)하기를 독자(獨子)를 위(爲)하여 애통(哀痛)하듯 하며, 그를 위(爲)하여 통곡(痛哭)하기를 장자(長子)를 위(爲)하여 통곡(痛哭)하듯 하리로다. ^11그 날에 예루살렘에 큰 애통(哀痛)이 있으리니, 므깃도 골짜기 하다드림몬에 있던 애통(哀痛)과 같을 것이라.인용위치 돌아가기(요19:37)

^12온 땅 각(各) 족속(族屬)이 따로 애통(哀痛)하되, 다윗의 족속(族屬)이 따로 하고, 그 아내들이 따로 하며, 나단의 족속(族屬)이 따로 하고, 그 아내들이 따로 하며, ^13레위의 족속(族屬)이 따로 하고, 그 아내들이 따로 하며, 시므이의 족속(族屬)이 따로 하고, 그 아내들이 따로 하며, ^14모든 남은 족속(族屬)도 각기(各其) 따로 하고, 그 아내들이 따로 하리라.”.

13

^01“그 날에 죄(罪)와 더러움을 씻는 샘이 다윗의 족속(族屬)과 예루살렘 거민(居民)을 위(爲)하여 열리리라.

^02만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.

그 날에 내가 우상(偶像)의 이름을 이 땅에서 끊어서 기억(記憶)도 되지 못하게 할 것이며, 거짓 선지자(先知者)와 더러운 사귀(邪鬼)를 이 땅에서 떠나게 할 것이라.

^03사람이 오히려 예언(豫言)할 것 같으면 그 낳은 부모(父母)가 그에게 이르기를, ‘네가 여호와의 이름을 빙자(憑藉)하여 거짓말을 하니, 살지 못하리라’ 하고, 낳은 부모(父母)가 그 예언(豫言)할 때에 칼로 찌르리라.

^04그 날에 선지자(先知者)들이 예언(豫言)할 때에 그 이상(異像)을 각기(各其) 부끄러워할 것이며 사람을 속이려고 털옷도 입지 아니할 것이며, ^05말하기를, ‘나는 선지자(先知者)가 아니요, 나는 농부(農夫)라. 내가 어려서부터 사람의 종이 되었노라’ 할 것이요. ^06혹(或)이 그에게 묻기를, ‘네 두팔 사이에 상처(傷處)는 어찜이냐?’ 하면, 대답(對答)하기를, ‘이는 나의 친구(親舊)의 집에서 받은 상처(傷處)라’ 하리라.

[07]만군(萬軍)의 여호와가 말하노라.인용위치 돌아가기(마26:31) [막14:27]

칼아. 깨어서 내 목자(牧者), 내 짝된 자(者)를 치라. 목자(牧者)를 치면 양(羊)이 흩어지려니와, 작은 자(者)들 위에는 내가 내 손을 드리우리라.

^08여호와가 말하노라.

이 온 땅에서 삼분지이(三分之二)는 멸절(滅絶)하고, 삼분지일(三分之一)은 거기 남으리니, ^09내가 그 삼분지일(三分之一)을 불 가운데 던져 은(銀)같이 연단(鍊鍛)하며, 금(金) 같이 시험(試驗)할 것이라. 그들이 내 이름을 부르리니 내가 들을 것이며, 나는 말하기를, ‘이는 내 백성(百姓)이라’ 할 것이요, 그들은 말하기를, ‘여호와는 내 하나님이시라’ 하리라.”.

14

^01“여호와의 날이 이르리라. 그 날에 네 재물(財物)이 약탈(掠奪)되어 너의 중(中)에서 나누이리라. ^02내가 열국(列國)을 모아 예루살렘과 싸우게 하리니, 성읍(城邑)이 함락(陷落)되며, 가옥(家屋)이 약탈(掠奪)되며, 부녀(婦女)가 욕(辱)을 보며, 성읍(城邑) 백성(百姓)이 절반(折半)이나 사로 잡혀가려니와, 남은 백성(百姓)은 성읍(城邑)에서 끊쳐지지 아니하리라.

^03그 때에 여호와께서 나가사 그 열국(列國)을 치시되, 이왕(已往) 전쟁(戰爭) 날에 싸운 것 같이 하시리라. ^04그 날에 그의 발이 예루살렘 앞 곧 동편(東便) 감람산(橄欖山)에 서실 것이요, 감람산(橄欖山)은 그 한가운데가 동서(東西)로 갈라져 매우 큰 골짜기가 되어서 산(山) 절반(折半)은 북(北)으로, 절반(折半)은 남(南)으로 옮기고, ^05그 산(山) 골짜기는 아셀까지 미칠찌라. 너희가 그의 산(山) 골짜기로 도망(逃亡)하되, 유다 왕(王) 웃시야 때에 지진(地震)을 피(避)하여 도망(逃亡)하던 것 같이 하리라.

나의 하나님 여호와께서 임(臨)하실 것이요, 모든 거룩한 자(者)가 주(主)와 함께 하리라.

^06그 날에는 빛이 없겠고 광명(光明)한 자(者)들이 떠날 것이라. ^07여호와의 아시는 한 날이 있으리니, 낮도 아니요, 밤도 아니라. 어두워 갈 때에 빛이 있으리로다.

^08그 날에 생수(生水)가 예루살렘에서 솟아나서 절반(折半)은 동해(東海)로, 절반(折半)은 서해(西海)로 흐를 것이라. 여름에도 겨울에도 그러하리라.

^09여호와께서 천하(天下)의 왕(王)이 되시리니, 그 날에는 여호와께서 홀로 하나이실 것이요, 그 이름이 홀로 하나이실 것이며, ^10온 땅이 아라바 같이 되되, 게바에서 예루살렘 남편(南便) 림몬까지 미칠 것이며, 예루살렘이 높이 들려 그 본처(本處)에 있으리니, 베냐민 문(門)에서부터 첫문(門) 자리와 성(城) 모퉁이 문(門)까지, 또 하나넬 망대(望臺)에서부터 왕(王)의 포도주(葡萄酒) 짜는 곳까지라. ^11사람이 그 가운데 거(居)하며 다시는 저주(詛呪)가 있지 아니하리니, 예루살렘이 안연(晏然)히 서리로다.

^12예루살렘을 친 모든 백성(百姓)에게 여호와께서 내리실 재앙(災殃)이 이러하니, 곧 섰을 때에 그 살이 썩으며, 그 눈이 구멍 속에서 썩으며, 그 혀가 입속에서 썩을 것이요. ^13그 날에 여호와께서 그들로 크게 요란(擾亂)케 하시리니, 피차(彼此) 손으로 붙잡으며, 피차(彼此) 손을 들어 칠것이며, ^14유다도 예루살렘에서 싸우리니, 이 때에 사면(四面)에 있는 열국(列國)의 보화(寶貨), 곧 금(金), 은(銀)과 의복(衣服)이 심(甚)히 많이 모여질 것이요. ^15또 말과 노새와 약대와 나귀와 그 진(陣)에 있는 모든 육축(六畜)에게 미칠 재앙(災殃)도 그 재앙(災殃)과 같으리라.

^16예루살렘을 치러 왔던 열국(列國) 중(中)에 남은 자(者)가 해마다 올라와서 그 왕(王) 만군(萬軍)의 여호와께 숭배(崇拜)하며 초막절(草幕節)을 지킬 것이라. ^17천하(天下) 만국(萬國) 중(中)에 그 왕(王) 만군(萬軍)의 여호와께 숭배(崇拜)하러 예루살렘에 올라 오지 아니하는 자(者)에게는 비를 내리지 아니하실 것인즉, ^18만일(萬一) 애굽 족속(族屬)이 올라 오지 아니할 때에는 창일(漲溢)함이 있지 아니하리니, 여호와께서 초막절(草幕節)을 지키러 올라오지 아니하는 열국(列國) 사람을 치시는 재앙(災殃)을 그에게 내리실 것이라. ^19애굽 사람이나 열국(列國) 사람이나 초막절(草幕節)을 지키러 올라오지 아니하는 자(者)의 받을 벌(罰)이 이러하니라.

^20그 날에는 말 방울에까지 여호와께 성결(聖潔)이라 기록(記錄)될 것이라. 여호와의 전(殿)에 모든 솥이 제단(祭壇) 앞 주발(周鉢)과 다름이 없을 것이니, ^21예루살렘과 유다의 모든 솥이 만군(萬軍)의 여호와의 성물(聖物)이 될 것인즉, 제사(祭祀) 드리는 자(者)가 와서 이 솥을 취(取)하여 그 가운데 고기를 삶으리라.

그 날에는 만군(萬軍)의 여호와의 전(殿)에 가나안 사람이 다시 있지 아니하리라.”.

구약. 말라기(말). 01-04.

01

^01여호와께서 말라기로 이스라엘에게 말씀하신 경고(警告)라.

[02]여호와께서 가라사대, ““내가 너희를 사랑하였노라.” 하나, 너희는 이르기를, “주(主)께서 어떻게 우리를 사랑하셨나이까?” 하는도다.

나 여호와가 말하노라. 에서는 야곱의 형(兄)이 아니냐? 그러나 내가 야곱을 사랑하였고, 에서는 미워하였으며, ^03그의 산(山)들을 황무(荒蕪)케 하였고 그의 산업(産業)을 광야(曠野)의 시랑(豺狼)에게 붙였느니라. ^04에돔은 말하기를, “우리가 무너뜨림을 당(當)하였으나, 황폐(荒廢)된 곳을 다시 쌓으리라.” 하거니와, 나 만군(萬軍)의 여호와는 이르노라.인용위치 돌아가기(롬09:13)

그들은 쌓을지라도 나는 헐리라. 사람들이 그들을 일컬어, ‘악(惡)한 지경(地境)이라’ 할 것이요, ‘여호와의 영영(永永)한 진노(震怒)를 받은 백성(百姓)이라’ 할 것이며, ^05너희는 목도(目覩)하고 이르기를, ‘여호와께서는 이스라엘 지경(地境) 밖에서 크시다’ 하리라.

^06내 이름을 멸시(蔑視)하는 제사장(祭司長)들아. 나 만군(萬軍)의 여호와가 너희에게 이르기를, “아들은 그 아비를, 종은 그 주인(主人)을 공경(恭敬)하나니, 내가 아비일진대 나를 공경(恭敬)함이 어디 있느냐? 내가 주인(主人)일진대, 나를 두려워함이 어디 있느냐?” 하나, 너희는 이르기를, “우리가 어떻게 주(主)의 이름을 멸시(蔑視)하였나이까?” 하는도다. ^07너희가 더러운 떡을 나의 단(壇)에 드리고도 말하기를, “우리가 어떻게 주(主)를 더럽게 하였나이까?” 하는도다. 이는 너희가, “주(主)의 상(床)은 경멸(輕蔑)히 여길 것이라.” 말함을 인(因)함이니라.

^08만군(萬軍)의 여호와가 이르노라. 너희가 눈 먼 희생(犧牲)으로 드리는 것이 어찌 악하지 아니하며, 저는 것, 병(病)든 것으로 드리는 것이 어찌 악(惡)하지 아니하냐? 이제 그것을 너희 총독(總督)에게 드려보라. 그가 너를기뻐하겠느냐? 너를 가납(嘉納)하겠느냐?

^09만군(萬軍)의 여호와가 이르노라. 너희는 나 하나님께 은혜(恩惠)를 구(求)하기를, “우리를 긍휼(矜恤)히 여기소서.” 하여, 보라. 너희가 이같이 행(行)하였으니, 내가 너희 중(中) 하나인들 받겠느냐?

^10만군(萬軍)의 여호와가 이르노라. 너희가 내 단(壇) 위에 헛되이 불 사르지 못하게 하기 위(爲)하여 너희 중(中)에 성전(聖殿) 문(門)을 닫을 자(者)가 있었으면 좋겠도다. 내가 너희를 기뻐하지 아니하며, 너희 손으로 드리는 것을 받지도 아니하리라.

^11만군(萬軍)의 여호와가 이르노라. 해 뜨는 곳에서부터 해 지는 곳까지의 이방(異邦) 민족(民族) 중(中)에서 내 이름이 크게 될 것이라. 각처(各處)에서 내 이름을 위(爲)하여 분향(焚香)하며 깨끗한 제물(祭物)을 드리리니, 이는 내 이름이 이방(異邦) 민족(民族) 중(中)에서 크게 될 것임이니라. ^12그러나 너희는 말하기를, “여호와의 상(床)은 더러웠고, 그 위에 있는 실과(實果) 곧 식물(植物)은 경멸(輕蔑)히 여길 것이라.” 하여, 내 이름을 더럽히는도다.

^13만군(萬軍)의 여호와가 이르노라. 너희가 또 말하기를, “이 일이 얼마나 번폐(煩幣)스러운고?” 하며 코웃음하고, 토색(討索)한 물건(物件)과 저는 것, 병(病)든 것을 가져왔느니라. 너희가 이같이 헌물(獻物)을 가져오니, 내가 그것을 너희 손에서 받겠느냐? 여호와의 말이니라.

^14떼 가운데 수컷이 있거늘, 그 서원(誓願)하는 일에 흠(欠)있는 것으로 사기(詐欺)하여 내게 드리는 자(者)는 저주(詛呪)를 받으리니, 나는 큰 임금이요, 내 이름은 열방(列邦) 중(中)에서 두려워하는 것이 됨이니라. 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.”.

02

^01“너의 제사장(祭司長)들아. 이제 너희에게 이같이 명령(命令)하노라.

^02만군(萬軍)의 여호와가 이르노라. 너희가 만일(萬一) 듣지 아니하며, 마음에 두지 아니하여 내 이름을 영화(榮華)롭게 하지 아니하면, 내가 너희에게 저주(詛呪)를 내려 너희의 복(福)을 저주(詛呪)하리라. 내가 이미 저주(詛呪)하였나니, 이는 너희가 그것을 마음에 두지 아니하였음이니라.

^03보라. 내가 너희의 종자(種子)를 견책(譴責)할 것이요, 똥, 곧 너희 절기(節期)의 희생(犧牲)의 똥을 너희 얼굴에 바를 것이라. 너희가 그것과 함께 제(除)하여 버림을 당(當)하리라.

^04만군(萬軍)의 여호와가 이르노라.

내가 이 명령(命令)을 너희에게 내린 것은 레위와 세운 나의 언약(言約)이 항상(恒常) 있게 하려 함인 줄을 너희가 알리라. ^05레위와 세운 나의 언약(言約)은 생명(生命)과 평강(平康)의 언약(言約)이라. 내가 이것으로 그에게 준 것은 그로 경외(敬畏)하게 하려 함이라. 그가 나를 경외(敬畏)하고 내 이름을 두려워하였으며, ^06그 입에는 진리(眞理)의 법(法)이 있었고, 그 입술에는 불의(不義)함이 없었으며, 그가 화평(和平)과 정직(正直)한 중(中)에서 나와 동행(同行)하며 많은 사람을 돌이켜 죄악(罪惡)에서 떠나게 하였느니라.

^07대저(大抵) 제사장(祭司長)의 입술은 지식(知識)을 지켜야 하겠고, 사람들이 그 입에서 율법(律法)을 구(求)하게 되어야 할 것이니, 제사장(祭司長)은 만군(萬軍)의 여호와의 사자(使者)가 됨이어늘, ^08너희는 정도(正道)에서 떠나 많은 사람으로 율법(律法)에 거치게 하도다.

나 만군(萬軍)의 여호와가 이르노니, 너희가 레위의 언약(言約)을 파(破)하였느니라. ^09너희가 내 도(道)를 지키지 아니하고, 율법(律法)을 행(行)할 때에 사람에게 편벽(偏僻)되이 하였으므로, 나도 너희로 모든 백성(百姓) 앞에 멸시(蔑視)와 천대(賤待)를 당(當)하게 하였느니라.” 하시니라.

^10우리는 한 아버지를 가지지 아니하였느냐? 한 하나님의 지으신 바가 아니냐? 어찌하여 우리 각(各) 사람이 자기(自己) 형제(兄弟)에게 궤사(詭詐)를 행(行)하여 우리 열조(列祖)의 언약(言約)을 욕(辱)되게 하느냐?

^11유다는 궤사(詭詐)를 행(行)하였고 이스라엘과 예루살렘 중(中)에서는 가증(可憎)한 일을 행(行)하였으며, 유다는 여호와의 사랑하시는 그 성결(聖潔)을 욕(辱)되게 하여 이방(異邦) 신(神)의 딸과 결혼(結婚)하였으니, ^12이 일을 행(行)하는 사람에게 속(屬)한 자(者)는 깨는 자(者)나, 응답(應答)하는 자(者)는 물론(勿論)이요, 만군(萬軍)의 여호와께 제사(祭祀)를 드리는 자(者)도 여호와께서 야곱의 장막(帳幕) 가운데서 끊어 버리시리라.

^13너희가 이런 일도 행(行)하나니, 곧 눈물과 울음과 탄식(歎息)으로 여호와의 단(壇)을 가리우게 하도다. 그러므로 여호와께서 다시는 너희의 헌물(獻物)을 돌아보지도 아니하시며, 그것을 너희 손에서 기꺼이 받지도 아니하시거늘, ^14너희는 이르기를, “어찜이니까?” 하는도다. 이는 너와 너의 어려서 취(取)한 아내 사이에 여호와께서 일찌기 증거(證據)하셨음을 인(因)함이니라. 그는 네 짝이요, 너와 맹약(盟約)한 아내로되 네가 그에게 궤사(詭詐)를 행(行)하도다.

^15여호와는 영(靈)이 유여(有餘)하실지라도, 오직 하나를 짓지 아니하셨느냐? 어찌하여 하나만 지으셨느냐? 이는 경건(敬虔)한 자손(子孫)을 얻고자 하심이니라. 그러므로 네 심령(心靈)을 삼가 지켜 어려서 취(取)한 아내에게 궤사(詭詐)를 행(行)치 말찌니라.

^16이스라엘의 하나님 여호와가 이르노니, “나는 이혼(離婚)하는 것과 학대(虐待)로 옷을 가리우는 자(者)를 미워하노라. 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라. 그러므로 너희 심령(心靈)을 삼가 지켜 궤사(詭詐)를 행(行)치 말찌니라.”.

^17너희가 말로 여호와를 괴로우시게 하고도, 이르기를, “우리가 어떻게 여호와를 괴로우시게 하였나?” 하는도다. 이는 너희가 말하기를, “모든 행악(行惡)하는 자(者)는 여호와의 눈에 선(善)히 보이며, 그에게 기쁨이 된다.” 하며, 또 말하기를, “공의(公義)의 하나님이 어디 계시냐?” 함이니라.

03

[01]“만군(萬軍)의 여호와가 이르노라.인용위치 돌아가기(마11:10) [막01:03] [눅06:27]

보라. 내가 내 사자(使者)를 보내리니, 그가 내 앞에서 길을 예비(豫備)할 것이요, 또 너희의 구(求)하는바 주(主)가 홀연(忽然)히 그 전(殿)에 임(臨)하리니, 곧 너희의 사모(思慕)하는바 언약(言約)의 사자(使者)가 임(臨)할 것이라. ^02그의 임(臨)하는 날을 누가 능(能)히 당(當)하며, 그의 나타나는 때에 누가 능(能)히 서리요? 그는 금(金)을 연단(鍊鍛)하는 자(者)의 불과 표백(漂白)하는 자(者)의 잿물과 같을 것이라. ^03그가 은(銀)을 연단(鍊鍛)하여 깨끗케 하는 자(者) 같이 앉아서 레위 자손(子孫)을 깨끗케 하되, 금(金), 은(銀) 같이 그들을 연단(鍊鍛)하리니, 그들이 의(義)로운 제물(祭物)을 나 여호와께 드릴 것이라.

^04그 때에 유다와 예루살렘의 헌물(獻物)이 옛날과 고대(古代)와 같이 나 여호와께 기쁨이 되려니와, ^05내가 심판(審判)하러 너희에게 임(臨)할 것이라. 술수(術數)하는 자(者)에게와, 거짓 맹세(盟誓)하는 자(者)에게와, 품군의 삯에 대(對)하여 억울(抑鬱)케 하며, 과부(寡婦)와 고아(孤兒)를 압제(壓制)하며, 나그네를 억울(抑鬱)케 하며 나를 경외(敬畏)치 아니하는 자(者)들에게 속(速)히 증거(證據)하리라.만군(萬軍)의 여호와가 말하였느니라. ^06나 여호와는 변역(變易)지 아니하나니, 그러므로 야곱의 자손(子孫)들아. 너희가 소멸(消滅)되지 아니하느니라.”.

^07“만군(萬軍)의 여호와가 이르노라.

너희 열조(列祖)의 날로부터 너희가 나의 규례(規例)를 떠나 지키지 아니하였도다. 그런즉 내게로 돌아오라. 그리하면 나도 “너희에게로 돌아가리라.” 하였더니, 너희가 이르기를, “우리가 어떻게 하여야 돌아가리이까?” 하도다. ^08사람이 어찌 하나님의 것을 도적(盜賊)질하겠느냐? 그러나 너희는 나의 것을 도적(盜賊)질하고도 말하기를, “우리가 어떻게 주(主)의 것을 도적(盜賊)질 하였나이까?” 하도다. 이는, 곧 십일조(十一條)와 헌물(獻物)이라. ^09너희 곧, 온 나라가 나의 것을 도적(盜賊)질하였으므로 너희가 저주(詛呪)를 받았느니라.”.

^10“만군(萬軍)의 여호와가 이르노라.

너희의 온전(穩全)한 십일조(十一條)를 창고(倉庫)에 들여, 나의 집에 양식(糧食)이 있게 하고, 그것으로 나를 시험(試驗)하여 내가 하늘 문(門)을 열고 너희에게 복(福)을 쌓을 곳이 없도록 붓지 아니하나 보라.”.

^11“만군(萬軍)의 여호와가 이르노라.

내가 너희를 위(爲)하여 황충(蝗蟲)을 금(禁)하여 너희 토지(土地) 소산(所産)을 멸(滅)하지 않게 하며, 너희 밭에 포도(葡萄)나무의 과실(果實)로 기한(期限) 전(前)에 떨어지지 않게 하리니, ^12너희 땅이 아름다와지므로 열방(列邦)이 너희를 복(福)되다 하리라. 만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.”.

^13“여호와가 이르노라.

너희가 완악(頑惡)한 말로 나를 대적(對敵)하고도 이르기를, “우리가 무슨 말로 주(主)를 대적(對敵)하였나이까?” 하는도다. ^14이는 너희가 말하기를, “하나님을 섬기는 것이 헛되니, 만군(萬軍)의 여호와 앞에 그 명령(命令)을 지키며, 슬프게 행(行)하는 것이 무엇이 유익(有益)하리요? ^15지금 우리는 ‘교만(驕慢)한 자(者)가 복(福)되다’ 하며, ‘악(惡)을 행(行)하는 자(者)가 창성(昌盛)하며, 하나님을 시험(試驗)하는 자(者)가 화(禍)를 면(免)한다’ 하노라.” 함이니라.

^16그 때에 여호와를 경외(敬畏)하는 자(者)들이 피차(彼此)에 말하매, “여호와께서 그것을 분명(分明)히 들으시고, 여호와를 경외(敬畏)하는 자(者)와 그 이름을 존중(尊重)히 생각하는 자(者)를 위(爲)하여 여호와 앞에 있는 기념책(記念冊)에 기록(記錄)하셨느니라.”.

^17만군(萬軍)의 여호와가 이르노라.

내가 나의 정(定)한 날에 그들로 나의 특별(特別)한 소유(所有)를 삼을 것이요, 또 사람이 자기(自己)를 섬기는 아들을 아낌 같이 내가 그들을 아끼리니, ^18그 때에 너희가 돌아와서 의인(義人)과 악인(惡人)이며, 하나님을 섬기는 자(者)와 섬기지 아니하는 자(者)를 분별(分別)하리라.”.

04

^01“만군(萬軍)의 여호와가 이르노라.

보라. 극렬(極烈)한 풀무불 같은 날이 이르리니, 교만(驕慢)한 자(者)와 악(惡)을 행(行)하는 자(者)는 다 초개(草芥) 같을 것이라. 그 이르는 날이 그들을 살라, 그 뿌리와 가지를 남기지 아니할 것이로되, ^02내 이름을 경외(敬畏)하는 너희에게는 의(義)로운 해가 떠올라서 치료(治療)하는 광선(光線)을 발(發)하리니, 너희가 나가서 외양간에서 나온 송아지 같이 뛰리라. ^03또 너희가 악인(惡人)을 밟을 것이니, 그들이 나의 정(定)한 날에 너희 발바닥 밑에 재와 같으리라.”.

“만군(萬軍)의 여호와의 말이니라.

^04너희는 내가 호렙에서 온 이스라엘을 위(爲)하여 내 종 모세에게 명(命)한 법(法), 곧 율례(律例)와 법도(法度)를 기억(記憶)하라.

[05]보라. 여호와의 크고 두려운 날이 이르기 전(前)에 내가 선지자(先知者) 엘리야를 너희에게 보내리니, ^06그가 아비의 마음을 자녀(子女)에게로 돌이키게 하고, 자녀(子女)들의 마음을 그들의 아비에게로 돌이키게 하리라. 돌이키지 아니하면 두렵건대, 내가 와서 저주(詛呪)로 그 땅을 칠까 하노라.” 하시니라.인용위치 돌아가기(마11:14) [막09:13]

신약. 마태복음(마). 01-28.

01

^01아브라함과 다윗의 자손(子孫) 예수 그리스도의 세계(世系)라.

^02아브라함이 이삭을 낳고, 이삭은 야곱을 낳고, 야곱은 유다와 그의 형제(兄弟)를 낳고, ^03유다는 다말에게서 베레스와 세라를 낳고, 베레스는 헤스론을 낳고, 헤스론은 람을 낳고, ^04람은 아미나답을 낳고, 아미나답은 나손을 낳고, 나손은 살몬을 낳고, ^05살몬은 라합에게서 보아스를 낳고, 보아스는 룻에게서 오벳을 낳고, 오벳은 이새를 낳고, ^06이새는 다윗 왕(王)을 낳으니라.

다윗은 우리야의 아내에게서 솔로몬을 낳고, ^07솔로몬은 르호보암을 낳고, 르호보암은 아비야를 낳고, 아비야는 아사를 낳고, ^08아사는 여호사밧을 낳고, 여호사밧은 요람을 낳고, 요람은 웃시야를 낳고, ^09웃시야는 요담을 낳고, 요담은 아하스를 낳고, 아하스는 히스기야를 낳고, ^10히스기야는 므낫세를 낳고, 므낫세는 아몬을 낳고, 아몬은 요시야를 낳고, ^11바벨론으로 이거(移居)할 때에 요시야는 여고냐와 그의 형제(兄弟)를 낳으니라.

^12바벨론으로 이거(移居)한 후(後)에 여고냐는 스알디엘을 낳고, 스알디엘은 스룹바벨을 낳고, ^13스룹바벨은 아비훗을 낳고, 아비훗은 엘리아김을 낳고, 엘리아김은 아소르를 낳고, ^14아소르는 사독을 낳고, 사독은 아킴을 낳고, 아킴은 엘리웃을 낳고, ^15엘리웃은 엘르아살을 낳고, 엘르아살은 맛단을 낳고, 맛단은 야곱을 낳고, ^16야곱은 마리아의 남편(男便) 요셉을 낳았으니, 마리아에게서 그리스도라 칭(稱)하는 예수가 나시니라.

^17그런즉 모든 대(代) 수(數)가 아브라함부터 다윈까지 열네 대(代)요, 다윗부터 바벨론으로 이거(移居)할 때까지 열네 대(代)요, 바벨론으로 이거(移居)한 후(後)부터 그리스도까지 열네 대(代)러라.

^18예수 그리스도의 나심은 이러하니라.

그 모친(母親) 마리아가 요셉과 정혼(定婚)하고 동거(同居)하기 전(前)에 성령(聖靈)으로 잉태(孕胎)된 것이 나타났더니, ^19그 남편 요셉은 의(義)로운 사람이라 저를 드러내지 아니하고 가만히 끊고자 하여, ^20이 일을 생각할 때에 주(主)의 사자(使者)가 현몽(現夢)하여 가로되, “다윗의 자손 요셉아. 네 아내 마리아 데려오기를 무서워 말라. 저에게 잉태(孕胎)된 자(者)는 성령(聖靈)으로 된 것이라. ^21아들을 낳으리니, 이름은 예수라 하라. 이는 그가 자기(自己) 백성(百姓)을 저희 죄(罪)에서 구원(救援)할 자이심이라.” 하니라.

^22이 모든 일의 된 것은 주(主)께서 선지자(先知者)로 하신 말씀을 이루려 하심이니, 가라사대, ^23<보라. 처녀(處女)가 잉태(孕胎)하여 아들을 낳을 것이요, 그 이름은 임마누엘이라 하리라. (사07:14)> 하셨으니, 이를 번역(飜譯)한즉, ‘하나님이 우리와 함께 계시다’ 함이라.

^24요셉이 잠을 깨어 일어나서 주(主)의 사자(使者)의 분부(吩咐)대로 행(行)하여 그 아내를 데려왔으나, ^25아들을 낳기까지 동침(同寢)치 아니하더니, 낳으매, 이름을 예수라 하니라.

02

^01헤롯 왕(王) 때에 예수께서 유대 베들레헴에서 나시매, 동방(東方)으로부터 박사(博士)들이 예루살렘에 이르러 말하되, ^02“유대인의 왕(王)으로 나신 이가 어디 계시뇨? 우리가 동방(東方)에서 그의 별을 보고, 그에게 경배(敬拜)하러 왔노라.” 하니, ^03헤롯 왕(王)과 온 예루살렘이 듣고 소동(騷動)한지라.

^04왕(王)이 모든 대제사장(大祭司長)과 백성(百姓)의 서기관(書記官)들을 모아, “그리스도가 어디서 나겠느뇨?” 물으니, ^05가로되, “유대 베들레헴이오니, 이는 선지자(先知者)로 이렇게 기록(記錄)된 바, ^06<또 유대 땅 베들레헴아. 너는 유대 고을 중(中)에 가장 작지 아니하도다. 네게서 한 다스리는 자가 나와서 내 백성(百姓) 이스라엘의 목자(牧者)가 되리라. (미05:02)> 하였음이니이다”.

^07이에 헤롯이 가만히 박사(博士)들을 불러 별이 나타난 때를 자세(仔細)히 묻고, ^08베들레헴으로 보내며 이르되, “가서 아기에 대(對)하여 자세히 알아보고 찾거든, 내게 고(告)하여 나도 가서 그에게 경배(敬拜)하게 하라.”.

^09박사(博士)들이 왕(王)의 말을 듣고 갈쌔, 동방(東方)에서 보던 그 별이 문득 앞서 인도(引導)하여 가다가, 아기 있는 곳 위에 머물러 섰는지라. ^10저희가 별을 보고 가장 크게 기뻐하고 기뻐하더라. ^11집에 들어가 아기와 그 모친(母親) 마리아의 함께 있는 것을 보고 엎드려, 아기께 경배(敬拜)하고 보배합을 열어 황금(黃金)과 유향(乳香)과 몰약(沒藥)을 예물(禮物)로 드리니라. ^12꿈에 “헤롯에게로 돌아가지 말라.” 지시(指示)하심을 받아, 다른 길로 고국(故國)에 돌아가니라.

^13저희가 떠난 후(後)에 주(主)의 사자(使者)가 요셉에게 현몽(現夢)하여 가로되, “헤롯이 아기를 찾아 죽이려 하니, 일어나 아기와 그의 모친(母親)을 데리고 애굽으로 피(避)하여, 내가 네게 이르기까지 거기 있으라.” 하시니, ^14요셉이 일어나서 밤에 아기와 그의 모친(母親)을 데리고 애굽으로 떠나가 ^15헤롯이 죽기까지 거기 있었으니, 이는 주(主)께서 선지자(先知者)로 말씀하신 바, <애굽에서 내 아들을 불렀다. (호11:01)> 함을 이루려 하심이니라.

^16이에 헤롯이 박사(博士)들에게 속은 줄을 알고 심(甚)히 노(怒)하여, 사람을 보내어 베들레헴과 그 모든 지경(地境) 안에 있는 사내아이를 박사(博士)들에게 자세(仔細)히 알아본 그 때를 표준(標準)하여 두 살부터 그 아래로 다 죽이니, ^17이에 선지자(先知者) 예레미야로 말씀하신 바, ^18<라마에서 슬퍼하며 크게 통곡(痛哭)하는 소리가 들리니, 라헬이 그 자식(子息)을 위(爲)하여 애곡(哀哭)하는 것이라. 그가 자식(子息)이 없으므로 위로(慰勞)받기를 거절(拒絶)하였도다. (렘31:15)> 함이 이루어졌느니라.

^19헤롯이 죽은 후(後)에 주(主)의 사자(使者)가 애굽에서 요셉에게 현몽(現夢)하여 가로되, ^20“일어나 아기와 그 모친(母親)을 데리고 이스라엘 땅으로 가라. 아기의 목숨을 찾던 자(者)들이 죽었느니라.” 하시니, ^21요셉이 일어나 아기와 그 모친(母親)을 데리고 이스라엘 땅으로 들어오니라. ^22그러나 아켈라오가 그 부친(父親) 헤롯을 이어 유대의 임금됨을 듣고 거기로 가기를 무서워하더니, 꿈에 지시(指示)하심을 받아 갈릴리 지방(地方)으로 떠나가, ^23나사렛이란 동네에 와서 사니, 이는 선지자(先知者)로 하신 말씀에, <나사렛 사람이라 칭(稱)하리라. (미상(未詳))> 하심을 이루려 함이러라.

03

^01그때에 침례(浸禮) 요한이 이르러 유대 광야(曠野)에서 전파(傳播)하여 가로되, ^02“회개(悔改)하라. 천국(天國)이 가까왔느니라.” 하였으니, ^03저는 선지자(先知者) 이사야로 말씀하신 자(者)라. 일렀으되, <광야(曠野)에 외치는 자(者)의 소리가 있어 가로되, “너희는 주(主)의 길을 예비(豫備)하라. 그의 첩경(捷徑)을 평탄(平坦)케 하라.’’ (사40:03)> 하였느니라.

^04이 요한은 약대 털옷을 입고 허리에 가죽띠를 띠고, 음식(飮食)은 메뚜기와 석청(石淸)이었더라. ^05이 때에 예루살렘과 온 유대와 요단 강(江) 사방(四方)에서 다 그에게 나아와, ^06자기(自己)들의 죄(罪)를 자복(自服)하고, 요단 강(江)에서 그에게 침례(浸禮)를 받더니, ^07요한이 많은 바리새인(人)과 사두개인(人)이 침례(浸禮) 베푸는 데 오는 것을 보고 이르되, “독사(毒蛇)의 자식(子息)들아. 누가 너희를 가르쳐 임박(臨迫)한 진노(震怒)를 피(避)하라 하더냐? ^08그러므로 회개(悔改)에 합당(合當)한 열매를 맺고 ^09속으로 아브라함이 우리 조상(祖上)이라고 생각지 말라.

내가 너희에게 이르노니, 하나님이 능(能)히 이 돌들로도 아브라함의 자손(子孫)이 되게 하시리라. ^10이미 도끼가 나무 뿌리에 놓였으니, 좋은 열매 맺지 아니하는 나무마다 찍어 불에 던지우리라. ^11나는 너희로 회개(悔改)케 하기 위(爲)하여 물로 침례(浸禮)를 주거니와, 내 뒤에 오시는 이는 나보다 능력(能力)이 많으시니, 나는 그의 신을 들기도 감당(堪當)치 못하겠노라. 그는 성령(聖靈)과 불로 너희에게 침례(浸禮)를 주실 것이요, ^12손에 키를 들고 자기(自己)의 타작(打作) 마당을 정하게 하사 알곡은 모아 곡간(穀間)에 들이고 쭉정이는 꺼지지 않는 불에 태우시리라.”.

^13이 때에 예수께서 갈릴리로서 요단 강(江)에 이르러 요한에게 침례(浸禮)를 받으려 하신대, ^14요한이 말려 가로되, “내가 당신(當身)에게 침례(浸禮)를 받아야 할 터인데, 당신(當身)이 내게로 오시나이까?”. ^15예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “이제 허락(許諾)하라. 우리가 이와 같이하여 모든 의(義)를 이루는 것이 합당하니라.” 하신대, 이에 요한이 허락(許諾)하는지라.

^16예수께서 침례(浸禮)를 받으시고, 곧 물에서 올라오실쌔, 하늘이 열리고 하나님의 성령(聖靈)이 비둘기같이 내려 자기(自己) 위에 임(臨)하심을 보시더니, [17]하늘로서 소리가 있어 말씀하시되, “이는 내 사랑하는 아들이요. 내 기뻐하는 자(者)라.” 하시니라.인용위치 돌아가기(벧후01:17)

04

^01그때에 예수께서 성령(聖靈)에게 이끌리어 마귀(魔鬼)에게 시험(試驗)을 받으러 광야(曠野)로 가사, ^0240일(四十日)을 밤낮으로 금식(禁食)하신 후(後)에 주리신지라.

^03시험(試驗)하는 자가 예수께 나아와서 가로되, “네가 만일(萬一) 하나님의 아들이어든, 명(命)하여 이 돌들이 떡떵이가 되게 하라.”. ^04예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “기록(記錄)되었으되, <사람이 떡으로만 살 것이 아니요, 하나님의 입으로 나오는 모든 말씀으로 살 것이라. (신08:03)> 하였으니라.” 하시니, ^05이에 마귀(魔鬼)가 예수를 거룩한 성(城)으로 데려다가 성전(聖殿) 꼭대기에 세우고 ^06가로되, “네가 만일(萬一) 하나님의 아들이어든, 뛰어내리라. 기록(記錄)하였으되, <저가 너를 위(爲)하여 그 사자(使者)들을 명(命)하시리니, 저희가 손으로 너를 받들어 발이 돌에 부딪히지 않게 하리로다. (시91:11~12)> 하였느니라.”. ^07예수께서 이르시되, “또 기록(記錄)되었으되, <주(主) 너의 하나님을 시험(試驗)치말라. (신06:16)> 하였느니라.” 하신대, ^08마귀(魔鬼)가 또 그를 데리고, 지극(至極)히 높은 산(山)으로 가서 천하(天下) 만국(萬國)과 그 영광(榮光)을 보여 ^09가로되, “만일(萬一) 내게 엎드려 경배(敬拜)하면, 이 모든 것을 네게 주리라.”. ^10이에 예수께서 말씀하시되, “사단아. 물러가라. 기록(記錄)되었으되, <주(主) 너의 하나님께 경배(敬拜)하고, 다만 그를 섬기라. (신06:13)> 하였느니라.”.

^11이에 마귀(魔鬼)는 예수를 떠나고, 천사(天使)들이 나아와서 수종(隧從)드니라.

^12예수께서 요한의 잡힘을 들으시고 갈릴리로 물러가셨다가, ^13나사렛을 떠나 스블론과 납달리 지경(地境) 해변(海邊)에 있는 가버나움에 가서 사시니, ^14이는 선지자(先知者) 이사야로 하신 말씀을 이루려 하심이라. ^15일렀으되, <스블론 땅과 납달리 땅과 요단강(江) 저편(便) 해변(海邊) 길과 이방(異邦)의 갈릴리여. ^16흑암(黑暗)에 앉은 백성(百姓)이 큰 빛을 보았고 사망(死亡)의 땅과 그늘에 앉은 자(者)들에게 빛이 비취었도다. (사09:01~02)> 하였느니라.

^17이때부터 예수께서 비로소 전파(傳播)하여 가라사대, “회개(悔改)하라. 천국(天國)이 가까왔느니라.” 하시더라.

^18갈릴리 해변에 다니시다가 두 형제(兄弟), 곧 베드로라 하는 시몬과 그 형제(兄弟) 안드레가 바다에 그믈 던지는 것을 보시니, 저희는 어부(漁夫)라. ^19말씀하시되, “나를 따라오너라. 내가 너희로 사람을 낚는 어부(漁夫)가 되게 하리라.” 하시니, ^20저희가 곧 그물을 버려두고 예수를 좇으니라. ^21거기서 더 가시다가 다른 두 형제(兄弟), 곧 세베대의 아들 야고보와 그 형제(兄弟) 요한이 그 부친(父親) 세베대와 한가지로 배에서 그물 깁는 것을 보시고, 부르시니, ^22저희가 곧, 배와 부친(父親)을 버려두고 예수를 좇으니라.

^23예수께서 온 갈릴리에 두루 다니사, 저희 회당(會堂)에서 가르치시며, 천국(天國) 복음(福音)을 전파(傳播)하시며, 백성(百姓) 중(中)에 모든 병(病)과 모든 약(弱)한 것을 고치시니, ^24그의 소문(所聞)이 온 수리아에 퍼진지라. 사람들이 모든 앓는 자(者), 곧 각색 병(各色病)과 고통(苦痛)에 걸린 자(者), 귀신(鬼神) 들린 자(者), 간질(癎疾)하는 자(者), 중풍병자(中風病者)들을 데려오니, 저희를 고치시더라. ^25갈릴리와 데가볼리와 예루살렘과 유대와 요단 강(江) 건너편(便)에서 허다(許多)한 무리가 좇으니라.

05

^01예수께서 무리를 보시고 산(山)에 올라가 앉으시니 제자(弟子)들이 나아온지라.

^02입을 열어 가르쳐 가라사대, ^03“심령(心靈)이 가난한 자(者)는 복(福)이 있나니, 천국(天國)이 저희 것임이요. ^04애통(哀痛)하는 자(者)는 복(福)이 있나니, 저희가 위로(慰勞)를 받을 것임이요. ^05온유(溫柔)한 자(者)는 복(福)이 있나니, 저희가 땅을 기업(基業)으로 받을 것임이요. ^06의(義)에 주리고 목마른 자(者)는 복(福)이 있나니, 저희가 배부를 것임이요. ^07긍휼(矜恤)히 여기는 자(者)는 복(福)이 있나니, 저희가 긍휼(矜恤)히 여김을 받을 것임이요. ^08마음이 청결(淸潔)한 자(者)는 복(福)이 있나니, 저희가 하나님을 볼 것임이요. ^09화평(和平)케 하는 자(者)는 복(福)이 있나니, 저희가 하나님의 아들이라 일컬음을 받을 것임이요. ^10의(義)를 위(爲)하여 핍박(逼迫)을 받은 자(者)는 복(福)이 있나니, 천국(天國)이 저희 것임이라. ^11나를 인(因)하여 너희를 욕(辱)하고 핍박(逼迫)하고 거짓으로 너희를 거스려 모든 악(惡)한 말을 할 때에는 너희에게 복(福)이 있나니, ^12기뻐하고 즐거워하라. 하늘에서 너희의 상(賞)이 큼이라. 너희 전(前)에 있던 선지자(先知者)들을 이같이 핍박(逼迫)하였느니라.

너희는 세상(世上)의 소금이니, 소금이 만일(萬一) 그 맛을 잃으면 무엇으로 짜게 하리요? 후(後)에는 아무 쓸데없어, 다만 밖에 버리워 사람에게 밟힐 뿐이니라.

^14너희는 세상(世上)의 빛이라. 산(山) 위에 있는 동네가 숨기우지 못할 것이요. ^15사람이 등(燈)불을 켜서 말 아래 두지 아니하고 등경 위에 두나니, 이러므로 집안 모든 사람에게 비취느니라. ^16이같이 너희 빛을 사람 앞에 비취게 하여 저희로 너희 착한 행실(行實)을 보고 하늘에 계신 너희 아버지께 영광(榮光)을 돌리게 하라.

^17내가 율법(律法)이나 선지자(先知者)나 폐(廢)하러 온 줄로 생각지 말라. 폐(廢)하러 온 것이 아니요, 완전(完全)케 하려 함이로라. ^18진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 천지(天地)가 없어지기 전에는 율법(律法)의 일점 일획(一點 一劃)이라도 반드시 없어지지 아니하고 다 이루리라. ^19그러므로 누구든지 이 계명(誡命) 중(中)에 지극(至極)히 작은 것 하나라도 버리고, 또 그같이 사람을 가르치는 자(者)는 천국(天國)에서 지극(至極)히 작다 일컬음을 받을 것이요, 누구든지 이를 행(行)하고 가르치는 자(者)는 천국(天國)에서 크다 일컬음을 받으리라. ^20내가 너희에게 이르노니, 너희 의(義)가 서기관(書記官)과 바리새인(人)보다 더 낫지 못하면 결단(決斷)코 천국(天國)에 들어가지 못하리라.

^21옛 사람에게 말한바, <살인(殺人)치 말라. 누구든지 살인(殺人)하면 심판(審判)을 받게 되리라. (출20:13, 신05:17)> 하였다는 것을 너희가 들었으나, ^22나는 너희에게 이르노니, 형제(兄弟)에게 노(怒)하는 자(者)마다 심판(審判)을 받게 되고, 형제(兄弟)를 대(對)하여 라가라 하는 자(者)는 공회(公會)에 잡히게 되고, 미련한 놈이라 하는 자(者)는 지옥(地獄) 불에 들어가게 되리라. ^23그러므로 예물(禮物)을 제단(祭壇)에 드리다가 거기서 네 형제(兄弟)에게 원망(怨望) 들을 만한 일이 있는 줄 생각나거든, ^24예물(禮物)을 제단(祭壇) 앞에 두고 먼저 가서 형제(兄弟)와 화목(和睦)하고 그 후(後)에 와서 예물(禮物)을 드리라.

^25너를 송사(訟事)하는 자(者)와 함께 길에 있을 때에 급히 사화(私和)하라. 그 송사(訟事)하는 자(者)가 너를 재판관(裁判官)에게 내어 주고, 재판관(裁判官)이 관예(官隸)에게 내어 주어 옥(獄)에 가둘까 염려(念慮)하라. ^26진실(眞實)로 네게 이르노니, 네가 호리(毫釐)라도 남김이 없이 다 갚기 전(前)에는 결단(決斷)코 거기서 나오지 못하리라.

^27또 <간음(姦淫)치 말라. (출20:14, 신05:18)> 하였다는 것을 너희가 들었으나, ^28나는 너희에게 이르노니, 여자(女子)를 보고 음욕(淫慾)을 품는 자(者)마다 마음에 이미 간음(姦淫)하였느니라.

^29만일(萬一) 네 오른눈이 너로 실족(失足)케 하거든 빼어 내버리라. 네 백체(百體) 중(中) 하나가 없어지고 온 몸이 지옥(地獄)에 던지우지 않는 것이 유익(有益)하며, ^30또한 만일(萬一) 네 오른손이 너로 실족(失足)케 하거든 찍어 내버리라. 네 백체(百體) 중(中) 하나가 없어지고 온 몸이 지옥(地獄)에 던지우지 않는 것이 유익(有益)하니라.

^31또 일렀으되, <누구든지 아내를 버리거든 이혼 증서(離婚證書)를 줄 것이라. (신24:01~03)> 하였으나, ^32나는 너희에게 이르노니, 누구든지 버린 여자(女子)에게 장가(丈家)드는 자(者)도 간음(姦淫)함이니라.

^33또 옛 사람에게 말한바, <헛 맹세(盟誓)를 하지 말고 네 맹세(盟誓)한 것을 주(主)께 지키라. (레19:12, 민30:02, 신23:21~23, 전05:04~05)> 하였다는 것을 너희가 들었으나, ^34나는 너희에게 이르노니, 도무지 맹세(盟誓)하지 말찌니, 하늘로도 말라. 이는 하나님의 보좌(寶座)임이요. ^35땅으로도 말라. 이는 하나님의 발등상임이요. 예루살렘으로도 말라. 이는 큰 임금의 성(城)임이요. 네 머리로도 말라. 이는 네가 한 터럭도 희고 검게 할 수 없음이라. ^37오직 너희 말은, ‘옳다. 옳다. 아니라. 아니라’ 하라. 이에서 지나는 것은 악(惡)으로 좇아 나느니라.

^38또 <눈은 눈으로, 이는 이로 갚으라. (출21:24, 레24:20, 신19:21)> 하였다는 것을 너희가 들었으나, ^39나는 너희에게 이르노니, 악(惡)한 자(者)를 대적(對敵)지 말라. 누구든지 네 오른편(便) 뺨을 치거든 왼편(便)도 돌려 대며, ^40또 너를 송사(訟事)하여 속옷을 가지고자 하는 자(者)에게 겉옷까지도 가지게 하며, ^41또 누구든지 너를 억지(抑止)로 5리(五里)를 가게 하거든 그 사람과 ^10리(十里)를 동행(同行)하고, ^42네게 구(求)하는 자(者)에게 주며, 네게 꾸고자 하는 자(者)에게 거절(拒絶)하지 말라.

^43또 <네 이웃을 사랑하고 네 원수(怨讐)를 미워하라. (출21:24, 레24:20, 신19:21)> 하였다는 것을 너희가 들었으나, ^44나는 너희에게 이르노니, 너희 원수(怨讐)를 사랑하며, 너희를 핍박(逼迫)하는 자(者)를 위(爲)하여 기도(祈禱)하라. ^45이같이 한즉 하늘에 계신 너희 아버지의 아들이 되리니, 이는 하나님이 그 해를 악인(惡人)과 선인(善人)에게 비취게 하시며, 비를 의(義)로운 자(者)와 불의(不義)한 자(者)에게 내리우심이니라. ^46너희가 너희를 사랑하는 자(者)를 사랑하면 무슨 상(賞)이 있으리요? 세리(稅吏)도 이같이 아니하느냐? ^47또 너희가 너희 형제(兄弟)에게만 문안(問安)하면 남보다 더 하는 것이 무엇이냐? 이방인(異邦人)들도 이같이 아니하느냐? ^48그러므로 하늘에 계신 너희 아버지의 온전(穩全)하심과 같이 너희도 온전(穩全)하라.

06

^01사람에게 보이려고 그들 앞에서 너희 의(義)를 행(行)치 않도록 주의(注意)하라. 그렇지 아니하면 하늘에 계신 너희 아버지께 상(賞)을 얻지 못하느니라. ^02그러므로 구제(救濟)할 때에 외식(外飾)하는 자(者)가 사람에게 영광(榮光)을 얻으려고 회당(會堂)과 거리에서 하는 것 같이 너희 앞에 나팔을 불지 말라. 진실(眞實)로 이르노니, 저희가 자기(自己) 상을 이미 받았느니라. ^03너희는 구제(救濟)할 때에 오른손의 하는 것을 왼손이 모르게 하여 ^04네 구제(救濟)함이 은밀(隱密)하게 하라. 은밀(隱密)한 중(中)에 보시는 너의 아버지가 갚으시리라.

^05또 너희가 기도(祈禱)할 때에 외식(外飾)하는 자(者)와 같이 되지 말라. 저희는 사람에게 보이려고 회당(會堂)과 큰 거리 어귀에 서서 기도(祈禱)하기를 좋아하느니라. 내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 저희는 자기(自己) 상(賞)을 이미 받았느니라. ^06너는 기도(祈禱)할 때에 네 골방(房)에 들어가 문을 닫고 은밀(隱密)한 중(中)에 계신 네 아버지께 기도(祈禱)하라. 은밀(隱密)한 중(中)에 보시는 네 아버지께서 갚으시리라.

^07또 기도(祈禱)할 때에 이방인(異邦人)과 같이 중언부언(重言復言)하지 말라. 저희는 말을 많이 하여야 들으실 줄 생각하느니라. ^08그러므로 저희를 본(本)받지 말라. 구(求)하기 전(前)에 너희에게 있어야 할 것을 하나님 너희 아버지께서 아시느니라.

^09그러므로 너희는 이렇게 기도(祈禱)하라.

“하늘에 계신 우리 아버지여. 이름이 거룩히 여김을 받으시오며, ^10나라이 임(臨)하옵시며, 뜻이 하늘에서 이룬 것 같이 땅에서도 이루어지이다. ^11오늘날 우리에게 일용(日用)할 양식(糧食)을 주옵시고, ^12우리가 우리에게 죄(罪) 지은 자(者)를 사(赦)하여 준 것 같이 우리 죄(罪)를 사(赦)하여 주옵시고, ^13우리를 시험(試驗)에 들게 하지 마옵시고, 다만 악(惡)에서 구(求)하옵소서. (나라와 권세(權勢)와 영광(榮光)이 아버지께 영원(永遠)히 있사옵나이다. 아멘)”.

^14너희가 사람의 과실(過失)을 용서(容恕)하면 너희 천부(天父)께서도 너희 과실(過失)을 용서(容恕)하시려니와, ^15너희가 사람의 과실(過失)을 용서(容恕)하지 아니하면 너희 아버지께서도 너희 과실(過失)을 용서(容恕)하지 아니하시리라.

^16금식(禁食)할 때에 너희는 외식(外飾)하는 자(者)들과 같이 슬픈 기색(氣色)을 내지 말라. 저희는 금식(禁食)하는 것을 사람에게 보이려고 얼굴을 흉(凶)하게 하느니라. 내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 저희는 자기(自己) 상(賞)을 이미 받았느니라. ^17너는 금식(禁食)할 때에 머리에 기름을 바르고 얼굴을 씻으라. ^18이는 금식(禁食)하는 자(者)로 사람에게 보이지 않고 오직 은밀(隱密)한 중(中)에 계신 네 아버지께 보이게 하려 함이라. 은밀(隱密)한 중(中)에 보시는 네 아버지께서 갚으시리라.

^19너희를 위(爲)하여 보물(寶物)을 땅에 쌓아두지 말라. 거기는 좀과 동록(銅綠)이 해하며 도적(盜賊)이 구멍을 뚫고 도적(盜賊)질하느니라. ^20오직 너희를 위(爲)하여 보물(寶物)을 하늘에 쌓아두라. 거기는 좀이나 동록(銅綠)이 해(害)하지 못하며, 도적(盜賊)이 구멍을 뚫지도 못하고 도적(盜賊)질도 못하느니라. ^21네 보물(寶物) 있는 그곳에는 네 마음도 있느니라. ^22눈은 몸의 등(燈)불이니 그러므로 네 눈이 성하면 온몸이 밝을 것이요, ^23눈이 나쁘면 온몸이 어두울 것이니 그러므로 네게 있는 빛이 어두우면 그 어두움이 얼마나 하겠느뇨? ^24한 사람이 두 주인(主人)을 섬기지 못할 것이니, 혹(或) 이를 미워하며 저를 사랑하거나 혹(或) 이를 중(重)히 여기며 저를 경(輕)히 여김이라. 너희가 하나님과 재물(財物)을 겸(兼)하여 섬기지 못하느니라.

^25그러므로 내가 너희에게 이르노니, 목숨을 위(爲)하여 무엇을 먹을까, 무엇을 마실까, 몸을 위(爲)하여 무엇을 입을까, 염려(念慮)하지 말라. 목숨이 음식(飮食)보다 중(重)하지 아니하며, 몸이 의복(衣服)보다 중(重)하지 아니하냐? ^26공중(空中)의 새를 보라. 심지도 않고 거두지도 않고 창고(倉庫)에 모아 들이지도 아니하되 너희 천부(天父)께서 기르시나니, 너희는 이것들보다 귀(貴)하지 아니하냐? ^27너희 중(中)에 누가 염려(念慮)함으로 그 키를 한 자나 더할 수 있느냐? ^28또 너희가 어찌 의복(衣服)을 위(爲)하여 염려(念慮)하느냐? 들의 백합화(百合花)가 어떻게 자라는가 생각하여 보라. 수고(受苦)도 아니하고 길쌈도 아니하느니라. ^29그러나 내가 너희에게 말하노니, 솔로몬의 모든 영광(榮光)으로도 입은 것이 이 꽃 하나만 같지 못하였느니라. ^30오늘 있다가 내일(來日) 아궁이에 던지우는 들풀도 하나님이 이렇게 입히시거든, 하물며 너희일까 보냐? 믿음이 적은 자(者)들아.

^31그러므로 염려(念慮)하여 이르기를, 무엇을 먹을까, 무엇을 마실까, 무엇을 입을까, 하지 말라. ^32이는 다 이방인(異邦人)들이 구(求)하는 것이라. 너희 천부(天父)께서 이 모든 것이 너희에게 있어야 할 줄을 아시느니라.

^33너희는 먼저 그의 나라와 그의 의(義)를 구(求)하라. 그리하면 이 모든 것을 너희에게 더하시리라. ^34그러므로 내일(來日) 일을 위(爲)하여 염려(念慮)하지 말라. 내일(來日) 일은 내일(來日) 염려(念慮)할 것이요, 한 날 괴로움은 그 날에 족(足)하니라.

07

^01비판(批判)을 받지 아니하려거든 비판(批判)하지 말라. ^02너희의 비판(批判)하는 그 비판(批判)으로 너희가 비판(批判)을 받을 것이요, 너희의 헤아리는 그 헤아림으로 너희가 헤아림을 받을 것이니라. ^03어찌하여 형제(兄弟)의 눈 속에 있는 티는 보고 네 눈 속에 있는 들보는 깨닫지 못하느냐? ^04보라. 네 눈 속에 들보가 있는데 어찌하여 형제(兄弟)에게 말하기를, ‘나로 네 눈 속에 있는 티를 빼게하라’ 하겠느냐? ^05외식(外飾)하는 자(者)여. 먼저 네 눈 속에서 들보를 빼어라. 그 후(後)에야 밝히 보고 형제(兄弟)의 눈 속에서 티를 빼리라.

^06거룩한 것을 개에게 주지 말며, 너희 진주(眞珠)를 돼지 앞에 던지지 말라. 저희가 그것을 발로 밟고 돌이켜 너희를 찢어 상(傷)할까 염려(念慮)하라.

^07구(求)하라. 그러면 너희에게 주실 것이요. 찾으라. 그러면 찾을 것이요. 문을 두드리라. 그러면 너희에게 열릴 것이니 ^08구(求)하는 이마다 얻을 것이요, 찾는 이가 찾을 것이요, 두드리는 이에게 열릴 것이니라. ^09너희 중(中)에 누가 아들이 ‘떡을 달라’ 하면 돌을 주며, ^10‘생선(生鮮)을 달라’ 하면 뱀을 줄 사람이 있겠느냐? ^11너희가 악(惡)한 자(者)라도 좋은 것으로 자식(子息)에게 줄 줄 알거든, 하물며 하늘에 계신 너희 아버지께서 구(求)하는 자(者)에게 좋은 것으로 주시지 않겠느냐? ^12그러므로 무엇이든지 남에게 대접(待接)을 받고자 하는 대로 너희도 남을 대접(待接)하라. 이것이 율법(律法)이요, 선지자(先知者)니라.

^13좁은 문(門)으로 들어가라. 멸망(滅亡)으로 인도(引導)하는 문(門)은 크고 그 길이 넓어 그리로 들어가는 자(者)가 많고, ^14생명(生命)으로 인도(引導)하는 문(門)은 좁고 길이 협착(狹窄)하여 찾는 이가 적음이라.

^15거짓 선지자(先知者)들을 삼가라. 양(羊)의 옷을 입고 너희에게 나아오나, 속에는 노략(擄略)질하는 이리라. ^16그의 열매로 그들을 알찌니, 가시나무에서 포도(葡萄)를 또는 엉겅퀴에서 무화과(無花果)를 따겠느냐? ^17이와 같이 좋은 나무마다 아름다운 열매를 맺고 못된 나무가 나쁜 열매를 맺나니 ^18좋은 나무가 나쁜 열매를 맺을 수 없고 못된 나무가 아름다운 열매를 맺을 수 없느니라. ^19아름다운 열매를 맺지 아니하는 나무마다 찍혀 불에 던지우느니라. ^20이러므로 그의 열매로 그들을 알리라. ^21나더러 ‘주(主)여! 주(主)여!’ 하는 자(者)마다 천국(天國)에 다 들어갈 것이 아니요, 다만 하늘에 계신 내 아버지의 뜻대로 행하는 자(者)라야 들어가리라. ^22그날에 많은 사람이 나더러 이르되, ‘주(主)여. 주(主)여. 우리가 주(主)의 이름으로 선지자(先知者) 노릇하며, 주(主)의 이름으로 귀신(鬼神)을 쫓아내며, 주(主)의 이름으로 많은 권능(權能)을 행(行)치 아니하였나이까?’ 하리니, ^23그때에 내가 저희에게 밝히 말하되, ‘내가 너희를 도무지 알지 못하니, 불법(不法)을 행(行)하는 자(者)들아. 내게서 떠나가라’ 하리라.

^24그러므로 누구든지 나의 이 말을 듣고 행(行)하는 자(者)는 그 집을 반석(磐石) 위에 지은 지혜(智慧)로운 사람 같으리니, ^25비가 내리고 창수(漲水)가 나고 바람이 불어 그 집에 부딪히되 무너지지 아니하나니, 이는 주초(柱礎)를 반석(磐石) 위에 놓은 연고(緣故)요, ^26나의 이 말을 듣고 행(行)치 아니하는 자(者)는 그 집을 모래 위에 지은 어리석은 사람 같으니리, ^27비가 내리고 창수(漲水)가 나고 바람이 불어 그 집에 부딪히매 무너져 그 무너짐이 심(甚)하니라.”.

^28예수께서 이 말씀을 마치시매, 무리들이 그 가르치심에 놀래니, ^29이는 그 가르치시는 것이 권세(權勢)있는 자(者)와 같고 저희 서기관(書記官)들과 같지 아니함일러라.

08

^01예수께서 산(山)에서 내려오시니, 허다(許多)한 무리가 좇으니라.

^02한 문둥병자(病者)가 나아와 절하고 가로되, “주(主)여. 원(願)하시면 저를 깨끗케 하실수 있나이다.” 하거늘, ^03예수께서 손을 내밀어 저에게 대시며 가라사대, “내가 원(願)하노니, 깨끗함을 받으라.” 하신대, 즉시(卽時) 그의 문둥병(病)이 깨끗하여진지라. ^04예수께서 이르시되, “삼가 아무에게도 이르지 말고, 다만 가서 제사장(祭司長)에게 네 몸을 보이고, 모세의 명(命)한 예물(禮物)을 드려 저희에게 증거(證據)하라.” 하시니라.

^05예수께서 가버나움에 들어가시니, 한 백부장(百夫長)이 나아와 간구(懇求)하여 ^06가로되, “주(主)여. 내 하인(下人)이 중풍병(中風病)으로 집에 누워 몹시 괴로와하나이다.”.

^07가라사대, “내가 가서 고쳐주리라.”.

^08백부장(百夫長)이 대답(對答)하여 가로되, “주(主)여. 내 집에 들어오심을 나는 감당(堪當)치 못하겠사오니, 다만 말씀으로만 하옵소서. 그러면 내 하인(下人)이 낫겠삽나이다. ^09나도 남의 수하(手下)에 있는 사람이요, 내 아래도 군사(軍士)가 있으니. 이더러 ‘가라’ 하면 가고, 저더러 ‘오라’ 하면 오고, 내 종더러 ‘이것을 하라’ 하면 하나이다.”.

^10예수께서 들으시고 기이(奇異)히 여겨 좇는 자(者)들에게 이르시되, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 이스라엘 중(中) 아무에게서도 이만한 믿음을 만나보지 못하였노라. ^11또 너희에게 이르노니, 동서(東西)로부터 많은 사람이 이르러 아브라함과 이삭과 야곱과 함께 천국(天國)에 앉으려니와, ^12나라의 본(本) 자손(子孫)들은 바깥 어두운 데 쫓겨나 거기서 울며 이를 갊이 있으리라.”.

^13예수께서 백부장(百夫長)에게 이르시되, “가라. 네 믿은대로 될지어다.” 하시니, 그 시(時)로 하인(下人)이 나으니라.

^14예수께서 베드로의 집에 들어가사, 그의 장모(丈母)가 열병(熱病)으로 앓아 누운 것을 보시고 ^15그의 손을 만지시니, 열병(熱病)이 떠나가고 여인(女人)이 일어나서 예수께 수종(隧從)들더라.

^16저물매 사람들이 귀신(鬼神) 들린 자(者)를 많이 데리고 예수께 오거늘, 예수께서 말씀으로 귀신(鬼神)들을 쫓아 내시고 병(病)든 자(者)를 다 고치시니, ^17이는 선지자(先知者) 이사야로 하신 말씀에 <우리 연약(軟弱)한 것을 친(親)히 담당(擔當)하시고 병(病)을 짊어지셨도다. (사53:04)> 함을 이루려 하심이더라.

^18예수께서 무리가 자기(自己)를 에워쌈을 보시고 저편(便)으로 건너 가기를 명(命)하시니라.

^19한 서기관(書記官)이 나아와 예수께 말씀하되, “선생(先生)님이여. 어디로 가시든지 저는 좇으리이다.”. ^20예수께서 이르시되, “여우도 굴이 있고 공중(空中)의 새도 거처(居處)가 있으되, 오직 인자(人子)는 머리 둘 곳이 없다.” 하시더라.

^21제자(弟子) 중(中)에 또 하나가 가로되, “주(主)여. 나로 먼저 가서 부친(父親)을 장사(葬事)하게 허락(許諾)하옵소서.”. ^22예수께서 가라사대, “죽은 자(者)들로 저희 죽은 자(者)를 장사(葬事)하게 하고 너는 나를 좇으라.” 하시니라.

^23배에 오르시매, 제자(弟子)들이 좇았더니, ^24바다에 큰 놀이 일어나 물결이 배에 덮이게 되었으되, 예수는 주무시는지라. ^25그 제자(弟子)들이 나아와 깨우며 가로되, “주(主)여. 구원(救援)하소서. 우리가 죽겠나이다.”. ^26예수께서 이르시되, “어찌하여 무서워하느냐? 믿음이 적은 자(者)들아.” 하시고, 곧 일어나사, 바람과 바다를 꾸짖으신대, 아주 잔잔(潺潺)하게 되거늘, ^27그 사람들이 기이(奇異)히 여겨 가로되, “이 어떠한 사람이기에 바람과 바다도 순종(順從)하는고?” 하더라.

^28또 예수께서 건너편(便) 가다라 지방(地方)에 가시매, 귀신(鬼神) 들린 자(者) 둘이 무덤 사이에서 나와 예수를 만나니, 저희는 심(甚)히 사나와 아무도 그 길로 지나갈 수 없을 만하더라.

^29이에 저희가 소리질러 가로되, “하나님의 아들이여! 우리와 당신(當身)과 무슨 상관(相關)이 있나이까? 때가 이르기 전(前)에 우리를 괴롭게 하려고 여기 오셨나이까?” 하더니, ^30마침 멀리서 많은 돼지 떼가 먹고 있는지라. ^31귀신(鬼神)들이 예수께 간구(懇求)하여 가로되, “만일(萬一) 우리를 쫓아 내실진대, 돼지떼에 들여 보내소서.” 한대, ^32저희더러 “가라.” 하시니, 귀신(鬼神)들이 나와서 돼지에게로 들어가는지라. 온 떼가 비탈로 내리달아 바다에 들어가서 물에서 몰사(沒死)하거늘, ^33치던 자(者)들이 달아나 시내(市內)에 들어가, 이 모든 일과 귀신(鬼神)들린 자(者)의 일을 고(告)하니, ^34온 시내(市內)가 예수를 만나려고 나가서 보고, 그 지방(地方)에서 떠나시기를 간구(懇求)하더라.

09

^01예수께서 배에 오르사, 건너가 본(本) 동네에 이르시니, ^02침상(寢床)에 누운 중풍병자(中風病者)를 사람들이 데리고 오거늘, 예수께서 저희의 믿음을 보시고 중풍병자(中風病者)에게 이르시되, “소자(小子)야. 안심(安心)하라. 네 죄사(罪赦)함을 받았느니라.”.

^03어떤 서기관(書記官)들이 속으로 이르되, ‘이 사람이 참람(僭濫)하도다.’.

^04예수께서 그 생각을 아시고 가라사대, “너희가 어찌하여 마음에 악(惡)한 생각을 하느냐? ^05‘네 죄(罪) 사(赦)함을 받았느니라’ 하는 말과 ‘일어나 걸어가라’ 하는 말이 어느 것이 쉽겠느냐? ^06그러나 인자(人子)가 세상(世上)에서 죄(罪)를 사(赦)하는 권세(權勢)가 있는 줄을 너희로 알게 하려 하노라.” 하시고, 중풍병자(中風病者)에게 말씀하시되, “일어나 네 침상(寢床)을 가지고 집으로 가라.” 하시니, ^07그가 일어나 집으로 돌아가거늘, ^08무리가 보고 두려워하며, 이런 권세(權勢)를 사람에게 주신 하나님께 영광(榮光)을 돌리니라.

^09예수께서 거기서 떠나 지나가시다가, 마태라 하는 사람이 세관(稅關)에 앉은 것을 보시고 이르시되, “나를 좇으라.” 하시니, 일어나 좇으니라.

^10예수께서 마태의 집에서 앉아 음식(飮食)을 잡수실 때에, 많은 세리(稅吏)와 죄인(罪人)들이 와서 예수와 그 제자(弟子)들과 함께 앉았더니, ^11바리새인(人)들이 보고, 그 제자(弟子)들에게 이르되, “어찌하여 너희 선생(先生)은 세리(稅吏)와 죄인(罪人)들과 함께 잡수시느냐?”.

^12예수께서 들으시고 이르시되, “건강(健康)한 자(者)에게는 의원(醫員)이 쓸데 없고, 병(病)든 자(者)에게라야 쓸데 있느니라. [13]너희는 가서 <내가 긍휼(矜恤)을 원(願)하고, 제사(祭祀)를 원(願)치 아니하노라. (호06:06)> 하신 뜻이 무엇인지 배우라. 내가 의인(義人)을 부르러 온 것이 아니요, 죄인(罪人)을 부르러 왔노라.” 하시니라.인용위치 돌아가기(딤전01:15)

^14그 때에 요한의 제자(弟子)들이 예수께 나아와 가로되, “우리와 바리새인(人)들은 금식(禁食)하는데, 어찌하여 당신(當身)의 제자(弟子)들은 금식(禁食)하지 아니하나이까?”.

^15예수께서 저희에게 이르시되, “혼인(婚姻)집 손님들이 신랑(新郞)과 함께 있을 동안에 슬퍼할 수 있느뇨? 그러나 신랑(新郞)을 빼앗길 날이 이르리니, 그 때에는 금식(禁食)할 것이니라. ^16생베 조각을 낡은 옷에 붙이는 자(者)가 없나니, 이는 기운 것이 그 옷을 당기어 해어짐이 더하게 됨이요. ^17새 포도주(葡萄酒)를 낡은 가죽 부대(負袋)에 넣지 아니하나니, 그렇게 하면 부대(負袋)가 터져 포도주(葡萄酒)도 쏟아지고 부대(負袋)도 버리게 됨이라. 새 포도주(葡萄酒)는 새 부대(負袋)에 넣어야 둘이 다 보전(保全)되느니라.”.

^18예수께서 이 말씀을 하실 때에 한 직원(職員)이 와서 절하고 가로되, “내 딸이 방장(方將) 죽었사오나, 오셔서 그 몸에 손을 얹으소서. 그러면 살겠나이다.” 하니, ^19예수께서 일어나 따라 가시매, 제자(弟子)들도 가더니, ^20열 두 해를 혈루증(血淚症)으로 앓는 여자(女子)가 예수의 뒤로 와서 그 겉옷가를 만지니, ^21이는 제 마음에 ‘그 겉옷만 만져도 구원(救援)을 받겠다’ 함이라. ^22예수께서 돌이켜 그를 보시며 가라사대, “딸아. 안심(安心)하라. 네 믿음이 너를 구원(救援)하였다.” 하시니, 여자(女子)가 그 시(時)로 구원(救援)을 받으니라.

^23예수께서 그 직원(職員)의 집에 가사 피리 부는 자(者)들과 훤화(喧譁)하는 무리를 보시고, ^24가라사대, “물러가라. 이 소녀(少女)가 죽은 것이 아니라, 잔다.” 하시니, 저들이 비웃더라. ^25무리를 내어 보낸 후(後)에 예수께서 들어가사, 소녀(少女)의 손을 잡으시매, 일어나는지라. ^26그 소문(所聞)이 그 온 땅에 퍼지더라.

^27예수께서 거기서 떠나 가실새, 두 소경이 따라오며 소리질러 가로되, “다윗의 자손(子孫)이여. 우리를 불쌍히 여기소서.” 하더니, ^28예수께서 집에 들어가시매, 소경들이 나아오거늘, 예수께서 이르시되, “내가 능(能)히 이 일 할 줄을 믿느냐?”. 대답(對答)하되, “주(主)여, 그러하오이다.” 하니, ^29이에 예수께서 저희 눈을 만지시며 가라사대, “너희 믿음대로 되라.” 하신대, 그 눈들이 밝아진지라. ^30예수께서 엄(嚴)히 경계(警戒)하시되, “삼가 아무에게도 알게 하지 말라.” 하셨으나, ^31저희가 나가서 예수의 소문(所聞)을 그 온 땅에 전파(傳播)하니라.

^32저희가 나갈 때에 귀신(鬼神) 들려 벙어리 된 자(者)를 예수께 데려오니, ^33귀신(鬼神)이 쫓겨나고 벙어리가 말하거늘, 무리가 기이(奇異)히 여겨 가로되, “이스라엘 가운데서 이런 일을 본 때가 없다.” 하되, ^34바리새인(人)들은 가로되, “저가 귀신(鬼神)의 왕(王)을 빙자(憑藉)하여 귀신(鬼神)을 쫓아낸다.” 하더라.

^35예수께서 모든 성(城)과 촌(村)에 두루 다니사, 저희 회당(會堂)에서 가르치시며, 천국(天國) 복음(福音)을 전파(傳播)하시며, 모든 병(病)과 모든 약(弱)한 것을 고치시니라. ^36무리를 보시고 민망히 여기시니, 이는 저희가 목자(牧者) 없는 양(羊)과 같이 고생(苦生)하며 유리(流離)함이라. ^37이에 제자(弟子)들에게 이르시되, “추수(秋收)할 것은 많되, 일꾼은 적으니, ^38그러므로 추수(秋收)하는 주인(主人)에게 청(請)하여, ‘추수(秋收)할 일꾼들을 보내어 주소서’ 하라.” 하시니라.

10

^01예수께서 그 열 두 제자(弟子)를 부르사, 더러운 귀신(鬼神)을 쫓아내며, 모든 병(病)과 모든 약(弱)한 것을 고치는 권능(權能)을 주시니라.

^02열 두 사도(使徒)의 이름은 이러하니, 베드로라 하는 시몬을 비롯하여, 그의 형제(兄弟) 안드레와 세베대의 아들 야고보와 그의 형제(兄弟) 요한, ^03빌립과 바돌로매 도마와 세리(稅吏) 마태, 알패오의 아들 야고보와 다대오, ^04가나안인(人) 시몬과 및 가룟 유다, 곧 예수를 판 자(者)라.

^05예수께서 이 열 둘을 내어 보내시며, 명(命)하여 가라사대, “이방인(異邦人)의 길로도 가지 말고, 사마리아인(人)의 고을에도 들어가지 말고, ^06차라리 이스라엘 집의 잃어버린 양(羊)에게로 가라. ^07가면서 전파(傳播)하여 말하되, ‘천국(天國)이 가까왔다’ 하고 ^08병(病)든 자(者)를 고치며, 죽은 자(者)를 살리며, 문둥이를 깨끗하게 하며, 귀신(鬼神)을 쫓아내되, 너희가 거저 받았으니 거저 주어라.

^09너희 전대(纏袋)에 금(金)이나 은(銀)이나 동(銅)이나 가지지 말고, [10]여행(旅行)을 위(爲)하여 주머니나, 두 벌 옷이나, 신이나, 지팡이를 가지지 말라. 이는 일꾼이 저 먹을 것 받는 것이 마땅함이니라.인용위치 돌아가기(고전09:14)

^11아무 성(城)이나 촌(村)에 들어가든지 그 중(中)에 합당(合當)한 자(者)를 찾아내어 너희 떠나기까지 거기서 머물라. ^12또 그 집에 들어가면서 평안(平安)하기를 빌라. ^13그 집이 이에 합당(合當)하면 너희 빈 평안(平安)이 거기 임(臨)할 것이요, 만일(萬一) 합당(合當)치 아니하면 그 평안(平安)이 너희에게 돌아올 것이니라.

^14누구든지 너희를 영접(迎接)도 아니하고 너희 말을 듣지도 아니하거든, 그 집이나 성(城)에서 나가 너희 발의 먼지를 떨어 버리라. ^15내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 심판(審判)날에 소돔과 고모라 땅이 그 성(城)보다 견디기 쉬우리라.

^16보라. 내가 너희를 보냄이 양(羊)을 이리 가운데 보냄과 같도다. 그러므로 너희는 뱀같이 지혜(智慧)롭고 비둘기 같이 순결(純潔)하라.

^17사람들을 삼가라. 저희가 너희를 공회(公會)에 넘겨 주겠고, 저희 회당(會堂)에서 채찍질하리라. ^18또 너희가 나를 인(因)하여 총독(總督)들과 임금들 앞에 끌려 가리니, 이는 저희와 이방인(異邦人)들에게 증거(證據)가 되게 하려 하심이라.

^19너희를 넘겨 줄 때에 어떻게 또는 무엇을 말할까 염려(念慮)치 말라. 그때에 무슨 말할 것을 주시리니, ^20말하는 이는 너희가 아니라, 너희 속에서 말씀하시는 자(者), 곧 너희 아버지의 성령(聖靈)이시니라.

^21장차(將次) 형제(兄弟)가 형제(兄弟)를, 아비가 자식(子息)을 죽는 데 내어주며, 자식(子息)들이 부모(父母)를 대적(對敵)하여 죽게 하리라. ^22또 너희가 내 이름을 인(因)하여 모든 사람에게 미움을 받을 것이나, 나중까지 견디는 자(者)는 구원(救援)을 얻으리라.

^23이 동네에서 너희를 핍박(逼迫)하거든 저 동네로 피(避)하라. 내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 이스라엘의 모든 동네를 다 다니지 못하여서 인자(人子)가 오리라.

^24제자(弟子)가 그 선생(先生)보다, 또는 종이 그 상전(上典)보다 높지 못하나니, ^25제자(弟子)가 그 선생(先生) 같고, 종이 그 상전(上典) 같으면 족(足)하도다. 집 주인(主人)을 바알세불이라 하였거든, 하물며 그 집 사람들이랴? ^26그런 즉 저희를 두려워하지 말라. 감추인 것이 드러나지 않을 것이 없고, 숨은 것이 알려지지 않을 것이 없느니라. ^27내가 너희에게 어두운 데서 이르는 것을 광명(光明)한 데서 말하며, 너희가 귓속으로 듣는 것을 집 위에서 전파(傳播)하라.

^28몸은 죽여도 영혼(靈魂)은 능(能)히 죽이지 못하는 자(者)들을 두려워하지 말고, 오직 몸과 영혼(靈魂)을 능(能)히 지옥(地獄)에 멸(滅)하시는 자(者)를 두려워하라.

^29참새 두 마리가 한 앗사리온에 팔리는 것이 아니냐? 그러나 너희 아버지께서 허락(許諾)지 아니하시면, 그 하나라도 땅에 떨어지지 아니하리라. ^30너희에게는 머리털까지 다 세신바 되었나니, ^31두려워하지 말라. 너희는 많은 참새보다 귀(貴)하니라.

^32누구든지 사람 앞에서 나를 시인(是認)하면, 나도 하늘에 계신 내 아버지 앞에서 저를 시인(是認)할 것이요. ^33누구든지 사람 앞에서 나를 부인(否認)하면, 나도 하늘에 계신 내 아버지 앞에서 저를 부인(否認)하리라.

^34내가 세상(世上)에 화평(和平)을 주러 온 줄로 생각지 말라. 화평(和平)이 아니요, 검(劍)을 주러 왔노라. ^35내가 온 것은 사람이 그 아비와, 딸이 어미와, 며느리가 시어미와 불화(不和)하게 하려 함이니, ^36사람의 원수(怨讐)가 자기(自己) 집안 식구(食口)리라. ^37아비나 어미를 나보다 더 사랑하는 자(者)는 내게 합당(合當)치 아니하고, 아들이나 딸을 나보다 더 사랑하는 자(者)도 내게 합당(合當)치 아니하고, ^38또 자기(自己) 십자가(十字架)를 지고 나를 좇지 않는 자(者)도 내게 합당(合當)치 아니하니라.

^39자기(自己) 목숨을 얻는 자(者)는 잃을 것이요, 나를 위(爲)하여 자기(自己) 목숨을 잃는 자(者)는 얻으리라.

^40너희를 영접(迎接)하는 자(者)는 나를 영접(迎接)하는 것이요, 나를 영접(迎接)하는 자(者)는 나 보내신 이를 영접(迎接)하는 것이니라.

^41선지자(先知者)의 이름으로 선지자(先知者)를 영접(迎接)하는 자(者)는 선지자(先知者)의 상(賞)을 받을 것이요, 의인(義人)의 이름으로 의인(義人)을 영접(迎接)하는 자(者)는 의인(義人)의 상(賞)을 받을 것이요.

^42또 누구든지 제자(弟子)의 이름으로 이 소자(小子) 중(中) 하나에게 냉수(冷水) 한 그릇이라도 주는 자(者)는, 내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 그 사람이 결단(決斷)코 상(賞)을 잃지 아니하리라.” 하시니라.

11

^01예수께서 열 두 제자(弟子)에게 명(命)하시기를 마치시고, 이에 저희 여러 동네에서 가르치시며, 전도(傳道)하시려고 거기를 떠나 가시니라.

^02요한이 옥(獄)에서 그리스도의 하신 일을 듣고 제자(弟子)들을 보내어 ^03예수께 여짜오되, “오실 그 이가 당신(當身)이오니이까? 우리가 다른 이를 기다리오리이까?”. ^04예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “너희가 가서 듣고 보는 것을 요한에게 고(告)하되, ^05‘소경이 보며, 앉은뱅이가 걸으며, 문둥이가 깨끗함을 받으며, 귀머거리가 들으며, 죽은 자(者)가 살아나며, 가난한 자(者)에게 복음(福音)이 전파(傳播)된다’ 하라. ^06누구든지 나를 인(因)하여 실족(失足)하지 아니하는 자(者)는 복(福)이 있도다.” 하시니라.

^07저희가 떠나매, 예수께서 무리에게 요한에 대(對)하여 말씀하시되, “너희가 무엇을 보려고 광야(曠野)에 나갔더냐? 바람에 흔들리는 갈대냐? ^08그러면 너희가 무엇을 보려고 나갔더냐? 부드러운 옷 입은 사람이냐? 부드러운 옷을 입은 자(者)들은 왕궁(王宮)에 있느니라. ^09그러면 너희가 어찌하여 나갔더냐? 선지자(先知者)를 보려더냐? 옳다. 내가 너희에게 이르노니, 선지자(先知者)보다도 나은 자(者)니라. ^10기록(記錄)된 바, <보라. 내가 내 사자(使者)를 네 앞에 보내노니, 저가 네 길을 네 앞에 예비(豫備)하리라. (말03:01)> 하신 것이 이 사람에 대(對)한 말씀이니라.

^11내가 진실(眞實)로 너희에게 말하노니, 여자(女子)가 낳은 자(者) 중(中)에 침례(浸禮) 요한보다 큰 이가 일어남이 없도다. 그러나 천국(天國)에서는 극(極)히 작은 자(者)라도 저보다 크니라. ^12침례(浸禮) 요한의 때부터 지금까지 천국(天國)은 침노(侵擄)를 당(當)하나니, 침노(侵擄)하는 자(者)는 빼앗느니라. ^13모든 선지자(先知者)와 및 율법(律法)의 예언(豫言)한 것이 요한까지니, ^14만일(萬一) 너희가 즐겨 받을진대, <오리라. (말04:05)> 한 엘리야가 곧 이 사람이니라. ^15귀 있는 자(者)는 들을지어다.

^16이 세대(世代)를 무엇으로 비유(譬喩)할꼬?

비유(譬喩)컨대, 아이들이 장터에 앉아 제 동무를 불러 ^17가로되, “우리가 너희를 향(向)하여 피리를 불어도 너희가 춤추지 않고, 우리가 애곡(哀哭)하여도 너희가 가슴을 치지 아니하였다.” 함과 같도다. ^18요한이 와서 먹지도 않고 마시지도 아니하매, 저희가 말하기를, “귀신(鬼神)이 들렸다.” 하더니, ^19인자(人子)는 와서 먹고 마시매, 말하기를, “보라. 먹기를 탐(貪)하고 포도주(葡萄酒)를 즐기는 사람이요, 세리(稅吏)와 죄인(罪人)의 친구(親舊)로다.” 하니, 지혜(智慧)는 그 행(行)한 일로 인(因)하여 옳다 함을 얻느니라.”.

^20예수께서 권능(權能)을 가장 많이 베푸신 고을들이 회개(悔改)치 아니하므로, 그 때에 책망(責望)하시되, ^21“화(禍)가 있을찐저, 고라신아. 화(禍)가 있을찐저, 벳새다야.

너희에게서 행(行)한 모든 권능(權能)을 두로와 시돈에서 행(行)하였더면 저희가 벌써 베옷을 입고 재에 앉아 회개(悔改)하였으리라. ^22내가 너희에게 이르노니, 심판(審判)날에 두로와 시돈이 너희보다 견디기 쉬우리라.

^23가버나움아. 네가 하늘에까지 높아지겠느냐? 음부(陰府)에까지 낮아지리라. 네게서 행(行)한 모든 권능(權能)을 소돔에서 행(行)하였더면 그 성(城)이 오늘날까지 있었으리라. ^24내가 너희에게 이르노니, 심판(審判)날에 소돔 땅이 너보다 견디기 쉬우리라.” 하시니라.

^25그 때에 예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “천지(天地)의 주재(主宰)이신 아버지여. 이것을 지혜(智慧)롭고 슬기있는 자(者)들에게는 숨기시고, 어린 아이들에게는 나타내심을 감사(感謝)하나이다. ^26옳소이다. 이렇게 된 것이 아버지의 뜻이니이다.

[27]내 아버지께서 모든 것을 내게 주셨으니, 아버지 외(外)에는 아들을 아는 자(者)가 없고, 아들과 또 아들의 소원(所願)대로 계시(啓示)를 받는 자(者) 외(外)에는 아버지를 아는 자(者)가 없느니라.인용위치 돌아가기(고전15:27)

^28수고(受苦)하고 무거운 짐진 자(者)들아. 다 내게로 오라. 내가 너희를 쉬게 하리라. ^29나는 마음이 온유(溫柔)하고 겸손(謙遜)하니 나의 멍에를 메고 내게 배우라. 그러면 너희 마음이 쉼을 얻으리니, ^30이는 내 멍에는 쉽고 내 짐은 가벼움이라.” 하시니라.

12

^01그 때에 예수께서 안식일(安息日)에 밀밭 사이로 가실새, 제자(弟子)들이 시장(嘶腸)하여 이삭을 잘라 먹으니, ^02바리새인(人)들이 보고 예수께 고(告)하되, “보시오. 당신(當身)의 제자(弟子)들이 안식일(安息日)에 하지 못할 일을 하나이다.”.

^03예수께서 가라사대, “<다윗이 자기(自己)와 그 함께 한 자(者)들이 시장(嘶腸)할 때에 한 일 (삼상21:01~06)>을 읽지 못하였느냐? ^04그가 하나님의 전(殿)에 들어가서 제사장(祭司長) 외(外)에는 자기(自己)나 그 함께한 자(者)들이 먹지 못하는 진설병(陳設餠)을 먹지 아니하였느냐? ^05또 안식일(安息日)에 제사장(祭司長)들이 성전(聖殿) 안에서 안식(安息)을 범(犯)하여도 죄(罪)가 없음을 너희가 율법(律法)에서 읽지 못하였느냐? ^06내가 너희에게 이르노니, 성전(聖殿)보다 더 큰 이가 여기 있느니라. ^07<나는 자비(慈悲)를 원(願)하고, 제사(祭祀)를 원(願)치 아니하노라. (호06:06)> 하신 뜻을 너희가 알았더면, 무죄(無罪)한 자(者)를 죄(罪)로 정(定)치 아니하였으리라. ^08인자(人子)는 안식일(安息日)의 주인(主人)이니라.” 하시니라.

^09거기를 떠나 저희 회당(會堂)에 들어가시니, ^10한편 손 마른 사람이 있는지라.

사람들이 예수를 송사(訟事)하려 하여 물어 가로되, “안식일(安息日)에 병(病) 고치는 것이 옳으니이까?”.

^11예수께서 가라사대, “너희 중(中)에 어느 사람이 양(羊) 한 마리가 있어 안식일(安息日)에 구덩이에 빠졌으면 붙잡아 내지 않겠느냐? ^12사람이 양(羊)보다 얼마나 더 귀(貴)하냐? 그러므로 안식일(安息日)에 선(善)을 행(行)하는 것이 옳으니라.” 하시고, ^13이에 그 사람에게 이르시되, “손을 내밀라.” 하시니, 저가 내밀매, 다른 손과 같이 회복(回復)되어 성하더라.

^14바리새인(人)들이 나가서, “어떻게 하여 예수를 죽일꼬?” 의논(議論)하거늘, ^15예수께서 아시고 거기를 떠나가시니, 사람이 많이 좇는지라. 예수께서 저희 병(病)을 다 고치시고, ^16“자기(自己)를 나타내지 말라.” 경계(警戒)하셨으니, ^17이는 선지자(先知者) 이사야로 말씀하신 바, ^18<보라. 나의 택(擇)한 종, 곧 내 마음에 기뻐하는 바 나의 사랑하는 자(者)로다. 내가 내 성령(聖靈)을 줄 터이니, 그가 심판(審判)을 이방(異邦)에 알게 하리라. ^19그가 다투지도 아니하며 야단스럽게 떠들지도 아니하리니, 아무도 길에서 그 소리를 듣지 못하리라. ^20상(傷)한 갈대를 꺾지 아니하며, 꺼져가는 심지를 끄지 아니하기를 심판(審判)하여 이길 때까지 하리니, ^21또한 이방(異邦)들이 그 이름을 바라리라. (사42:01~04)> 함을 이루려 하심이니라.

^22그 때에 귀신(鬼神)들려 눈 멀고 벙어리 된 자(者)를 데리고 왔거늘, 예수께서 고쳐 주시매, 그 벙어리가 말하며 보게 된지라.

^23무리가 다 놀라 가로되, “이는 다윗의 자손(子孫)이 아니냐?” 하니, ^24바리새인(人)들은 듣고 가로되, “이가 귀신(鬼神)의 왕(王) 바알세불을 힘입지 않고는, 귀신(鬼神)을 쫓아 내지 못하느니라.” 하거늘, ^25예수께서 저희 생각을 아시고 가라사대, “스스로 분쟁(紛爭)하는 나라마다 황폐(荒廢)하여질 것이요, 스스로 분쟁(紛爭)하는 동네나 집마다 서지 못하리라.

^26사단이 만일(萬一) 사단을 쫓아 내면 스스로 분쟁(紛爭)하는 것이니, 그리하고야 저의 나라가 어떻게 서겠느냐? ^27또 내가 바알세불을 힘입어 귀신(鬼神)을 쫓아 내면, 너희 아들들은 누구를 힘입어 쫓아 내느냐? 그러므로 저희가 너희 재판관(裁判官)이 되리라.

^28그러나 내가 하나님의 성령(聖靈)을 힘입어 귀신(鬼神)을 쫓아 내는 것이면, 하나님의 나라가 이미 너희에게 임(臨)하였느니라.

^29사람이 먼저 강(强)한 자(者)를 결박(結縛)하지 않고야 어떻게 그 강(强)한 자(者)의 집에 들어가 그 세간을 늑탈(勒奪)하겠느냐? 결박(結縛)한 후(後)에야 그 집을 늑탈(勒奪)하리라. ^30나와 함께 아니하는 자(者)는 나를 반대(反對)하는 자(者)요, 나와 함께 모으지 아니하는 자(者)는 헤치는 자(者)니라.

^31그러므로 내가 너희에게 이르노니, 사람의 모든 죄(罪)와 훼방(毁謗)은 사(赦)하심을 얻되, 성령(聖靈)을 훼방(毁謗)하는 것은 사(赦)하심을 얻지 못하겠고, ^32또 누구든지 말로 인자(人子)를 거역(拒逆)하면 사(赦)하심을 얻되, 누구든지 말로 성령(聖靈)을 거역(拒逆)하면 이 세상(世上)과 오는 세상(世上)에도 사(赦)하심을 얻지 못하리라. ^33‘나무도 좋고 실과(實果)도 좋다’ 하든지, ‘나무도 좋지 않고 실과(實果)도 좋지 않다’ 하든지 하라. 그 실과(實果)로 나무를 아느니라.

^34독사(毒蛇)의 자식(子息)들아. 너희는 악(惡)하니 어떻게 선(善)한 말을 할 수 있느냐? 이는 이마음에 가득한 것을 입으로 말함이라. ^35선(善)한 사람은 그 쌓은 선(善)에서 선(善)한 것을 내고 악(惡)한 사람은 그 쌓은 악(惡)에서 악(惡)한 것을 내느니라.

^36내가 너희에게 이르노니, 사람이 무슨 무익(無益)한 말을 하든지 심판(審判) 날에 이에 대(對)하여 심문(審問)을 받으리니, ^37네 말로 의(義)롭다함을 받고 네 말로 정죄(定罪)함을 받으리라.”.

^38그 때에 서기관(書記官)과 바리새인(人) 중(中) 몇 사람이 말하되, “선생(先生)님이여. 우리에게 표적(標蹟)보여 주시기를 원(願)하나이다.”.

^39예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “악(惡)하고 음란(淫亂)한 세대(世代)가 표적(標蹟)을 구(求)하나, 선지자(先知者) 요나의 표적(標蹟) 밖에는 보일 표적(標蹟)이 없느니라. ^40요나가 밤낮 사흘을 큰 물고기 뱃속에 있었던 것 같이, 인자(人子)도 밤낮 사흘을 땅 속에 있으리라.

^41심판(審判) 때에 니느웨 사람들이 일어나 이 세대(世代) 사람을 정죄(定罪)하리니, 이는 그들이 요나의 전도(傳道)를 듣고 회개(悔改)하였음이어니와, 요나보다 더 큰 이가 여기 있으며, ^42심판(審判) 때에 남방(南方) 여왕(女王)이 일어나 이 세대(世代) 사람을 정죄(定罪)하리니, 이는 그가 솔로몬의 지혜(智慧)로운 말을 들으려고 땅 끝에서 왔음이어니와, 솔로몬보다 더 큰 이가 여기 있느니라.

^43더러운 귀신(鬼神)이 사람에게서 나갔을 때에, 물 없는 곳으로 다니며 쉬기를 구(求)하되, 얻지 못하고 ^44이에 가로되, “내가 나온 집으로 돌아가리라.” 하고 와 보니, 그 집이 비고 소제(掃除)되고 수리(修理) 되었거늘, ^45이에 가서 저보다 더 악(惡)한 귀신(鬼神) 일곱을 데리고 들어가서 거(居)하니, 그 사람의 나중 형편(形便)이 전(前)보다 더욱 심(甚)하게 되느니라. 이 악(惡)한 세대(世代)가 또한 이렇게 되리라.”.

^46예수께서 무리에게 말씀 하실 때에 그 모친(母親)과 동생(同生)들이 예수께 말하려고 밖에 섰더니, ^47한 사람이 예수께 여짜오되, “보소서. 당신(當身)의 모친(母親)과 동생(同生)들이 당신(當身)께 말하려고 밖에 섰나이다.” 하니, ^48말하던 사람에게 대답(對答)하여 가라사대, “누가 내 모친(母親)이며 내 동생(同生)들이냐?” 하시고, ^49손을 내밀어 제자(弟子)들을 가리켜 가라사대, “나의 모친(母親)과 나의 동생(同生)들을 보라. ^50누구든지 하늘에 계신 내 아버지의 뜻대로 하는 자(者)가 내 형제(兄弟)요, 자매(姉妹)요, 모친(母親)이니라.” 하시더라.

13

^01그 날에 예수께서 집에서 나가사 바닷가에 앉으시매, ^02큰 무리가 그에게로 모여 들거늘, 예수께서 배에 올라가 앉으시고 온 무리는 해변(海邊)에 섰더니, ^03예수께서 비유(譬喩)로 여러가지를 저희에게 말씀하여 가라사대, “씨를 뿌리는 자(者)가 뿌리러 나가서 ^04뿌릴새, 더러는 길 가에 떨어지매 새들이 와서 먹어버렸고, ^05더러는 흙이 얇은 돌밭에 떨어지매 흙이 깊지 아니하므로 곧 싹이 나오나 ^06해가 돋은 후(後)에 타져서 뿌리가 없으므로 말랐고, ^07더러는 가시떨기 위에 떨어지매 가시가 자라서 기운(氣運)을 막았고, ^08더러는 좋은 땅에 떨어지매 혹(或) 100배(百倍), 혹(或) 60배(六十倍), 혹(或) 30배(三十倍)의 결실(結實)을 하였느니라. ^09귀 있는 자(者)는 들으라.” 하시니라.

^10제자(弟子)들이 예수께 나아와 가로되, “어찌하여 저희에게 비유(譬喩)로 말씀하시나이까?”.

^11대답(對答)하여 가라사대, “천국(天國)의 비밀(秘密)을 아는 것이 너희에게는 허락(許諾)되었으나 저희에게는 아니 되었나니, ^12무릇 있는 자(者)는 받아 넉넉하게 되되, 무릇 없는 자(者)는 그 있는 것도 빼앗기리라. ^13그러므로 내가 저희에게 비유(譬喩)로 말하기는 저희가 보아도 보지 못하며 들어도 듣지 못하며 깨닫지 못함이니라.

^14이사야의 예언(豫言)이 저희에게 이루었으니 일렀으되, <너희가 듣기는 들어도 깨닫지 못할 것이요, 보기는 보아도 알지 못하리라. ^15이 백성(百姓)들의 마음이 완악(頑惡)하여져서 그 귀는 듣기에 둔(鈍)하고 눈은 감았으니, 이는 눈으로 보고 귀로 듣고 마음으로 깨달아 돌이켜 내게 고침을 받을까 두려워 함이라. (사06:09~10)> 하였느니라.

^16그러나 너희 눈은 봄으로, 너희 귀는 들음으로 복(福)이 있도다. ^17내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 많은 선지자(先知者)와 의인(義人)이 너희 보는 것들을 보고자 하여도 보지 못하였고, 너희 듣는 것들을 듣고자 하여도 듣지 못하였느니라.

^18그런즉 씨 뿌리는 비유(譬喩)를 들으라.

^19아무나 천국(天國) 말씀을 듣고 깨닫지 못할 때는 악(惡)한 자(者)가 와서 그 마음에 뿌리는 것을 빼앗나니, 이는 곧 길가에 뿌리운 자(者)요. ^20돌밭에 뿌리웠다는 것은 말씀을 듣고 즉시(卽時) 기쁨으로 받되 ^21그 속에 뿌리가 없어 잠시(暫時) 견디다가, 말씀을 인(因)하여 환난(患難)이나 핍박(逼迫)이 일어나는 때에는 곧 넘어지는 자(者)요. ^22가시떨기에 뿌리웠다는 것은 말씀을 들으나, 세상(世上)의 염려(念慮)와 재리(財利)의 유혹(誘惑)에 말씀이 막혀 결실(結實)치 못하는 자(者)요.

^23좋은 땅에 뿌리웠다는 것은 말씀을 듣고 깨닫는 자(者)니, 결실(結實)하여 혹(或) ^100배(百倍), 혹(或) ^60배(六十倍), 혹(或) ^30배(三十倍)가 되느니라.” 하시더라.

^24예수께서 그들 앞에 또 비유(譬喩)를 베풀어 가라사대, “천국(天國)은 좋은 씨를 제 밭에 뿌린 사람과 같으니, ^25사람들이 잘 때에 그 원수(怨讐)가 와서 곡식(穀食) 가운데 가라지를 덧뿌리고 갔더니, ^26싹이 나고 결실(結實)할 때에 가라지도 보이거늘, ^27집 주인(主人)의 종들이 와서 말하되, “주(主)여. 밭에 좋은 씨를 심지 아니하였나이까? 그러면 가라지가 어디서 생겼나이까?”. ^28주인(主人)이 가로되, “원수(怨讐)가 이렇게 하였구나.”. 종들이 말하되, “그러면 우리가 가서 이것을 뽑기를 원(願)하시나이까?”. ^29주인(主人)이 가로되, “가만 두어라. 가라지를 뽑다가 곡식(穀食)까지 뽑을까 염려(念慮) 하노라. ^30둘 다 추수(秋收) 때까지 함께 자라게 두어라. 추수(秋收) 때에 내가 추수꾼들에게 말하기를, ‘가라지는 먼저 거두어 불사르게 단으로 묶고 곡식(穀食)은 모아 내 곳간에 넣으라’ 하리라.”.

^31또 비유(譬喩)를 베풀어 가라사대, “천국(天國)은 마치 사람이 자기(自己) 밭에 갖다 심은 겨자씨 한 알 같으니, ^32이는 모든 씨보다 작은 것이로되, 자란 후(後)에는 나물보다 커서 나무가 되매, 공중(空中)의 새들이 와서 그 가지에 깃들이느니라.”.

^33또 비유(譬喩)로 말씀하시되, “천국(天國)은 마치 여자(女子)가 가루 서 말 속에 갖다 넣어 전부(全部) 부풀게 한 누룩과 같으니라.”.

^34예수께서 이 모든 것을 무리에게 비유(譬喩)로 말씀하시고, 비유(譬喩)가 아니면 아무 것도 말씀하지 아니하셨으니, ^35이는 선지자(先知者)로 말씀하신 바, <내가 입을 열어 비유(譬喩)로 말하고 창세(創世)부터 감추인 것들을 드러내리라. (시78:02)> 함을 이루려 하심이니라.

^36이에 예수께서 무리를 떠나사, 집에 들어가시니, 제자(弟子)들이 나아와 가로되, “밭의 가라지의 비유(譬喩)를 우리에게 설명(說明)하여 주소서.”.

^37대답(對答)하여 가라사대, “좋은 씨를 뿌리는 이는 인자(人子)요, ^38밭은 세상(世上)이요, 좋은 씨는 천국(天國)의 아들들이요, 가라지는 악(惡)한 자(者)의 아들들이요. ^39가라지를 심은 원수(怨讐)는 마귀(魔鬼)요, 추수(秋收) 때는 세상(世上) 끝이요, 추수꾼은 천사(天使)들이니, ^40그런즉 가라지를 거두어 불에 사르는 것 같이 세상(世上) 끝에도 그러하리라.

^41인자(人子)가 그 천사(天使)들을 보내리니, 저희가 그 나라에서 모든 넘어지게 하는 것과 또 불법(不法)을 행(行)하는 자(者)들을 거두어 내어 ^42풀무불에 던져 넣으리니, 거기서 울며 이를 갊이 있으리라. ^43그 때에 의인(義人)들은 자기(自己) 아버지 나라에서 해와 같이 빛나리라.

귀 있는 자(者)는 들으라.

^44천국(天國)은 마치 밭에 감추인 보화(寶貨)와 같으니, 사람이 이를 발견(發見)한 후(後) 숨겨두고 기뻐하여 돌아가서, 자기(自己)의 소유(所有)를 다 팔아 그 밭을 샀느니라.

^45또 천국(天國)은 마치 좋은 진주(眞珠)를 구(求)하는 장사와 같으니, ^46극(極)히 값진 진주(眞珠) 하나를 만나매, 가서 자기(自己)의 소유(所有)를 다 팔아 그 진주(眞珠)를 샀느니라.

^47또 천국(天國)은 마치 바다에 치고 각종(各種) 물고기를 모는 그물과 같으니, ^48그물에 가득하매, 물 가로 끌어 내고 앉아서 좋은 것은 그릇에 담고 못된 것은 내어 버리느니라.

^49세상(世上) 끝에도 이러하리라. 천사(天使)들이 와서 의인(義人) 중(中)에서 악인(惡人)을 갈라내어 ^50풀무불에 던져 넣으리니, 거기서 울며 이를 갊이 있으리라.

^51이 모든 것을 깨달았느냐?” 하시니, 대답(對答)하되, “그러하오이다.”.

^52예수께서 가라사대, “그러므로 천국(天國)의 제자(弟子)된 서기관(書記官)마다 마치 새 것과 옛 것을 그 곳간에서 내어 오는 집 주인(主人)과 같으니라.”.

^53예수께서 이 모든 비유(譬喩)를 마치신 후(後)에 거기를 떠나서 ^54고향(故鄕)으로 돌아가사, 저희 회당(會堂)에서 가르치시니, 저희가 놀라 가로되, “이 사람의 이 지혜(智慧)와 이런 능력(能力)이 어디서 났느뇨? ^55이는 그 목수(木手)의 아들이 아니냐? 그 모친(母親)은 마리아 그 형제(兄弟)들은 야고보, 요셉, 시몬 유다라 하지 않느냐? ^56그 누이들은 다 우리와 함께 있지 아니하냐? 그런즉 이 사람의 이 모든 것이 어디서 났느뇨?” 하고 ^57예수를 배척(排斥)한지라.

예수께서 저희에게 말씀하시되, “선지자(先知者)가 자기(自己) 고향(故鄕)과 자기(自己) 집 외(外)에서는 존경(尊敬)을 받지 않음이 없느니라.” 하시고, ^58저희의 믿지 않음을 인(因)하여 거기서 많은 능력(能力)을 행(行)치 아니하시니라.

14

^01그 때에 분봉(分封) 왕(王) 헤롯이 예수의 소문(所聞)을 듣고, ^02그 신하(臣下)들에게 이르되, “이는 침례(浸禮) 요한이라. 저가 죽은 자(者) 가운데서 살아 났으니, 그러므로 이런 권능(權能)이 그 속에서 운동(運動)하는도다.” 하더라.

^03전(前)에 헤롯이 그 동생(同生) 빌립의 아내 헤로디아의 일로 요한을 잡아 결박(結縛)하여 옥(獄)에 가두었으니, ^04이는 요한이 헤롯에게 말하되, “당신(當身)이 그 여자(女子)를 취(取)한 것이 옳지 않다.” 하였음이라. ^05헤롯이 요한을 죽이려 하되, 민중(民衆)이 저를 선지자(先知者)로 여기므로 민중(民衆)을 두려워하더니, ^06마침 헤롯의 생일(生日)을 당(當)하여 헤로디아의 딸이 연석(宴席) 가운데서 춤을 추어 헤롯을 기쁘게 하니, ^07헤롯이 맹세(盟誓)로 그에게, “무엇이든지 달라는대로 주겠다.” 허락(許諾)하거늘, ^08그가 제 어미의 시킴을 듣고 가로되, “침례(浸禮) 요한의 머리를 소반에 담아 여기서 내게 주소서.” 하니, ^09왕(王)이 근심하나, 자기(自己)의 맹세(盟誓)한 것과 그 함께 앉은 사람들을 인(因)하여, “주라.” 명(命)하고, ^10사람을 보내어 요한을 옥(獄)에서 목 베어, ^11그 머리를 소반에 담아다가 그 여아(女兒)에게 주니, 그가 제 어미에게 가져 가니라.

^12요한의 제자(弟子)들이 와서 시체(屍體)를 가져다가 장사(葬事)하고 가서 예수께 고(告)하니라.

^13예수께서 들으시고 배를 타고 떠나사, 따로 빈 들에 가시니, 무리가 듣고 여러 고을로부터 걸어서 좇아간지라. ^14예수께서 나오사, 큰 무리를 보시고 불쌍히 여기사, 그 중(中)에 있는 병인(病人)을 고쳐 주시니라.

^15저녁이 되매, 제자(弟子)들이 나아와 가로되, “이곳은 빈 들이요, 때도 이미 저물었으니, 무리를 보내어 마을에 들어가 먹을 것을 사먹게 하소서.”. ^16예수께서 가라사대, “갈 것 없다. 너희가 먹을 것을 주어라.”. ^17제자(弟子)들이 가로되, “여기 우리에게 있는 것은 떡 다섯 개(箇)와 물고기 두 마리 뿐이니이다.”. ^18가라사대, “그것을 내게 가져오라.” 하시고, ^19무리를 명(命)하여 잔디 위에 앉히시고 떡 다섯 개(箇)와 물고기 두 마리를 가지사, 하늘을 우러러 축사(祝辭)하시고, 떡을 떼어 제자(弟子)들에게 주시매, 제자(弟子)들이 무리에게 주니, ^20다 배불리 먹고 남은 조각을 열 두 바구니에 차게 거두었으며, ^21먹은 사람은 여자(女子)와 아이 외(外)에 5,000명(五千名)이나 되었더라.

^22예수께서 즉시(卽時) 제자(弟子)들을 재촉하사, 자기(自己)가 무리를 보내는 동안에 배를 타고 앞서 건너편(便)으로 가게 하시고, ^23무리를 보내신 후(後)에 기도(祈禱)하러 따로 산(山)에 올라가시다 저물매, 거기 혼자 계시더니, ^24배가 이미 육지(陸地)에서 수리(數里)나 떠나서 바람이 거슬리므로 물결을 인(因)하여 고난(苦難)을 당(當)하더라.

^25밤 4경(四更)에 예수께서 바다 위로 걸어서 제자(弟子)들에게 오시니, ^26제자(弟子)들이 그 바다 위로 걸어 오심을 보고 놀라, “유령(幽靈)이라!” 하며 무서워하여 소리지르거늘, ^27예수께서 즉시(卽時) 일러 가라사대, “안심(安心)하라. 내니 두려워 말라.”.

^28베드로가 대답(對答)하여 가로되, “주(主)여. 만일(萬一) 주(主)시어든, 나를 명(命)하사, 물 위로 오라 하소서.” 한대, ^29“오라.” 하시니, 베드로가 배에서 내려 물 위로 걸어서 예수께로 가되, ^30바람을 보고 무서워 빠져 가는지라.

소리질러 가로되, “주(主)여! 나를 구원(救援)하소서!” 하니, ^31예수께서 즉시(卽時) 손을 내밀어 저를 붙잡으시며, 가라사대, “믿음이 적은 자(者)여. 왜 의심(疑心)하였느냐?” 하시고, ^32배에 함께 오르매, 바람이 그치는지라. ^33배에 있는 사람들이 예수께 절하며 가로되, “진실(眞實)로 하나님의 아들이로소이다.” 하더라.

^34저희가 건너가 게네사렛 땅에 이르니, ^35그 곳 사람들이 예수신 줄을 알고 그 근방(近方)에 두루 통지(通知)하여 모든 병(病)든 자(者)를 예수께 데리고 와서, ^36다만 예수의 옷가에라도 손을 대게 하시기를 간구(懇求)하니, 손을 대는 자(者)는 다 나음을 얻으니라.

15

^01그 때에 바리새인(人)과 서기관(書記官)들이 예루살렘으로부터 예수께 나아와 가로되, ^02“당신(當身)의 제자(弟子)들이 어찌하여 장로(長老)들의 유전(遺傳)을 범(犯)하나이까? 떡 먹을 때에 손을 씻지 아니하나이다.”.

^03대답(對答)하여 가라사대, “너희는 어찌하여 너희 유전(遺傳)으로 하나님의 계명(誡命)을 범(犯)하느뇨? ^04하나님이 이르셨으되, <네 부모(父母)를 공경(恭敬)하라. (출20:12, 신05:16)> 하시고, 또 <아비나 어미를 훼방(毁謗)하는 자(者)는 반드시 죽으리라. (출21:17, 레20:09)> 하셨거늘, ^05너희는 가로되, “누구든지 아비에게나 어미에게 말하기를, ‘내가 드려 유익(有益)하게 할 것이 하나님께 드림이 되었다’고 하기만 하면, ^06그 부모(父母)를 공경(恭敬)할 것이 없다.” 하여 너희 유전(遺傳)으로 하나님의 말씀을 폐(廢)하는도다.

^07외식(外飾)하는 자(者)들아. 이사야가 너희에게 대(對)하여 잘 예언(豫言)하였도다. 일렀으되, ^08<이 백성(百姓)이 입술로는 나를 존경(尊敬)하되, 마음은 내게서 멀도다. ^09사람의 계명(誡命)으로 교훈(敎訓)을 삼아 가르치니, 나를 헛되이 경배(敬拜)하는도다. (사29:13)> 하였느니라.” 하시고, ^10무리를 불러 이르시되, “듣고 깨달으라. ^11입에 들어가는 것이 사람을 더럽게 하는 것이 아니라, 입에서 나오는 그것이 사람을 더럽게 하는 것이니라.”.

^12이에 제자(弟子)들이 나아와 가로되, “바리새인(人)들이 이 말씀을 듣고 걸림이 된 줄 아시나이까?”.

^13예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “심은 것마다 내 천부(天父)께서 심으시지 않은 것은 뽑힐 것이니, ^14그냥 두어라. 저희는 소경이 소경을 인도(引導)하는 자(者)로다. 만일(萬一) 소경이 되어 소경을 인도(引導)하면 둘이 다 구덩이에 빠지리라.” 하신대, ^15베드로가 대답(對答)하여 가로되, “이 비유(譬喩)를 우리에게 설명(說明)하여 주옵소서.”.

^16예수께서 가라사대, “너희도 아직까지 깨달음이 없느냐? ^17입으로 들어가는 모든 것은 배로 들어가서 뒤로 내어버려지는 줄을 알지 못하느냐? ^18입에서 나오는 것들은 마음에서 나오나니, 이것이야말로 사람을 더럽게 하느니라. ^19마음에서 나오는 것은 악(惡)한 생각과 살인(殺人)과 간음(姦淫)과 음란(淫亂)과 도적(盜賊)질과 거짓 증거(證據)와 훼방(毁謗)이니, ^20이런 것들이 사람을 더럽게 하는 것이요, 씻지 않은 손으로 먹는 것은 사람을 더럽게 하지 못하느니라.”.

^21예수께서 거기서 나가사 두로와 시돈 지방(地方)으로 들어가시니, ^22가나안 여자(女子) 하나가 그 지경(地境)에서 나와서 소리질러 가로되, “주(主) 다윗의 자손(子孫)이여. 나를 불쌍히 여기소서 내 딸이 흉악(凶惡)히 귀신(鬼神)들렸나이다.” 하되, ^23예수는 한 말씀도 대답(對答)지 아니하시니, 제자(弟子)들이 와서 청(請)하여 말하되, “그 여자(女子)가 우리 뒤에서 소리를 지르오니, 보내소서.”.

^24예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “나는 이스라엘 집의 잃어버린 양(羊) 외(外)에는 다른 데로 보내심을 받지 아니하였노라.” 하신대, ^25여자(女子)가 와서 예수께 절하며 가로되, “주(主)여. 저를 도우소서.”. ^26대답(對答)하여 가라사대, “자녀(子女)의 떡을 취(取)하여 개들에게 던짐이 마땅치 아니하니라.”.

^27여자(女子)가 가로되, “주(主)여. 옳소이다마는 개들도 제 주인(主人)의 상(床)에서 떨어지는 부스러기를 먹나이다.” 하니, ^28이에 예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “여자(女子)야. 네 믿음이 크도다. 네 소원(所願)대로 되리라.” 하시니, 그 시(時)로부터 그의 딸이 나으니라.

^29예수께서 거기서 떠나사, 갈릴리 호숫가에 이르러 산(山)에 올라가 거기 앉으시니, ^30큰 무리가 절뚝발이와 불구자와 소경과 벙어리와 기타 여럿을 데리고 와서 예수의 발 앞에 두매 고쳐 주시니, ^31벙어리가 말하고, 불구자(不具者)가 건전(健全)하고, 절뚝발이가 걸으며, 소경이 보는 것을 무리가 보고 기이(奇異)히 여겨, 이스라엘의 하나님께 영광(榮光)을 돌리니라.

^32예수께서 제자(弟子)들을 불러 가라사대, “내가 무리를 불쌍히 여기노라. 저희가 나와 함께 있은지 이미 사흘이매, 먹을 것이 없도다. 길에서 기진(氣盡)할까 하여 굶겨 보내지 못하겠노라.”. ^33제자(弟子)들이 가로되, “광야(曠野)에 있어 우리가 어디서 이런 무리의 배부를 만큼 떡을 얻으리이까?”. ^34예수께서 가라사대, “너희에게 떡이 몇 개(箇)나 있느냐?”. 가로되, “일곱 개(箇)와 작은 생선 두어 마리가 있나이다.” 하거늘, ^35예수께서 무리를 명(命)하여 땅에 앉게 하시고, ^36떡 일곱 개(箇)와 그 생선을 가지사, 축사(祝辭)하시고 떼어 제자(弟子)들에게 주시니, 제자(弟子)들이 무리에게 주매, ^37다 배불리 먹고 남은 조각을 일곱 광주리에 차게 거두었으며, ^38먹은 자(者)는 여자(女子)와 아이 외(外)에 4,000명(四千名)이었더라. ^39예수께서 무리를 흩어 보내시고 배에 오르사, 마가단 지경(地境)에 가시니라.

16

^01바리새인(人)과 사두개인(人)들이 와서 예수를 시험(試驗)하여, 하늘로서 오는 표적(標蹟) 보이기를 청(請)하니, ^02예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “너희가 저녁에 하늘이 붉으면 ‘날이 좋겠다’ 하고, ^03아침에 하늘이 붉고 흐리면 ‘오늘은 날이 궂겠다’ 하나니, 너희가 천기(天氣)는 분별(分別)할 줄 알면서, 시대(時代)의 표적(標蹟)은 분별(分別)할 수 없느냐? ^04악(惡)하고 음란(淫亂)한 세대(世代)가 표적(標蹟)을 구(求)하나, 요나의 표적(標蹟) 밖에는 보여줄 표적(標蹟)이 없느니라.” 하시고 저희를 떠나가시다.

^05제자(弟子)들이 건너편(便)으로 갈새, 떡 가져가기를 잊었더니, ^06예수께서 이르시되, “삼가 바리새인(人)과 사두개인(人)들의 누룩을 주의(注意)하라.” 하신대, ^07제자(弟子)들이 서로 의논(議論)하여 가로되, “우리가 떡을 가져오지 아니하였도다.” 하거늘, ^08예수께서 아시고 가라사대, “믿음이 적은 자(者)들아. 어찌 떡이 없음으로 서로 의논(議論)하느냐? ^09너희가 아직도 깨닫지 못하느냐? 떡 5개(箇)로 5,000명(五千名)을 먹이고 주운 것이 몇 바구니며, ^10떡 7개(箇)로 4,000명(四千名)을 먹이고 주운 것이 몇 광주리이던 것을 기억(記憶)지 못하느냐? ^11어찌 내 말한 것이 떡에 관(關)함이 아닌 줄을 깨닫지 못하느냐? 오직 바리새인(人)과 사두개인(人)들의 누룩을 주의(注意)하라.” 하시니, ^12그제야 제자(弟子)들이 떡의 누룩이 아니요, “바리새인(人)과 사두개인(人)들의 교훈(敎訓)을 삼가라.” 고 말씀하신 줄을 깨달으니라.

^13예수께서 가이사랴 빌립보 지방(地方)에 이르러 제자(弟子)들에게 물어 가라사대, “사람들이 인자(人子)를 누구라 하느냐?”. ^14가로되, “더러는 침례(浸禮) 요한, 더러는 엘리야, 어떤이는 예레미야나 선지자(先知者) 중(中)의 하나라 하나이다.”. ^15가라사대, “너희는 나를 누구라 하느냐?”. ^16시몬 베드로가 대답(對答)하여 가로되, “주(主)는 그리스도시요, 살아계신 하나님의 아들이시니이다.”. ^17예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “바요나 시몬아. 네가 복(福)이 있도다. 이를 네게 알게 한 이는 혈육(血肉)이 아니요, 하늘에 계신 내 아버지시니라. ^18또 내가 네게 이르노니, 너는 베드로라. 내가 이 반석(磐石) 위에 내 교회(敎會)를 세우리니, 음부(陰府)의 권세(權勢)가 이기지 못하리라. ^19내가 천국(天國) 열쇠를 네게 주리니, 네가 땅에서 무엇이든지 매면 하늘에서도 매일 것이요, 네가 땅에서 무엇이든지 풀면 하늘에서도 풀리리라.” 하시고, ^20이에 제자(弟子)들을 경계(警戒)하사, “자기(自己)가 그리스도인 것을 아무에게도 이르지 말라.” 하시니라.

[21]이 때로부터 예수 그리스도께서 자기(自己)가 예루살렘에 올라가 장로(長老)들과 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들에게 많은 고난(苦難)을 받고 죽임을 당(當)하고, 제 3일(第三日)에 살아나야 할 것을 제자(弟子)들에게 비로소 가르치시니, ^22베드로가 예수를 붙들고 간(諫)하여 가로되, “주(主)여. 그리 마옵소서. 이 일이 결(決)코 주(主)에게 미치지 아니하리이다.”.인용위치 돌아가기(마27:63)

^23예수께서 돌이키시며 베드로에게 이르시되, “사단아. 내 뒤로 물러가라. 너는 나를 넘어지게 하는 자(者)로다. 네가 하나님의 일을 생각지 아니하고 도리어 사람의 일을 생각하는도다.” 하시고, ^24이에 예수께서 제자(弟子)들에게 이르시되, “아무든지 나를 따라 오려거든 자기(自己)를 부인(否認)하고 자기(自己) 십자가(十字架)를 지고 나를 좇을 것이니라. ^25누구든지 제 목숨을 구원(救援)코자 하면 잃을 것이요, 누구든지 나를 위(爲)하여 제 목숨을 잃으면 찾으리라. ^26사람이 만일(萬一) 온 천하(天下)를 얻고도 제 목숨을 잃으면 무엇이 유익(有益)하리요? 사람이 무엇을 주고 제 목숨을 바꾸겠느냐? ^27인자(人子)가 아버지의 영광(榮光)으로 그 천사(天使)들과 함께 오리니, 그 때에 각(各) 사람의 행(行)한 대로 갚으리라. ^28진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 여기 섰는 사람 중(中)에 죽기 전(前)에 인자(人子)가 그 왕권(王權)을 가지고 오는 것을 볼 자(者)들도 있느니라.”.

17

^01엿새 후(後)에 예수께서 베드로와 야고보와 그 형제(兄弟) 요한을 데리시고, 따로 높은 산(山)에 올라 가셨더니, ^02저희 앞에서 변형(變形)되사, 그 얼굴이 해 같이 빛나며, 옷이 빛과 같이 희어졌더라. ^03때에 모세와 엘리야가 예수로 더불어 말씀하는 것이 저희에게 보이거늘, ^04베드로가 예수께 여짜와 가로되, “주(主)여. 우리가 여기 있는 것이 좋사오니, 주(主)께서 만일(萬一) 원(願)하시면 내가 여기서 초막(草幕) 셋을 짓되, 하나는 주(主)를 위(爲)하여, 하나는 모세를 위(爲)하여, 하나는 엘리야를 위(爲)하여 하리이다.”. [05]말할 때에 홀연(忽然)히 빛난 구름이 저희를 덮으며, 구름 속에서 소리가 나서 가로되, “이는 내 사랑하는 아들이요, 내 기뻐하는 자(者)니, 너희는 저의 말을 들으라.” 하는지라. ^06제자(弟子)들이 듣고 엎드리어 심(甚)히 두려워하니, ^07예수께서 나아가 저희에게 손을 대시며 가라사대, “일어나라. 두려워 말라.” 하신대, ^08제자(弟子)들이 눈을 들고 보매, 오직 예수 외(外)에는 아무도 보이지 아니하더라.인용위치 돌아가기(벧후01:17)

^09저희가 산(山)에서 내려올 때에 예수께서 명(命)하여 가라사대, “인자(人子)가 죽은 자(者) 가운데서 살아나기 전(前)에는 본 것을 아무에게도 이르지 말라.” 하시니, ^10제자(弟子)들이 묻자와 가로되, “그러면 어찌하여 서기관(書記官)들이, “엘리야가 먼저 와야 하리라.” 하나이까?”. ^11예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “엘리야가 과연(果然) 먼저 와서 모든 일을 회복(回復)하리라. ^12내가 너희에게 말하노니, 엘리야가 이미 왔으되 사람들이 알지 못하고, 임의(任意)로 대우(待遇)하였도다. 인자(人子)도 이와 같이 그들에게 고난(苦難)을 받으리라.” 하시니, ^13그제야 제자(弟子)들이 예수의 말씀하신 것이 침례(浸禮) 요한인 줄을 깨달으니라.

^14저희가 무리에게 이르매, 한 사람이 예수께 와서 꿇어 엎드리어 가로되, ^15“주(主)여. 내 아들을 불쌍히 여기소서. 저가 간질(癎疾)로 심(甚)히 고생(苦生)하여 자주 불에도 넘어지며 물에도 넘어지는지라. ^16내가 주(主)의 제자(弟子)들에게 데리고 왔으나, 능(能)히 고치지 못하더이다.”. ^17예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “믿음이 없고 패역(悖逆)한 세대(世代)여. 내가 얼마나 너희와 함께 있으며, 얼마나 너희를 참으리요? 그를 이리로 데려오라.” 하시다. ^18이에 예수께서 꾸짖으시니, 귀신(鬼神)이 나가고 아이가 그 때부터 나으니라.

^19이 때에 제자(弟子)들이 종용(從容)히 예수께 나아와 가로되, “우리는 어찌하여 쫓아내지 못하였나이까?”. ^20가라사대, “너희 믿음이 적은 연고(緣故)니라. 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 너희가 만일(萬一) 믿음이 한 겨자씨만큼만 있으면 이 산(山)을 명(命)하여 ‘여기서 저기로 옮기라’ 하여도 옮길 것이요, 또 너희가 못할 것이 없으리라.”. ^21(없음)

^22갈릴리에 모일 때에 예수께서 제자(弟子)들에게 이르시되, “인자(人子)가 장차(將次) 사람들의 손에 넘기워, [23]죽임을 당(當)하고 제 3일(第三日)에 살아나리라.” 하시니, 제자(弟子)들이 심(甚)히 근심하더라.인용위치 돌아가기(마27:63)

^24가버나움에 이르니, 반(半) 세겔 받는 자(者)들이 베드로에게 나아와 가로되, “너의 선생(先生)이 반(半) 세겔을 내지 아니하느냐?”. ^25가로되, “내신다.” 하고 집에 들어가니, 예수께서 먼저 가라사대, “시몬아. 네 생각은 어떠하뇨? 세상(世上) 임금들이 뉘게 관세(關稅)와 정세(丁稅)를 받느냐? 자기(自己) 아들에게냐, 타인(他人)에게냐?”. ^26베드로가 가로되, “타인(他人)에게니이다.”. 예수께서 가라사대, “그러하면 아들들은 세(稅)를 면(免)하리라. ^27그러나 우리가 저희로 오해(誤解)케 하지 않기 위(爲)하여, 네가 바다에 가서 낚시를 던져 먼저 오르는 고기를 가져 입을 열면, 돈 한 세겔을 얻을 것이니, 가져다가 나와 너를 위(爲)하여 주라.” 하시니라.

18

^01그 때에 제자(弟子)들이 예수께 나아와 가로되, “천국(天國)에서는 누가 크니이까?”.

^02예수께서 한 어린 아이를 불러 저희 가운데 세우시고, ^03가라사대, “진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 너희가 돌이켜 어린 아이들과 같이 되지 아니하면 결단(決斷)코 천국(天國)에 들어가지 못하리라. ^04그러므로 누구든지 이 어린 아이와 같이 자기(自己)를 낮추는 그 이가 천국(天國)에서 큰 자(者)니라. ^05또 누구든지 내 이름으로 이런 어린 아이 하나를 영접(迎接)하면, 곧 나를 영접(迎接)함이니, ^06누구든지 나를 믿는 이 소자(小子) 중(中) 하나를 실족(失足)케 하면, 차라리 연자(硏子) 맷돌을 그 목에 달리우고 깊은 바다에 빠뜨리우는 것이 나으리라.

^07실족(失足)케 하는 일들이 있음을 인(因)하여 세상(世上)에 화(禍)가 있도다. 실족(失足)케 하는 일이 없을 수는 없으나, 실족(失足)케 하는 그 사람에게는 화(禍)가 있도다. ^08만일(萬一) 네 손이나 네 발이 너를 범죄(犯罪)케 하거든 찍어 내버리라. 불구자(不具者)나 절뚝발이로 영생(永生)에 들어가는 것이 두 손과 두 발을 가지고 영원(永遠)한 불에 던지우는 것보다 나으니라.

^09만일(萬一) 네 눈이 너를 범죄(犯罪)케 하거든 빼어 내버리라. 한 눈으로 영생(永生)에 들어가는 것이 두 눈을 가지고 지옥(地獄)불에 던지우는 것보다 나으니라. ^10삼가 이 소자(小子) 중(中)에 하나도 업신 여기지 말라 너희에게 말하노니, 저희 천사(天使)들이 하늘에서 하늘에 계신 내 아버지의 얼굴을 항상(恒常) 뵈옵느니라. ^11(없음)

^12너희 생각에는 어떻겠느뇨? 만일(萬一) 어떤 사람이 양(羊) 100(一百)마리가 있는데, 그 중(中)에 하나가 길을 잃었으면 그 99(九十九)마리를 산(山)에 두고 가서 길 잃은 양(羊)을 찾지 않겠느냐? ^13진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 만일(萬一) 찾으면, 길을 잃지 아니한 99(九十九)마리보다 이것을 더 기뻐하리라. ^14이와 같이 이 소자(小子) 중(中)에 하나라도 잃어지는 것은 하늘에 계신 너희 아버지의 뜻이 아니니라.

^15네 형제(兄弟)가 죄(罪)를 범(犯)하거든, 가서 너와 그 사람과만 상대(相對)하여 권고(眷顧)하라. 만일(萬一) 들으면 네가 네 형제(兄弟)를 얻은 것이요, ^16만일(萬一) 듣지 않거든 한 두 사람을 데리고 가서 두 세 증인(證人)의 입으로 말마다 증참(證參)케 하라. ^17만일(萬一) 그들의 말도 듣지 않거든 교회(敎會)에 말하고, 교회(敎會)의 말도 듣지 않거든 이방인(異邦人)과 세리(稅吏)와 같이 여기라. ^18진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 무엇이든지 너희가 땅에서 매면 하늘에서도 매일 것이요, 무엇이든지 땅에서 풀면 하늘에서도 풀리리라.

^19진실(眞實)로 다시 너희에게 이르노니, 너희 중(中)에 두 사람이 땅에서 합심(合心)하여 무엇이든지 구(求)하면, 하늘에 계신 내 아버지께서 저희를 위(爲)하여 이루게 하시리라. ^20두 세 사람이 내 이름으로 모인 곳에는 나도 그들 중(中)에 있느니라.”.

^21그 때에 베드로가 나아와 가로되, “주(主)여. 형제(兄弟)가 내게 죄(罪)를 범(犯)하면 몇번(番)이나 용서(容恕)하여 주리이까? 일곱번(番)까지 하오리이까?”.

^22예수께서 가라사대, “네게 이르노니, 일곱번(番)뿐 아니라 칠십번(番)씩 일곱번(番)이라도 할찌니라.

^23이러므로 천국(天國)은 그 종들과 회계(會計)하려 하던 어떤 임금과 같으니, ^24회계(會計)할 때에 10,000(一萬) 달란트 빚진 자(者) 하나를 데려오매, ^25갚을 것이 없는지라.

주인(主人)이 명(命)하여, “그 몸과 처(妻)와 자식(子息)들과 모든 소유(所有)를 다 팔아 갚게 하라.” 한대, ^26그 종이 엎드리어 절하며 가로되, “내게 참으소서. 다 갚으리이다.” 하거늘, ^27그 종의 주인(主人)이 불쌍히 여겨 놓아 보내며 그 빚을 탕감(蕩減)하여 주었더니, ^28그 종이 나가서 제게 100(百) 데나리온 빚진 동관(同官) 하나를 만나, 붙들어 목을 잡고 가로되, “빚을 갚으라.” 하매, ^29그 동관(同官)이 엎드리어 간구(懇求)하여 가로되, “나를 참아 주소서. 갚으리이다.” 하되, ^30허락(許諾)하지 아니하고 이에 가서 저가 빚을 갚도록 옥(獄)에 가두거늘, ^31그 동관(同官)들이 그것을 보고 심(甚)히 민망하여 주인(主人)에게 가서 그 일을 다 고(告)하니, ^32이에 주인(主人)이 저를 불러다가 말하되, “악(惡)한 종아. 네가 빌기에 내가 네 빚을 전부(全部) 탕감(蕩減)하여 주었거늘, ^33내가 너를 불쌍히 여김과 같이 너도 네 동관(同官)을 불쌍히 여김이 마땅치 아니하냐?” 하고, ^34주인(主人)이 노(怒)하여 그 빚을 다 갚도록 저를 옥졸(獄卒)들에게 붙이니라.

^35너희가 각각(各各) 중심(中心)으로 형제(兄弟)를 용서(容恕)하지 아니하면, 내 천부(天父)께서도 너희에게 이와 같이 하시리라.”.

19

^01예수께서 이 말씀을 마치시고 갈릴리에서 떠나 요단강(江) 건너 유대 지경(地境)에 이르시니, ^02큰 무리가 좇거늘, 예수께서 거기서 저희 병(病)을 고치시더라.

^03바리새인(人)들이 예수께 나아와 그를 시험(試驗)하여 가로되, “사람이 아무 연고(緣故)를 물론(勿論)하고 그 아내를 내어버리는 것이 옳으니이까?”.

^04예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “사람을 지으신 이가 본래(本來) 저희를 남자(男子)와 여자(女子)로 만드시고, ^05말씀하시기를, <이러므로 사람이 그 부모(父母)를 떠나서 아내에게 합(合)하여 그 둘이 한 몸이 될찌니라. (창02:24)> 하신 것을 읽지 못하였느냐? ^06이러한즉, 이제 둘이 아니요, 한 몸이니, 그러므로 하나님이 짝지어 주신 것을 사람이 나누지 못할찌니라.” 하시니, ^07“여짜오되, 그러하면 어찌하여 모세는 이혼 증서(離婚證書)를 주어서 내어버리라 명(命)하였나이까?”.

^08예수께서 가라사대, “모세가 너희 마음의 완악(頑惡)함을 인(因)하여 아내 내어버림을 허락(許諾)하였거니와, 본래(本來)는 그렇지 아니하니라. ^09내가 너희에게 말하노니, 누구든지 음행(淫行)한 연고(緣故) 외(外)에 아내를 내어버리고 다른데 장가(丈家)드는 자(者)는 간음(姦淫)함이니라.”. ^10제자(弟子)들이 가로되, “만일(萬一) 사람이 아내에게 이같이 할진대, 장가(丈家) 들지 않는 것이 좋삽나이다.”. ^11예수께서 가라사대, “사람마다 이 말을 받지 못하고, 오직 타고난 자(者)라야 할찌니라. ^12어미의 태(胎)로부터 된 고자도 있고, 사람이 만든 고자도 있고, 천국(天國)을 위(爲)하여 스스로 된 고자도 있도다. 이 말을 받을 만한 자(者)는 받을찌어다.”.

^13때에 사람들이 예수의 안수(按手)하고 기도(祈禱)하심을 바라고 어린 아이들을 데리고 오매, 제자(弟子)들이 꾸짖거늘, ^14예수께서 가라사대, “어린 아이들을 용납(容納)하고 내게 오는 것을 금(禁)하지 말라. 천국(天國)이 이런 자(者)의 것이니라.” 하시고, ^15저희 위에 안수(按手)하시고 거기서 떠나시니라.

^16어떤 사람이 주(主)께 와서 가로되, “선생(先生)님이여. 내가 무슨 선(善)한 일을 하여야 영생(永生)을 얻으리이까?”.

^17예수께서 가라사대, “어찌하여 선(善)한 일을 내게 묻느냐? 선(善)한 이는 오직 한 분이시니라. 네가 생명(生命)에 들어 가려면 계명(誡命)들을 지키라.”.

^18가로되, “어느 계명(誡命)이오니이까?”.

예수께서 가라사대, “<살인(殺人)하지말라. 간음(姦淫)하지말라. 도적(盜賊)질하지 말라. 거짓 증거(證據)하지말라. [19]네 부모(父母)를 공경(恭敬)하라. 네 이웃을 네 몸과 같이 사랑하라. (출20:12~16, 신5:16~20, 레19:18)> 하신 것이니라.”.인용위치 돌아가기(갈05:14)

^20그 청년(靑年)이 가로되, “이 모든 것을 내가 지키었사오니, 아직도 무엇이 부족(不足)하니이까?”.

^21예수께서 가라사대, “네가 온전(穩全)하고자 할찐대, 가서 네 소유(所有)를 팔아 가난한 자(者)들을 주라. 그리하면 하늘에서 보화(寶貨)가 네게 있으리라. 그리고 와서 나를 좇으라.” 하시니, ^22그 청년(靑年)이 재물(財物)이 많으므로 이 말씀을 듣고 근심하며 가니라.

^23예수께서 제자(弟子)들에게 이르시되, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 부자(富者)는 천국(天國)에 들어가기가 어려우니라. ^24다시 너희에게 말하노니, 약대가 바늘귀로 들어가는 것이 부자(富者)가 하나님의 나라에 들어가는 것보다 쉬우니라.” 하신대, ^25제자(弟子)들이 듣고 심(甚)히 놀라 가로되, “그런즉 누가 구원(救援)을 얻을수 있으리이까?”.

^26예수께서 저희를 보시며 가라사대, “사람으로는 할 수 없으되, 하나님으로서는 다 할 수 있느니라.”.

^27이에 베드로가 대답(對答)하여 가로되, “보소서. 우리가 모든 것을 버리고 주(主)를 좇았사오니, 그런즉 우리가 무엇을 얻으리이까?”.

^28예수께서 가라사대, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 세상(世上)이 새롭게 되어 인자(人子)가 자기(自己) 영광(榮光)의 보좌(寶座)에 앉을 때에, 나를 좇는 너희도 열 두 보좌(寶座)에 앉아 이스라엘 열 두 지파(支派)를 심판(審判)하리라. ^29또 내 이름을 위(爲)하여 집이나, 형제(兄弟)나, 자매(姉妹)나, 부모(父母)나, 자식(子息)이나, 전토(田土)를 버린 자(者)마다 여러 배(倍)를 받고, 또 영생(永生)을 상속(相續)하리라. ^30그러나 먼저 된 자(者)로서 나중 되고, 나중 된 자(者)로서 먼저 될 자(者)가 많으니라.

20

^01천국(天國)은 마치 품군을 얻어 포도원(葡萄園)에 들여 보내려고 이른 아침에 나간 집 주인(主人)과 같으니, ^02저가 하루 한 데나리온씩 품군들과 약속(約束)하여 포도원(葡萄園)에 들여 보내고, ^03또 제 3시(第三時)에 나가 보니, 장터에 놀고 섰는 사람들이 또 있는지라.

^04저희에게 이르되, “너희도 포도원(葡萄園)에 들어가라. 내가 너희에게 상당(相當)하게 주리라.” 하니, 저희가 가고, ^05제 6시(第六時)와 제 9시(第九時)에 또 나가 그와 같이 하고, ^06제 11시(第十一時)에도 나가 보니, 섰는 사람들이 또 있는지라.

^07가로되, “너희는 어찌하여 종일(終日)토록 놀고 여기 섰느뇨?”. 가로되, “우리를 품군으로 쓰는 이가 없음이니이다.”. 가로되, “너희도 포도원(葡萄園)에 들어가라.” 하니라.

^08저물매, 포도원(葡萄園) 주인(主人)이 청지기에게 이르되, “품군들을 불러 나중 온 자(者)로부터 시작(始作)하여 먼저 온 자(者)까지 삯을 주라.” 하니, ^09제 11시(第十一時)에 온 자(者)들이 와서 한 데나리온씩을 받거늘, ^10먼저 온 자(者)들이 와서 더 받을 줄 알았더니, 저희도 한 데나리온씩 받은지라.

^11받은 후(後) 집 주인(主人)을 원망(怨望)하여 가로되, ^12“나중 온 이 사람들은 한 시간(時間)만 일하였거늘, 저희를 종일(終日) 수고(受苦)와 더위를 견딘 우리와 같게 하였나이다.”.

^13주인(主人)이 그 중(中)의 한 사람에게 대답(對答)하여 가로되, “친구(親舊)여. 내가 네게 잘못한 것이 없노라. 네가 나와 한 데나리온의 약속(約束)을 하지 아니하였느냐? ^14네 것이나 가지고 가라. 나중 온 이 사람에게 너와 같이 주는 것이 내 뜻이니라. ^15내 것을 가지고 내 뜻대로 할 것이 아니냐? 내가 선(善)하므로 네가 악(惡)하게 보느냐? ^16이와 같이 나중 된 자(者)로서 먼저 되고 먼저 된 자(者)로서 나중 되리라.”.”.

^17예수께서 예루살렘으로 올라 가려 하실 때에 열 두 제자(弟子)를 따로 데리시고 길에서 이르시되, ^18“보라. 우리가 예루살렘으로 올라 가노니, 인자(人子)가 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들에게 넘기우매, 저희가 죽이기로 결안(決案)하고, [19]이방인(異邦人)들에게 넘겨 주어 그를 능욕(凌辱)하며 채찍질하며 십자가(十字架)에 못박게 하리니, 제 3일(第三日)에 살아나리라.”.인용위치 돌아가기(마27:63)

^20그 때에 세베대의 아들의 어미가 그 아들들을 데리고 예수께 와서 절하며 무엇을 구(求)하니, ^21예수께서 가라사대, “무엇을 원(願)하느뇨?”.

가로되, “이 나의 두 아들을 주(主)의 나라에서, 하나는 주(主)의 우편(右便)에, 하나는 주(主)의 좌편(左便)에 앉게 명(命)하소서.”.

^22예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “너희 구(求)하는 것을 너희가 알지 못하는도다. 나의 마시려는 잔(盞)을 너희가 마실 수 있느냐?”.

저희가 말하되, “할 수 있나이다.”.

^23가라사대, “너희가 과연(果然) 내 잔(盞)을 마시려니와, 내 좌우편(左右便)에 앉는 것은 나의 줄 것이 아니라. 내 아버지께서 누구를 위(爲)하여 예비(豫備)하셨든지 그들이 얻을 것이니라.”.

^24열 제자(弟子)가 듣고 그 두 형제(兄弟)에 대(對)하여 분(忿)히 여기거늘, ^25예수께서 제자(弟子)들을 불러다가 가라사대, “이방인(異邦人)의 집권자(執權者)들이 저희를 임의(任意)로 주관(主管)하고, 그 대인(大人)들이 저희에게 권세(權勢)를 부리는 줄을 너희가 알거니와, ^26너희 중(中)에는 그렇지 아니하니, 너희 중(中)에 누구든지 크고자 하는 자(者)는 너희를 섬기는 자(者)가 되고, ^27너희 중(中)에 누구든지 으뜸이 되고자 하는 자(者)는 너희 종이 되어야 하리라. ^28인자(人子)가 온 것은 섬김을 받으려 함이 아니라. 도리어 섬기려 하고 자기(自己) 목숨을 많은 사람의 대속물(代贖物)로 주려 함이니라.”.

^29저희가 여리고에서 떠나갈 때에 큰 무리가 예수를 좇더라. ^30소경 둘이 길 가에 앉았다가 예수께서 지나가신다 함을 듣고 소리질러 가로되, “주(主)여. 우리를 불쌍히 여기소서. 다윗의 자손(子孫)이여.” 하니, ^31무리가 꾸짖어 “잠잠(潛潛)하라.” 하되, 더욱 소리질러 가로되, “주(主)여. 우리를 불쌍히 여기소서. 다윗의 자손(子孫)이여.” 하는지라.

^32예수께서 머물러 서서 저희를 불러 ^33가라사대, “너희에게 무엇을 하여주기를 원(願)하느냐?”. 가로되, “주(主)여, 우리 눈뜨기를 원(願)하나이다.”. ^34예수께서 민망히 여기사, 저희 눈을 만지시니, 곧 보게 되어 저희가 예수를 좇으니라.

21

^01저희가 예루살렘에 가까이 와서 감람산(橄欖山) 벳바게에 이르렀을 때에 예수께서 두 제자(弟子)를 보내시며, ^02이르시되, “너희 맞은편(便) 마을로 가라. 곧 매인 나귀와 나귀 새끼가 함께 있는 것을 보리니 풀어 내게로 끌고 오너라. ^03만일(萬一) 누가 무슨 말을 하거든, ‘주(主)가 쓰시겠다’ 하라. 그리하면 즉시(卽時) 보내리라.” 하시니, ^04이는 선지자(先知者)로 하신 말씀을 이루려 하심이라. 일렀으되, ^05<시온 딸에게 이르기를, ‘네 왕(王)이 네게 임(臨)하나니, 그는 겸손(謙遜)하여 나귀, 곧 멍에 메는 짐승의 새끼를 탔도다’ 하라. (슥09:09)> 하였느니라.

^06제자(弟子)들이 가서 예수의 명(命)하신대로 하여, ^07나귀와 나귀 새끼를 끌고 와서 자기(自己)들의 겉옷을 그 위에 얹으매 예수께서 그 위에 타시니, ^08무리의 대부분(大部分)은 그 겉옷을 길에 펴며 다른 이는 나무가지를 베어 길에 펴고, ^09앞에서 가고, 뒤에서 따르는 무리가 소리질러 가로되, “호산나! 다윗의 자손(子孫)이여. 찬송(讚頌)하리로다. 주(主)의 이름으로 오시는 이여. 가장 높은 곳에서 호산나!” 하더라.

^10예수께서 예루살렘에 들어가시니, 온 성(城)이 소동(騷動)하여 가로되, “이는 누구뇨?” 하거늘, ^11무리가 가로되, “갈릴리 나사렛에서 나온 선지자(先知者) 예수라.” 하니라.

^12예수께서 성전(聖殿)에 들어가사 성전(聖殿) 안에서 매매(賣買)하는 모든 자(者)를 내어 쫓으시며, 돈 바꾸는 자(者)들의 상(床)과 비둘기 파는 자(者)들의 의자(椅子)를 둘러 엎으시고, ^13저희에게 이르시되, “기록(記錄)된 바, <내 집은 기도(祈禱)하는 집이라 일컬음을 받으리라. (사56:07)> 하였거늘, 너희는 강도(强盜)의 굴혈(窟穴)을 만드는도다.” 하시니라.

^14소경과 저는 자(者)들이 성전(聖殿)에서 예수께 나아오매, 고쳐 주시니, ^15대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들이 예수의 하시는 이상(異常)한 일과, 또 성전(聖殿)에서 소리질러, “호산나! 다윗의 자손(子孫)이여.” 하는 아이들을 보고 분(忿)하여 ^16예수께 말하되, “저희의 하는 말을 듣느뇨?”.

예수께서 가라사대, “그렇다. <어린 아기와 젖먹이들의 입에서 나오는 찬미(讚美)를 온전(穩全)케 하셨나이다. (시08:02)> 함을 너희가 읽어 본 일이 없느냐?” 하시고, ^17그들을 떠나 성(城) 밖으로 베다니에 가서 거기서 유(留)하시니라.

^18이른 아침에 성(城)으로 들어오실 때에 시장(嘶腸)하신지라.

^19길 가에서 한 무화과(無花果)나무를 보시고 그리로 가사, 잎사귀 밖에 아무것도 얻지 못하시고, 나무에게 이르시되, “이제부터 영원(永遠)토록 네게 열매가 맺지 못하리라.” 하시니, 무화과(無花果)나무가 곧 마른지라. ^20제자(弟子)들이 보고 이상(異常)히 여겨 가로되, “무화과(無花果)나무가 어찌하여 곧 말랐나이까?”. ^21예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 만일(萬一) 너희가 믿음이 있고 의심(疑心)치 아니하면 이 무화과(無花果)나무에게 된 이런 일만 할 뿐 아니라, 이 산(山)더러 들려 바다에 던지우라 하여도 될 것이요, ^22너희가 기도(祈禱)할 때에 무엇이든지 믿고 구(求)하는 것은 다 받으리라.” 하시니라.

^23예수께서 성전(聖殿)에 들어가 가르치실새, 대제사장(大祭司長)들과 백성(百姓)의 장로(長老)들이 나아와, 가로되, “네가 무슨 권세(權勢)로 이런 일을 하느뇨? 또 누가 이 권세(權勢)를 주었느뇨?”. ^24예수께서 대답(對答)하시되, “나도 한 말을 너희에게 물으리니, 너희가 대답(對答)하면 나도 무슨 권세(權勢)로 이런 일을 하는지 이르리라. ^25요한의 침례(浸禮)가 어디로서 왔느냐? 하늘로서냐, 사람에게로서냐?”.

저희가 서로 의논(議論)하여 가로되, “만일(萬一) ‘하늘로서라’ 하면, ‘어찌하여 저를 믿지 아니하였느냐?’ 할 것이요, ^26만일(萬一) ‘사람에게로서라’ 하면, 모든 사람이 요한을 선지자(先知者)로 여기니 백성(百姓)이 무섭다.” 하여, ^27예수께 대답(對答)하여 가로되, “우리가 알지 못하노라.” 하니, 예수께서 가라사대, “나도 무슨 권세(權勢)로 이런 일을 하는지 너희에게 이르지 아니하리라. ^28그러나 너희 생각에는 어떠하뇨? 한 사람이 두 아들이 있는데 맏아들에게 가서 이르되, “얘. 오늘 포도원(葡萄園)에 가서 일하라.” 하니, ^29대답(對答)하여 가로되, “아버지여. 가겠소이다.” 하더니 가지 아니하고, ^30둘째 아들에게 가서 또 이같이 말하니, 대답(對答)하여 가로되, “싫소이다.” 하더니 그 후(後)에 뉘우치고 갔으니, ^31그 둘 중(中)에 누가 아비의 뜻대로 하였느뇨?”.

가로되, “둘째 아들이니이다.”.

예수께서 저희에게 이르시되, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니 세리(稅吏)들과 창기(娼妓)들이 너희보다 먼저 하나님의 나라에 들어가리라. ^32요한이 의(義)의 도(道)로 너희에게 왔거늘, 너희는 저를 믿지 아니하였으되 세리(稅吏)와 창기(娼妓)는 믿었으며, 너희는 이것을 보고도 종시(終是) 뉘우쳐 믿지 아니하였도다.

^33다시 한 비유(譬喩)를 들으라.

한 집 주인(主人)이 포도원(葡萄園)을 만들고 산울로 두르고 거기 즙(汁) 짜는 구유를 파고 망대(望臺)를 짓고 농부(農夫)들에게 세(稅)로 주고 타국(他國)에 갔더니, ^34실과(實果) 때가 가까우매, 그 실과(實果)를 받으려고 자기(自己) 종들을 농부(農夫)들에게 보내니, ^35농부(農夫)들이 종들을 잡아 하나는 심(甚)히 때리고 하나는 죽이고 하나는 돌로 쳤거늘, ^36다시 다른 종들을 처음보다 많이 보내니 저희에게도 그렇게 하였는지라.

^37후(後)에 자기(自己) 아들을 보내며 가로되, “저희가 내 아들은 공경(恭敬)하리라.” 하였더니, ^38농부(農夫)들이 그 아들을 보고 서로 말하되, “이는 상속자(相續者)니, 자, 죽이고 그의 유업(遺業)을 차지하자.” 하고, ^39이에 잡아 포도원(葡萄園) 밖에 내어쫓아 죽였느니라. ^40그러면 포도원(葡萄園) 주인(主人)이 올 때에 이 농부(農夫)들을 어떻게 하겠느뇨?”.

^41저희가 말하되, “이 악(惡)한 자(者)들을 진멸(殄滅)하고 포도원(葡萄園)은 제 때에 실과(實果)를 바칠만한 다른 농부(農夫)들에게 세(稅)로 줄찌니이다.”.

^42예수께서 가라사대, “너희가 성경(聖經)에 <건축자(建築者)들의 버린 돌이 모퉁이의 머릿돌이 되었나니, 이것은 주(主)로 말미암아 된 것이요, 우리 눈에 기이(奇異)하도다. (시118:22~23)> 함을 읽어 본 일이 없느냐? ^43그러므로 내가 너희에게 이르노니, 하나님의 나라를 너희는 빼앗기고 그 나라의 열매 맺는 백성(百姓)이 받으리라. ^44이 돌 위에 떨어지는 자(者)는 깨어지겠고, 이 돌이 사람 위에 떨어지면 저를 가루로 만들어 흩으리라.” 하시니, ^45대제사장(大祭司長)들과 바리새인(人)들이 예수의 비유(譬喩)를 듣고 자기(自己)들을 가리켜 말씀하심인 줄 알고 ^46잡고자 하나 무리를 무서워하니, 이는 저희가 예수를 선지자(先知者)로 앎이었더라.

22

^01예수께서 다시 비유(譬喩)로 대답(對答)하여 가라사대, ^02“천국(天國)은 마치 자기(自己) 아들을 위(爲)하여 혼인(婚姻) 잔치를 베푼 어떤 임금과 같으니, ^03그 종들을 보내어 그 청(請)한 사람들을 “혼인(婚姻) 잔치에 오라.” 하였더니, 오기를 싫어하거늘, ^04다시 다른 종들을 보내며 가로되, “청(請)한 사람들에게 이르기를, ‘내가 오찬(午餐)을 준비(準備)하되, 나의 소와 살진 짐승을 잡고 모든 것을 갖추었으니, 혼인(婚姻) 잔치에 오소서’ 하라.” 하였더니, ^05저희가 돌아보지도 않고 하나는 자기(自己) 밭으로, 하나는 자기(自己) 상업(商業) 차(次)로 가고, ^06그 남은 자(者)들은 종들을 잡아 능욕(凌辱)하고 죽이니, ^07임금이 노(怒)하여 군대(軍隊)를 보내어 그 살인(殺人)한 자(者)들을 진멸(殄滅)하고, 그 동네를 불사르고, ^08이에 종들에게 이르되, “혼인(婚姻) 잔치는 예비(豫備)되었으나 청(請)한 사람들은 합당(合當)치 아니하니, ^09사거리(四巨里) 길에 가서 사람을 만나는대로 혼인(婚姻) 잔치에 청(請)하여 오너라.” 한대, ^10종들이 길에 나가 악(惡)한 자(者)나 선(善)한 자(者)나 만나는대로 모두 데려오니, 혼인(婚姻) 자리에 손이 가득한지라.

^11임금이 손을 보러 들어올새, 거기서 예복(禮服)을 입지 않은 한 사람을 보고, ^12가로되, “친구(親舊)여. 어찌하여 예복(禮服)을 입지 않고 여기 들어왔느냐?” 하니, 저가 유구무언(有口無言)이어늘, ^13임금이 사환(使喚)들에게 말하되, “그 수족(手足)을 결박(結縛)하여 바깥 어두움에 내어 던지라. 거기서 슬피 울며 이를 갊이 있으리라.” 하니라. ^14청(請)함을 받은 자(者)는 많되, 택(擇)함을 입은 자(者)는 적으니라.”.

^15이에 바리새인(人)들이 가서 어떻게 하여 예수로 말의 올무에 걸리게 할까 상론(相論)하고, ^16자기(自己) 제자(弟子)들을 헤롯 당원(黨員)들과 함께 예수께 보내어 말하되, “선생(先生)님이여. 우리가 아노니, 당신(當身)은 참되시고 참으로써 하나님의 도(道)를 가르치시며, 아무라도 꺼리는 일이 없으시니, 이는 사람을 외모(外貌)로 보지 아니하심이니이다. ^17그러면 당신(當身)의 생각에는 어떠한지 우리에게 이르소서. 가이사에게 세(稅)를 바치는 것이 가(可)하니이까, 불가(不可)하니이까?” 한대, ^18예수께서 저희의 악(惡)함을 아시고 가라사대, “외식(外飾)하는 자(者)들아. 어찌하여 나를 시험(試驗)하느냐? ^19셋돈을 내게 보이라.” 하시니, 데나리온 하나를 가져 왔거늘, ^20예수께서 말씀하시되, “이 형상(形像)과 이 글이 뉘 것이냐?”. ^21가로되, “가이사의 것이니이다.”. 이에 가라사대, “그런즉, 가이사의 것은 가이사에게, 하나님의 것은 하나님께 바치라.” 하시니, ^22저희가 이 말씀을 듣고 기이(奇異)히 여겨 예수를 떠나가니라.

^23‘부활(復活)이 없다’ 하는 사두개인(人)들이 그 날에 예수께 와서 물어 가로되, ^24“선생(先生)님이여. 모세가 일렀으되, <사람이 만일(萬一) 자식(子息)이 없이 죽으면 그 동생(同生)이 그 아내에게 장가(丈家)들어 형(兄)을 위(爲)하여 후사(後嗣)를 세울찌니라. (신25:05)> 하였나이다. ^25우리 중(中)에 7형제(七兄弟)가 있었는데 맏이 장가(丈家)들었다가 죽어 후사(後嗣)가 없으므로 그의 아내를 그 동생(同生)에게 끼쳐두고, ^26그 둘째와 세째로 일곱째까지 그렇게 하다가, ^27최후(最後)에 그 여자(女子)도 죽었나이다. ^28그런즉 저희가 다 그를 취(取)하였으니 부활(復活) 때에 일곱 중(中)에 뉘 아내가 되리이까?”.

^29예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “너희가 성경(聖經)도, 하나님의 능력(能力)도 알지 못하는 고(故)로 오해(誤解)하였도다. ^30부활(復活) 때에는 장가(丈家)도 아니가고 시집도 아니가고 하늘에 있는 천사(天使)들과 같으니라. ^31죽은 자(者)의 부활(復活)을 의논(議論)할진대, 하나님이 너희에게 말씀하신바, ^32<나는 아브라함의 하나님이요, 이삭의 하나님이요, 야곱의 하나님이로라. (출03:06)> 하신 것을 읽어 보지 못하였느냐? 하나님은 죽은 자(者)의 하나님이 아니요, 산 자(者)의 하나님이시니라.” 하시니, ^33무리가 듣고 그의 가르치심에 놀라더라.

^34예수께서 사두개인(人)들로 대답(對答)할 수 없게 하셨다 함을 바리새인(人)들이 듣고 모였는데, ^35그 중(中)에 한 율법사(律法士)가 예수를 시험(試驗)하여 묻되, ^36“선생(先生)님이여. 율법(律法) 중(中)에 어느 계명(誡命)이 크니이까?.”.

^37예수께서 가라사대, “<네 마음을 다하고, 목숨을 다하고, 뜻을 다하여, 주(主) 너의 하나님을 사랑하라. (신06:05)> 하셨으니, ^38이것이 크고 첫째 되는 계명(誡命)이요. ^39둘째는 그와 같으니, <네 이웃을 네 몸과 같이 사랑하라. (레19:18)> 하셨으니, ^40이 두 계명(誡命)이 온 율법(律法)과 선지자(先知者)의 강령(綱領)이니라.”.

^41바리새인(人)들이 모였을 때에 예수께서 그들에게 물으시되, ^42“너희는 그리스도에 대(對)하여 어떻게 생각하느냐? 뉘 자손(子孫)이냐?”. 대답(對答)하되, “다윗의 자손(子孫)이니이다.”.

^43가라사대, “그러면 다윗이 성령(聖靈)에 감동(感動)하여 어찌 그리스도를 주(主)라 칭(稱)하여 말하되, ^44주(主)께서 내 주(主)께 이르시되, <“내가 네 원수(怨讐)를 네 발 아래 둘 때까지 내 우편(右便)에 앉았으라.” 하셨도다. (시110:01)> 하였느냐? ^45다윗이 그리스도를 주(主)라 칭(稱)하였은즉, 어찌 그의 자손(子孫)이 되겠느냐?” 하시니, ^46한 말도 능(能)히 대답(對答)하는 자(者)가 없고 그 날부터 감(敢)히 그에게 묻는 자(者)도 없더라.

23

^01이에 예수께서 무리와 제자(弟子)들에게 말씀하여 가라사대, ^02“서기관(書記官)들과 바리새인(人)들이 모세의 자리에 앉았으니, ^03그러므로 무엇이든지 저희의 말하는 바는 행(行)하고 지키되, 저희의 하는 행위(行爲)는 본(本)받지 말라.

저희는 말만 하고 행(行)치 아니하며, ^04또 무거운 짐을 묶어 사람의 어깨에 지우되, 자기(自己)는 이것을 한 손가락으로도 움직이려 하지 아니하며, ^05저희 모든 행위(行爲)를 사람에게 보이고자 하여 하나니, 곧 그 차는 경문(經文)을 넓게 하며 옷술을 크게 하고, ^06잔치의 상석(上席)과 회당(會堂)의 상좌(上座)와 ^07시장(市場)에서 문안(問安) 받는 것과, 사람에게 랍비라 칭(稱)함을 받는 것을 좋아하느니라.

^08그러나 너희는 랍비라 칭(稱)함을 받지 말라. 너희 선생(先生)은 하나이요, 너희는 다 형제(兄弟)니라. ^09땅에 있는 자(者)를 아비라 하지 말라. 너희 아버지는 하나이시니, 곧 하늘에 계신 자(者)시니라.

^10또한 지도자(指導者)라 칭(稱)함을 받지 말라. 너희 지도자(指導者)는 하나이니, 곧 그리스도니라.

^11너희 중(中)에 큰 자(者)는 너희를 섬기는 자(者)가 되어야 하리라. ^12누구든지 자기(自己)를 높이는 자(者)는 낮아지고, 누구든지 자기(自己)를 낮추는 자(者)는 높아지리라.

^13화(禍) 있을찐저, 외식(外飾)하는 서기관(書記官)들과 바리새인(人)들이여. 너희는 천국(天國) 문(門)을 사람들 앞에서 닫고 너희도 들어가지 않고 들어가려 하는 자(者)도 들어가지 못하게 하는도다. ^14(없음)

^15화(禍) 있을찐저, 외식(外飾)하는 서기관(書記官)들과 바리새인(人)들이여.

너희는 교인(敎人) 하나를 얻기 위(爲)하여 바다와 육지(陸地)를 두루 다니다가 생기면 너희보다 배(倍)나 더 지옥(地獄) 자식(子息)이 되게 하는도다.

^16화(禍) 있을찐저, 소경된 인도자(引導者)여.

너희가 말하되, “누구든지 성전(聖殿)으로 맹세(盟誓)하면 아무 일 없거니와, 성전(聖殿)의 금(金)으로 맹세(盟誓)하면 지킬지라.” 하는도다. ^17우맹(愚氓)이요, 소경들이여. 어느 것이 크뇨? 그 금(金)이냐, 금(金)을 거룩하게 하는 성전(聖殿)이냐?

^18너희가 또 이르되, “누구든지 제단(祭壇)으로 맹세(盟誓)하면 아무 일 없거니와 그 위에 있는 예물(禮物)로 맹세(盟誓)하면 지킬찌라.” 하는도다. ^19소경들이여. 어느 것이 크뇨? 그 예물(禮物)이냐, 예물(禮物)을 거룩하게 하는 제단(祭壇)이냐? ^20그러므로 제단(祭壇)으로 맹세(盟誓)하는 자(者)는 제단(祭壇)과 그 위에 있는 모든 것으로 맹세(盟誓)함이요. ^21또 성전(聖殿)으로 맹세(盟誓)하는 자(者)는 성전(聖殿)과 그 안에 계신 이로 맹세(盟誓)함이요. ^22또 하늘로 맹세(盟誓)하는 자(者)는 하나님의 보좌(寶座)와 그 위에 앉으신 이로 맹세(盟誓)함이니라.

^23화(禍) 있을찐저, 외식(外飾)하는 서기관(書記官)들과 바리새인(人)들이여.

너희가 박하(薄荷)와 회향(茴香)과 근채(芹菜)의 십일조(十一條)를 드리되, 율법(律法)의 더 중(重)한바, 의(義)와 인(仁)과 신(信)은 버렸도다. 그러나 이것도 행(行)하고 저것도 버리지 말아야 할찌니라.

^24소경된 인도자(引導者)여. 하루살이는 걸러내고 약대는 삼키는도다.

^25화(禍) 있을찐저, 외식(外飾)하는 서기관(書記官)들과 바리새인(人)들이여.

잔(盞)과 대접의 겉은 깨끗이 하되, 그 안에는 탐욕(貪慾)과 방탕(放蕩)으로 가득하게 하는도다. ^26소경된 바리새인(人)아. 너는 먼저 안을 깨끗이 하라. 그리하면 겉도 깨끗하리라.

^27화(禍) 있을찐저, 외식(外飾)하는 서기관(書記官)들과 바리새인(人)들이여.

회칠(灰漆)한 무덤 같으니 겉으로는 아름답게 보이나, 그 안에는 죽은 사람의 뼈와 모든 더러운 것이 가득하도다. ^28이와 같이 너희도 겉으로는 사람에게 옳게 보이되, 안으로는 외식(外飾)과 불법(不法)이 가득하도다.

^29화(禍) 있을찐저, 외식(外飾)하는 서기관(書記官)들과 바리새인(人)들이여.

너희는 선지자(先知者)들의 무덤을 쌓고 의인(義人)들의 비석(碑石)을 꾸미며 가로되, ^30“만일(萬一) 우리가 조상(祖上) 때에 있었더면 우리는 저희가 선지자(先知者)의 피를 흘리는데 참여(參與)하지 아니하였으리라.” 하니, ^31그러면 너희가 선지자(先知者)를 죽인 자(者)의 자손(子孫)됨을 스스로 증거(證據)함이로다. ^32너희가 너희 조상(祖上)의 양(量)을 채우라.

^33뱀들아. 독사(毒蛇)의 새끼들아. 너희가 어떻게 지옥(地獄)의 판결(判決)을 피(避)하겠느냐?

^34그러므로 내가 너희에게 선지자(先知者)들과 지혜(智慧)있는 자(者)들과 서기관(書記官)들을 보내매, 너희가 그 중(中)에서 더러는 죽이고 십자가(十字架)에 못박고, 그 중(中)에 더러는 너희 회당(會堂)에서 채찍질하고 이 동네에서 저 동네로 구박(驅迫)하리라.

^35그러므로 의인(義人) 아벨의 피로부터 성전(聖殿)과 제단(祭壇) 사이에서 너희가 죽인 바라갸의 아들 사가랴의 피까지 땅 위에서 흘린 의(義)로운 피가 다 너희에게 돌아 가리라.

^36내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 이것이 다 이 세대(世代)에게 돌아가리라.

^37예루살렘아. 예루살렘아. 선지자(先知者)들을 죽이고 네게 파송(派送)된 자(者)들을 돌로 치는 자(者)여. 암탉이 그 새끼를 날개 아래 모음같이 내가 네 자녀(子女)를 모으려 한 일이 몇 번이냐? 그러나 너희가 원(願)치 아니하였도다.

^38보라. 너희 집이 황폐(荒廢)하여 버린바 되리라. ^39내가 너희에게 이르노니, 이제부터 너희는 찬송(讚頌)하리로다. ‘주(主)의 이름으로 오시는 이여’ 할 때까지 나를 보지 못하리라.” 하시니라.

24

^01예수께서 성전(聖殿)에서 나와서 가실 때에 제자(弟子)들이 성전(聖殿) 건물(建物)들을 가리켜 보이려고 나아오니, ^02대답(對答)하여 가라사대, “너희가 이 모든 것을 보지 못하느냐? 내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 돌 하나도 돌 위에 남지 않고 다 무너뜨리우리라.”.

^03예수께서 감람산(橄欖山) 위에 앉으셨을 때에 제자(弟子)들이 종용(從容)히 와서 가로되, “우리에게 이르소서. 어느 때에 이런 일이 있겠사오며, 또 주(主)의 임(臨)하심과 세상(世上) 끝에는 무슨 징조(徵兆)가 있사오리이까?”.

^04예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “너희가 사람의 미혹(迷惑)을 받지 않도록 주의(注意)하라. ^05많은 사람이 내 이름으로 와서 이르되, ‘나는 그리스도라’ 하여 많은 사람을 미혹(迷惑)케 하리라. ^06난리(亂離)와 난리(亂離) 소문(所聞)을 듣겠으나 너희는 삼가 두려워 말라. 이런 일이 있어야 하되 끝은 아직 아니니라. ^07민족(民族)이 민족(民族)을, 나라가 나라를 대적(對敵)하여 일어나겠고, 처처(處處)에 기근(饑饉)과 지진(地震)이 있으리니, ^08이 모든 것이 재난(災難)의 시작(始作)이니라. ^09그 때에 사람들이 너희를 환난(患難)에 넘겨 주겠으며 너희를 죽이리니, 너희가 내 이름을 위(爲)하여 모든 민족(民族)에게 미움을 받으리라. ^10그 때에 많은 사람이 시험(試驗)에 빠져 서로 잡아 주고 서로 미워하겠으며, ^11거짓 선지자(先知者)가 많이 일어나 많은 사람을 미혹(迷惑)하게 하겠으며, ^12불법(不法)이 성(盛)하므로 많은 사람의 사랑이 식어지리라.

^13그러나 끝까지 견디는 자(者)는 구원(救援)을 얻으리라.

^14이 천국(天國) 복음(福音)이 모든 민족(民族)에게 증거(證據)되기 위(爲)하여 온 세상(世上)에 전파(傳播)되리니, 그제야 끝이 오리라.

^15그러므로 너희가 선지자(先知者) 다니엘의 말한바, <멸망(滅亡)의 가증(可憎)한 것이 거룩한 곳에 선 것 (단09:25~27, 단11:31, 단12:11~12)>을 보거든 (읽는 자(者)는 깨달을찐저), ^16그 때에 유대에 있는 자(者)들은 산(山)으로 도망(逃亡)할찌어다. ^17지붕 위에 있는 자(者)는 집안에 있는 물건(物件)을 가질러 내려 가지 말며, ^18밭에 있는 자(者)는 겉옷을 가질러 뒤로 돌이키지 말찌어다. ^19그 날에는 아이 밴 자(者)들과 젖먹이는 자(者)들에게 화(禍)가 있으리로다.

^20너희의 도망(逃亡)하는 일이 겨울에나 안식일(安息日)에 되지 않도록 기도(祈禱)하라. ^21이는 그 때에 큰 환난(患難)이 있겠음이라. 창세(創世)로부터 지금까지 이런 환난(患難)이 없었고 후(後)에도 없으리라. ^22그 날들을 감(減)하지 아니할 것이면 모든 육체(肉體)가 구원(救援)을 얻지 못할 것이나, 그러나 택(擇)하신 자(者)들을 위(爲)하여 그 날들을 감(減)하시리라. ^23그 때에 사람이 너희에게 말하되, “보라. 그리스도가 여기 있다. 혹(或) 저기 있다.” 하여도 믿지 말라. ^24거짓 그리스도들과 거짓 선지자(先知者)들이 일어나 큰 표적(標蹟)과 기사(奇事)를 보이어 할 수만 있으면 택(擇)하신 자(者)들도 미혹(迷惑)하게 하리라.

^25보라. 내가 너희에게 미리 말하였노라. ^26그러면 사람들이 너희에게 말하되, “보라. 그리스도가 광야(曠野)에 있다.” 하여도 나가지 말고, “보라. 골방(房)에 있다.” 하여도 믿지 말라. ^27번개가 동편(東便)에서 나서 서편(西便)까지 번쩍임같이 인자(人子)의 임(臨)함도 그러하리라. ^28주검이 있는 곳에는 독수리들이 모일찌니라.

^29그 날 환난(患難) 후(後)에 즉시(卽時) 해가 어두워지며, 달이 빛을 내지 아니하며, 별들이 하늘에서 떨어지며, 하늘의 권능(權能)들이 흔들리리라. ^30그 때에 인자(人子)의 징조(徵兆)가 하늘에서 보이겠고, 그 때에 땅의 모든 족속(族屬)들이 통곡(痛哭)하며, 그들이 인자(人子)가 구름을 타고 능력(能力)과 큰 영광(榮光)으로 오는 것을 보리라. [31]저가 큰 나팔 소리와 함께 천사(天使)들을 보내리니 저희가 그 택(擇)하신 자(者)들을 하늘 이 끝에서 저 끝까지 사방(四方)에서 모으리라.인용위치 돌아가기(고전15:54)

^32무화과(無花果)나무의 비유(譬喩)를 배우라. 그 가지가 연(軟)하여지고 잎사귀를 내면 여름이 가까운 줄을 아나니, ^33이와 같이 너희도 이 모든 일을 보거든 인자(人子)가 가까이 곧 문(門) 앞에 이른 줄 알라.

^34내가 진실(眞實)로 너희에게 말하노니, 이 세대(世代)가 지나가기 전(前)에 이 일이 다 이루리라. ^35천지(天地)는 없어지겠으나 내 말은 없어지지 아니하리라. ^36그러나 그 날과 그 때는 아무도 모르나니 하늘의 천사(天使)들도 아들도 모르고, 오직 아버지만 아시느니라.

^37노아의 때와 같이 인자(人子)의 임(臨)함도 그러하리라. ^38홍수(洪水) 전(前)에 노아가 방주(方舟)에 들어가던 날까지 사람들이 먹고 마시고 장가(丈家) 들고 시집 가고 있으면서, ^39홍수(洪水)가 나서 저희를 다 멸(滅)하기까지 깨닫지 못하였으니, 인자(人子)의 임(臨)함도 이와 같으리라.

^40그 때에 두 사람이 밭에 있으매 하나는 데려감을 당(當)하고 하나는 버려둠을 당(當)할 것이요, ^41두 여자(女子)가 매를 갈고 있으매 하나는 데려감을 당(當)하고 하나는 버려둠을 당(當)할 것이니라. ^42그러므로 깨어 있으라. 어느 날에 너희 주(主)가 임(臨)할는지, ^43너희가 알지 못함이니라.

너희도 아는 바니, 만일(萬一) 집 주인(主人)이 도적(盜賊)이 어느 경점(更點)에 올 줄을 알았더면 깨어 있어 그 집을 뚫지 못하게 하였으리라. ^44이러므로 너희도 예비(豫備)하고 있으라. 생각지 않은 때에 인자(人子)가 오리라.

^45충성(忠誠)되고 지혜(智慧) 있는 종이 되어 주인(主人)에게 그 집 사람들을 맡아 때를 따라 양식(糧食)을 나눠 줄 자(者)가 누구뇨? ^46주인(主人)이 올 때에 그 종의 이렇게 하는 것을 보면 그 종이 복(福)이 있으리로다. ^47내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 주인(主人)이 그 모든 소유(所有)를 저에게 맡기리라. ^48만일(萬一) 그 악(惡)한 종이 마음에 생각하기를, ‘주인(主人)이 더디 오리라’ 하여, ^49동무들을 때리며 술 친구(親舊)들로 더불어 먹고 마시게 되면, ^50생각지 않은 날 알지 못하는 시간(時間)에 그 종의 주인(主人)이 이르러, ^51엄(嚴)히 때리고 외식(外飾)하는 자(者)의 받는 율(律)에 처(處)하리니 거기서 슬피 울며 이를 갊이 있으리라.

25

^01그 때에 ‘천국(天國)은 마치 등(燈)을 들고 신랑(新郞)을 맞으러 나간 열 처녀(處女)와 같다’ 하리니, ^02그 중(中)에 다섯은 미련하고 다섯은 슬기 있는지라.

^03미련한 자(者)들은 등(燈)을 가지되 기름을 가지지 아니하고, ^04슬기 있는 자(者)들은 그릇에 기름을 담아 등(燈)과 함께 가져갔더니, ^05신랑(新郞)이 더디 오므로 다 졸며 잘쌔, ^06밤중(中)에 소리가 나되, “보라. 신랑(新郞)이로다. 맞으러 나오라.” 하매, ^07이에 그 처녀(處女)들이 다 일어나 등(燈)을 준비(準備)할쌔, ^08미련한 자(者)들이 슬기 있는 자(者)들에게 이르되, “우리 등(燈)불이 꺼져가니 너희 기름을 좀 나눠달라.” 하거늘, ^09슬기 있는 자(者)들이 대답(對答)하여 가로되, “우리와 너희의 쓰기에 다 부족(不足)할까 하노니, 차라리 파는 자(者)들에게 가서 너희 쓸 것을 사라.” 하니, ^10저희가 사러 간 동안에 신랑(新郞)이 오므로 예비(豫備)하였던 자(者)들은 함께 혼인(婚姻) 잔치에 들어가고 문(門)은 닫힌지라. ^11그 후(後)에 남은 처녀(處女)들이 와서 가로되, “주(主)여. 주(主)여. 우리에게 열어 주소서.”. ^12대답(對答)하여 가로되, “진실(眞實)로 너희에게 이르노니 내가 너희를 알지 못하노라.” 하였느니라.

^13그런즉 깨어 있으라. 너희는 그 날과 그 시(時)를 알지 못하느니라.

^14또 어떤 사람이 타국(他國)에 갈제 그 종들을 불러 자기(自己) 소유(所有)를 맡김과 같으니, ^15각각(各各) 그 재능(才能)대로 하나에게는 금(金) 다섯 달란트를, 하나에게는 두 달란트를, 하나에게는 한 달란트를 주고 떠났더니, ^16다섯 달란트 받은 자(者)는 바로 가서 그것으로 장사하여 또 다섯 달란트를 남기고, ^17두 달란트를 받은 자(者)도 그같이 하여 또 두 달란트를 남겼으되, ^18한 달란트 받은 자(者)는 가서 땅을 파고 그 주인(主人)의 돈을 감추어 두었더니, ^19오랜 후(後)에 그 종들의 주인(主人)이 돌아와 저희와 회계(會計)할쌔, ^20다섯 달란트 받았던 자(者)는 다섯 달란트를 더 가지고 와서 가로되, “주(主)여. 내게 다섯 달란트를 주셨는데 보소서. 내가 또 다섯 달란트를 남겼나이다.”. ^21그 주인(主人)이 이르되, “잘 하였도다. 착하고 충성(忠誠)된 종아. 네가 작은 일에 충성(忠誠)하였으매 내가 많은 것으로 네게 맡기리니 네 주인(主人)의 즐거움에 참여(參與)할찌어다.” 하고, ^22두 달란트 받았던 자(者)도 와서 가로되, “주(主)여. 내게 두 달란트를 주셨는데 보소서. 내가 또 두 달란트를 남겼나이다.”. ^23그 주인(主人)이 이르되, “잘 하였도다. 착하고 충성(忠誠)된 종아. 네가 작은 일에 충성(忠誠)하였으매 내가 많은 것으로 네게 맡기리니 네 주인(主人)의 즐거움에 참여(參與)할찌어다.” 하고, ^24한 달란트 받았던 자(者)도 와서 가로되, “주(主)여. 당신(當身)은 굳은 사람이라 심지않은 데서 거두고 헤치지 않은 데서 모으는 줄을 내가 알았으므로, ^25두려워하여 나가서 당신(當身)의 달란트를 땅에 감추어 두었나이다. 보소서. 당신(當身)의 것을 받으셨나이다.”.

^26그 주인(主人)이 대답(對答)하여 가로되, “악(惡)하고 게으른 종아. 나는 심지 않은 데서 거두고 헤치지 않은 데서 모으는 줄로 네가 알았느냐? ^27그러면 네가 마땅히 내 돈을 취리(取利)하는 자(者)들에게나 두었다가 나로 돌아와서 내 본전(本錢)과 변리(邊利)를 받게 할 것이니라.” 하고, ^28“그에게서 그 한 달란트를 빼앗아 열 달란트를 가진 자(者)에게 주어라. ^29무릇 있는 자(者)는 받아 풍족(豊足)하게 되고 없는 자(者)는 그 있는 것까지 빼앗기리라. ^30이 무익(無益)한 종을 바깥 어두운 데로 내어 쫓으라. 거기서 슬피 울며 이를 갊이 있으리라.” 하니라.

^31인자(人子)가 자기(自己) 영광(榮光)으로 모든 천사(天使)와 함께 올 때에 자기(自己) 영광(榮光)의 보좌(寶座)에 앉으리니, ^32모든 민족(民族)을 그 앞에 모으고 각각(各各) 분별(分別)하기를 목자(牧者)가 양(羊)과 염소를 분별(分別) 하는것 같이 하여, ^33양(羊)은 그 오른편(便)에 염소는 왼편(便)에 두리라.

^34그 때에 임금이 그 오른편(便)에 있는 자(者)들에게 이르시되, “내 아버지께 복(福) 받을 자(者)들이여. 나아와 창세(創世)로부터 너희를 위(爲)하여 예비(豫備)된 나라를 상속(相續)하라. ^35내가 주릴 때에 너희가 먹을 것을 주었고 목마를 때에 마시게 하였고 나그네 되었을 때에 영접(迎接)하였고, ^36벗었을 때에 옷을 입혔고, 병(病)들었을 때에 돌아보았고, 옥(獄)에 갇혔을 때에 와서 보았느니라.”.

^37이에 의인(義人)들이 대답(對答)하여 가로되, “주(主)여. 우리가 어느 때에 주(主)의 주리신 것을 보고 공궤(供饋)하였으며, 목마르신 것을 보고 마시게 하였나이까? ^38어느 때에 나그네 되신 것을 보고 영접(迎接)하였으며 벗으신 것을 보고 옷 입혔나이까? ^39어느 때에 병(病)드신 것이나 옥(獄)에 갇히신 것을 보고 가서 뵈었나이까?” 하리니, ^40임금이 대답(對答)하여 가라사대, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 너희가 여기 내 형제(兄弟) 중(中)에 지극(至極)히 작은 자(者) 하나에게 한 것이 곧 내게 한 것이니라.” 하시고, ^41또 왼편(便)에 있는 자(者)들에게 이르시되, “저주(詛呪)를 받은 자(者)들아. 나를 떠나 마귀(魔鬼)와 그 사자(使者)들을 위(爲)하여 예비(豫備)된 영영(永永)한 불에 들어가라. ^42내가 주릴 때에 너희가 먹을 것을 주지 아니하였고, 목마를 때에 마시게 하지 아니하였고, ^43나그네 되었을 때에 영접(迎接)하지 아니하였고, 벗었을 때에 옷 입히지 아니하였고, 병(病)들었을 때와 옥(獄)에 갇혔을 때에 돌아보지 아니하였느니라.” 하시니, ^44저희도 대답(對答)하여 가로되, “주(主)여. 우리가 어느 때에 주(主)의 주리신 것이나 목마르신 것이나 나그네 되신 것이나 벗으신 것이나 병(病)드신 것이나 옥(獄)에 갇히신 것을 보고 공양(供養)치 아니하더이까?”.

^45이에 임금이 대답(對答)하여 가라사대, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니 이 지극(至極)히 작은 자(者) 하나에게 하지 아니한 것이 곧 내게 하지 아니한 것이니라.” 하시리니, ^46저희는 영벌(永罰)에, 의인(義人)들은 영생(永生)에 들어가리라.” 하시니라.

26

^01예수께서 이 말씀을 다 마치시고 제자(弟子)들에게 이르시되, ^02“너희의 아는 바와 같이 이틀을 지나면 유월절(逾越節)이라. 인자(人子)가 십자가(十字架)에 못 박히기 위(爲)하여 팔리우리라.” 하시더라.

^03그 때에 대제사장(大祭司長)들과 백성(百姓)의 장로(長老)들이 가야바라 하는 대제사장(大祭司長)의 아문(衙門)에 모여, ^04예수를 궤계(詭計)로 잡아 죽이려고 의논(議論)하되, ^05말하기를, “민요(民擾)가 날까 하노니, 명절(名節)에는 말자.” 하더라.

^06예수께서 베다니 문둥이 시몬의 집에 계실 때에, ^07한 여자(女子)가 매우 귀(貴)한 향유(香油) 한 옥합(玉盒)을 가지고 나아와서 식사(食事)하시는 예수의 머리에 부으니, ^08제자(弟子)들이 보고 분(憤)하여 가로되, “무슨 의사(意思)로 이것을 허비(虛費)하느뇨? ^09이것을 많은 값에 팔아 가난한 자(者)들에게 줄 수 있었겠도다.” 하거늘, ^10예수께서 아시고 저희에게 이르시되, “너희가 어찌하여 이 여자(女子)를 괴롭게 하느냐? 저가 내게 좋은 일을 하였느니라. ^11가난한 자(者)들은 항상(恒常) 너희와 함께 있거니와 나는 항상(恒常) 함께 있지 아니하리라. ^12이 여자(女子)가 내 몸에 이 향유(香油)를 부은 것은 내 장사(葬事)를 위(爲)하여 함이니라. ^13내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 온 천하(天下)에 어디서든지 이 복음(福音)이 전파(傳播)되는 곳에는 이 여자(女子)의 행(行)한 일도 말하여 저를 기념(記念)하리라.” 하시니라.

^14그 때에 열 둘 중(中)에 하나인 가룟 유다라 하는 자(者)가 대제사장(大祭司長)들에게 가서 말하되, ^15“내가 예수를 너희에게 넘겨 주리니 얼마나 주려느냐?” 하니, 그들이 은(銀) 30(三十)을 달아 주거늘, ^16저가 그 때부터 예수를 넘겨줄 기회(機會)를 찾더라.

^17무교절(無酵節)의 첫 날에 제자(弟子)들이 예수께 나아와서 가로되, “유월절(逾越節) 잡수실 것을 우리가 어디서 예비(豫備)하기를 원(願)하시나이까?”. ^18가라사대, “성(城) 안 아무에게 가서 이르되, ‘선생(先生)님 말씀이, “내 때가 가까왔으니, 내 제자(弟子)들과 함께 유월절(逾越節)을 네 집에서 지키겠다.” 하시더라’ 하라.” 하신대, ^19제자(弟子)들이 예수의 시키신대로 하여 유월절(逾越節)을 예비(豫備)하였더라.

^20저물 때에 예수께서 열 두 제자(弟子)와 함께 앉으셨더니, ^21저희가 먹을 때에 이르시되, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니 너희 중(中)에 한 사람이 나를 팔리라.” 하시니, ^22저희가 심(甚)히 근심하여 각각(各各) 여짜오되, “주(主)여. 내니이까?”. ^23대답(對答)하여 가라사대, “나와 함께 그릇에 손을 넣는 그가 나를 팔리라. ^24인자(人子)는 자기(自己)에게 대(對)하여 기록(記錄)된대로 가거니와, 인자(人子)를 파는 그 사람에게는 화(禍)가 있으리로다. 그 사람은 차라리 나지 아니하였더면 제게 좋을 뻔하였느니라.”. ^25예수를 파는 유다가 대답(對答)하여 가로되, “랍비여. 내니이까?”. 대답(對答)하시되, “네가 말하였도다.” 하시니라.

[26]저희가 먹을 때에 예수께서 떡을 가지사, 축복(祝福)하시고 떼어 제자(弟子)들을 주시며 가라사대, “받아 먹으라. 이것이 내 몸이니라.” 하시고, ^27또 잔(盞)을 가지사, 사례(謝禮)하시고 저희에게 주시며 가라사대, “너희가 다 이것을 마시라. ^28이것은 죄(罪) 사(赦)함을 얻게 하려고 많은 사람을 위(爲)하여 흘리는 바 나의 피, 곧 언약(言約)의 피니라. ^29그러나 너희에게 이르노니, 내가 포도(葡萄)나무에서 난 것을 이제부터 내 아버지의 나라에서 새 것으로 너희와 함께 마시는 날까지 마시지 아니하리라.” 하시니라. ^30이에 저희가 찬미(讚美)하고 감람산(橄欖山)으로 나아가니라.인용위치 돌아가기(고전11:24)

^31때에 예수께서 제자(弟子)들에게 이르시되, “오늘 밤에 너희가 다 나를 버리리라. 기록(記錄)된 바, <내가 목자(牧者)를 치리니 양(羊)의 떼가 흩어지리라. (슥13:07)> 하였느니라. ^32그러나 내가 살아난 후(後)에 너희보다 먼저 갈릴리로 가리라.”. ^33베드로가 대답(對答)하여 가로되, “다 주(主)를 버릴지라도 나는 언제든지 버리지 않겠나이다.”. ^34예수께서 가라사대, “내가 진실(眞實)로 네게 이르노니, 오늘 밤 닭 울기 전(前)에 네가 세번 나를 부인(否認)하리라.”. ^35베드로가 가로되, “내가 주(主)와 함께 죽을지언정 주(主)를 부인(否認)하지 않겠나이다.” 하고, 모든 제자(弟子)도 이와 같이 말하니라.

^36이에 예수께서 제자(弟子)들과 함께 겟세마네라 하는 곳에 이르러, 제자(弟子)들에게 이르시되, “내가 저기 가서 기도(祈禱)할 동안에 너희는 여기 앉아 있으라.” 하시고, ^37베드로와 세베대의 두 아들을 데리고 가실새, 고민(苦悶)하고 슬퍼하사, ^38이에 말씀하시되, “내 마음이 심(甚)히 고민(苦悶)하여 죽게 되었으니, 너희는 여기 머물러 나와 함께 깨어 있으라.” 하시고, ^39조금 나아가사 얼굴을 땅에 대시고 엎드려 기도(祈禱)하여 가라사대, “내 아버지여. 만일(萬一) 할만하시거든 이 잔(盞)을 내게서 지나가게 하옵소서. 그러나 나의 원(願)대로 마옵시고 아버지의 원(願)대로 하옵소서.” 하시고, ^40제자(弟子)들에게 오사 그 자는 것을 보시고 베드로에게 말씀하시되, “너희가 나와 함께 한 시(時) 동안도 이렇게 깨어 있을 수 없더냐? ^41시험(試驗)에 들지 않게 깨어 있어 기도(祈禱)하라. 마음에는 원(願)이로되 육신(肉身)이 약(弱)하도다.” 하시고, ^42다시 두번(番)째 나아가 기도(祈禱)하여 가라사대, “내 아버지여. 만일(萬一) 내가 마시지 않고는 이 잔(盞)이 내게서 지나갈 수 없거든 아버지의 원(願)대로 되기를 원(願)하나이다.” 하시고, ^43다시 오사, 보신즉, 저희가 자니, 이는 저희 눈이 피곤(疲困)함일러라.

^44또 저희를 두시고 나아가 세번(番)째 동일(同一)한 말씀으로 기도(祈禱)하신 후(後), ^45이에 제자(弟子)들에게 오사, 이르시되, “이제는 자고 쉬라. 보라. 이때가 가까왔으니 인자(人子)가 죄인(罪人)의 손에 팔리우느니라. ^46일어나라. 함께 가자. 보라. 나를 파는 자(者)가 가까이 왔느니라.”.

^47말씀하실 때에 열 둘 중(中)에 하나인 유다가 왔는데, 대제사장(大祭司長)들과 백성(百姓)의 장로(長老)들에게서 파송(派送)된 큰 무리가 검(劍)과 몽치를 가지고 그와 함께 하였더라. ^48예수를 파는 자(者)가 그들에게 군호(軍號)를 짜 가로되, “내가 입맞추는 자(者)가 그이니 그를 잡으라.” 하였는지라. ^49곧 예수께 나아와, “랍비여. 안녕(安寧)하시옵니까?” 하고 입을 맞추니, ^50예수께서 가라사대, “친구(親舊)여. 네가 무엇을 하려고 왔는지 행(行)하라.” 하신대, 이에 저희가 나아와 예수께 손을 대어 잡는지라. ^51예수와 함께 있던 자(者) 중(中)에 하나가 손을 펴 검(劍)을 빼어 대제사장(大祭司長)의 종을 쳐 그 귀를 떨어뜨리니, ^52이에 예수께서 이르시되, “네 검(劍)을 도로 집에 꽂으라. 검(劍)을 가지는 자(者)는 다 검(劍)으로 망(亡)하느니라. ^53너는 내가 내 아버지께 구(求)하여 지금 열 두 영(營) 더 되는 천사(天使)를 보내시게 할 수 없는 줄로 아느냐? ^54내가 만일(萬一) 그렇게 하면 이런 일이 있으리라 한 성경(聖經)이 어떻게 이루어지리요?” 하시더라.

^55그 때에 예수께서 무리에게 말씀하시되, “너희가 강도(强盜)를 잡는 것 같이 검(劍)과 몽치를 가지고 나를 잡으러 나왔느냐? 내가 날마다 성전(聖殿)에 앉아 가르쳤으되, 너희가 나를 잡지 아니하였도다. ^56그러나 이렇게 된 것은 다 선지자(先知者)들의 글을 이루려 함이니라.” 하시더라.

이에 제자(弟子)들이 다 예수를 버리고 도망(逃亡)하니라.

^57예수를 잡은 자(者)들이 끌고 대제사장(大祭司長) 가야바에게로 가니, 거기 서기관(書記官)과 장로(長老)들이 모여 있더라. ^58베드로가 멀찍이 예수를 좇아 대제사장(大祭司長)의 집 뜰에까지 가서 그 결국(結局)을 보려고 안에 들어가 하속(下屬)들과 함께 앉았더라.

^59대제사장(大祭司長)들과 온 공회(公會)가 예수를 죽이려고 그를 칠 거짓 증거(證據)를 찾으매, ^60거짓 증인(證人)이 많이 왔으나 얻지 못하더니, 후(後)에 두 사람이 와서 ^61가로되, “이 사람의 말이, “내가 하나님의 성전(聖殿)을 헐고 사흘에 지을 수 있다.” 하더라.” 하니, ^62대제사장(大祭司長)이 일어서서 예수께 묻되, “아무 대답(對答)도 없느냐? 이 사람들의 너를 치는 증거(證據)가 어떠하뇨?” 하되, ^63예수께서 잠잠(潛潛)하시거늘, 대제사장(大祭司長)이 가로되, “내가 너로 살아 계신 하나님께 맹세(盟誓)하게 하노니, 네가 하나님의 아들 그리스도인지 우리에게 말하라.”.

^64예수께서 가라사대, “네가 말하였느니라. 그러나 내가 너희에게 이르노니, 이 후(後)에 인자(人子)가 권능(權能)의 우편(右便)에 앉은 것과, 하늘 구름을 타고 오는 것을 너희가 보리라.” 하시니, ^65이에 대제사장(大祭司長)이 자기(自己) 옷을 찢으며 가로되, “저가 참람(僭濫)한 말을 하였으니 어찌 더 증인(證人)을 요구(要求)하리요? 보라. 너희가 지금 이 참람(僭濫)한 말을 들었도다. ^66생각이 어떠하뇨?”. 대답(對答)하여 가로되, “저는 사형(死刑)에 해당(該當)하니라.” 하고, ^67이에 예수의 얼굴에 침 뱉으며 주먹으로 치고 혹(或)은 손바닥으로 때리며, ^68가로되, “그리스도야. 우리에게 선지자(先知者) 노릇을 하라. 너를 친 자(者)가 누구냐?” 하더라.

^69베드로가 바깥 뜰에 앉았더니, 한 비자(婢子)가 나아와 가로되, “너도 갈릴리 사람 예수와 함께 있었도다.” 하거늘, ^70베드로가 모든 사람 앞에서 부인(否認)하여 가로되, “나는 네 말하는 것이 무엇인지 알지 못하겠노라.” 하며, ^71앞문(門)까지 나아가니 다른 비자(婢子)가 저를 보고 거기 있는 사람들에게 말하되, “이 사람은 나사렛 예수와 함께 있었도다.” 하매, ^72베드로가 맹세(盟誓)하고 또 부인(否認)하여 가로되, “내가 그 사람을 알지 못하노라.” 하더라. ^73조금 후(後)에 곁에 섰던 사람들이 나아와 베드로에게 이르되, “너도 진실(眞實)로 그 당(黨)이라. 네 말소리가 너를 표명(表明)한다.” 하거늘, ^74저가 저주(詛呪)하며 맹세(盟誓)하여 가로되, “내가 그 사람을 알지 못하노라.” 하니, 닭이 곧 울더라. ^75이에 베드로가 예수의 말씀에, “닭 울기 전(前)에 네가 세번 나를 부인(否認)하리라.” 하심이 생각나서 밖에 나가서 심(甚)히 통곡(痛哭)하니라.

27

^01새벽에 모든 대제사장(大祭司長)과 백성(百姓)의 장로(長老)들이 예수를 죽이려고 함께 의논(議論)하고, ^02결박(結縛)하여 끌고 가서 총독(總督) 빌라도에게 넘겨 주니라.

^03때에 예수를 판 유다가 그의 정죄(定罪)됨을 보고 스스로 뉘우쳐, 그 은(銀) 30(三十)을 대제사장(大祭司長)들과 장로(長老)들에게 도로 갖다 주며 ^04가로되, “내가 무죄(無罪)한 피를 팔고 죄(罪)를 범(犯)하였도다.” 하니, 저희가 가로되, “그것이 우리에게 무슨 상관(相關)이 있느냐? 네가 당(當)하라.” 하거늘, ^05유다가 은(銀)을 성소(聖所)에 던져 넣고 물러가서 스스로 목매어 죽은지라.

^06대제사장(大祭司長)들이 그 은(銀)을 거두며 가로되, “이것은 피 값이라. 성전고(聖殿庫)에 넣어둠이 옳지 않다.” 하고, ^07의논(議論)한 후(後) 이것으로 토기장(土器匠)이의 밭을 사서 나그네의 묘지(墓地)를 삼았으니, ^08그러므로 오늘날까지 그 밭을 피밭이라 일컫느니라. ^09이에 선지자(先知者) 예레미야로 하신 말씀이 이루었나니, 일렀으되, <저희가 그 정가(定價)된 자(者), 곧 이스라엘 자손(子孫) 중(中)에서 정가(定價)한 자(者)의 가격(價格), 곧 은(銀) 30(三十)을 가지고, ^10토기장(土器匠)이의 밭 값으로 주었으니, 이는 주(主)께서 내게 명(命)하신 바와 같으니라. (슥11:13)> 하였더라.

^11예수께서 총독(總督) 앞에 섰으매, 총독(總督)이 물어 가로되, “네가 유대인(人)의 왕(王)이냐?”. 예수께서 대답(對答)하시되, “네 말이 옳도다.” 하시고, ^12대제사장(大祭司長)들과 장로(長老)들에게 고소(告訴)를 당(當)하되, 아무 대답(對答)도 아니하시는지라. ^13이에 빌라도가 이르되, “저희가 너를 쳐서 얼마나 많은 것으로 증거(證據)하는지 듣지 못하느냐?” 하되, ^14한 마디도 대답(對答)지 아니하시니, 총독(總督)이 심(甚)히 기이(奇異)히 여기더라.

^15명절(名節)을 당(當)하면 총독(總督)이 무리의 소원(所願)대로 죄수(罪囚) 하나를 놓아 주는 전례(前例)가 있더니, ^16그 때에 바라바라 하는 유명(有名)한 죄수(罪囚)가 있는데, ^17저희가 모였을 때에 빌라도가 물어 가로되, “너희는 내가 누구를 너희에게 놓아 주기를 원(願)하느냐? 바라바냐, 그리스도라 하는 예수냐?” 하니, ^18이는 저가 그들의 시기(猜忌)로 예수를 넘겨준 줄 앎이러라.

^19총독(總督)이 재판(裁判) 자리에 앉았을 때에 그 아내가 사람을 보내어 가로되, “저 옳은 사람에게 아무 상관(相關)도 하지 마옵소서. 오늘 꿈에 내가 그 사람을 인(因)하여 애를 많이 썼나이다.” 하더라.

^20대제사장(大祭司長)들과 장로(長老)들이 무리를 권(勸)하여, ‘바라바를 달라 하게 하고 예수를 멸(滅)하자’ 하게 하였더니, ^21총독(總督)이 대답(對答)하여 가로되, “둘 중(中)에 누구를 너희에게 놓아 주기를 원(願)하느냐?”. 가로되, “바라바로소이다.”. ^22빌라도가 가로되, “그러면 그리스도라하는 예수를 내가 어떻게 하랴?”. 저희가 다 가로되, “십자가(十字架)에 못 박혀야 하겠나이다.”. ^23빌라도가 가로되, “어찜이뇨? 무슨 악(惡)한 일을 하였느냐?”. 저희가 더욱 소리질러 가로되, “십자가(十字架)에 못 박혀야 하겠나이다.” 하는지라.

^24빌라도가 아무 효험(效驗)도 없이 도리어 민란(民亂)이 나려는 것을 보고 물을 가져다가 무리 앞에서 손을 씻으며 가로되, “이 사람의 피에 대(對)하여 나는 무죄(無罪)하니 너희가 당(當)하라.”. ^25백성(百姓)이 다 대답(對答)하여 가로되, “그 피를 우리와 우리 자손(子孫)에게 돌릴지어다.” 하거늘, ^26이에 바라바는 저희에게 놓아주고 예수는 채찍질하고 십자가(十字架)에 못박히게 넘겨 주니라.

^27이에 총독(總督)의 군병(軍兵)들이 예수를 데리고 관정(官庭) 안으로 들어가서 온 군대(軍隊)를 그에게로 모으고, ^28그의 옷을 벗기고 홍포(紅袍)를 입히며, ^29가시 면류관(冕旒冠)을 엮어 그 머리에 씌우고, 갈대를 그 오른손에 들리고, 그 앞에서 무릎을 꿇고 희롱(戱弄)하여 가로되, “유대인(人)의 왕(王)이여. 평안(平安) 할지어다.” 하며, ^30그에게 침 뱉고 갈대를 빼앗아 그의 머리를 치더라. ^31희롱(戱弄)을 다한 후(後) 홍포(紅袍)를 벗기고 도로 그의 옷을 입혀 십자가(十字架)에 못 박으려고 끌고 나가니라. ^32나가다가 시몬이란 구레네 사람을 만나매, 그를 억지(抑止)로 같이 가게 하여 예수의 십자가(十字架)를 지웠더라.

^33골고다, 즉 해골(骸骨)의 곳이라는 곳에 이르러, ^34쓸개 탄 포도주(葡萄酒)를 예수께 주어 마시게 하려 하였더니, 예수께서 맛보시고 마시고자 아니하시더라. ^35저희가 예수를 십자가(十字架)에 못 박은 후(後)에 그 옷을 제비 뽑아 나누고, ^36거기 앉아 지키더라. ^37그 머리 위에 이는 유대인(人)의 왕(王) 예수라 쓴 죄패(罪牌)를 붙였더라.

^38이 때에 예수와 함께 강도(强盜) 둘이 십자가(十字架)에 못 박히니, 하나는 우편(右便)에 하나는 좌편(左便)에 있더라. ^39지나가는 자(者)들은 자기(自己) 머리를 흔들며 예수를 모욕(侮辱)하여 ^40가로되, “성전(聖殿)을 헐고 사흘에 짓는 자(者)여. 네가 만일(萬一) 하나님의 아들이어든 자기(自己)를 구원(救援)하고 십자가(十字架)에서 내려오라.” 하며, ^41그와 같이 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들과 장로(長老)들과 함께 희롱(戱弄)하여 가로되, ^42“저가 남은 구원(救援)하였으되, 자기(自己)는 구원(救援)할 수 없도다. 저가 이스라엘의 왕(王)이로다. 지금 십자가(十字架)에서 내려올지어다. 그러면 우리가 믿겠노라. ^43저가 하나님을 신뢰(信賴)하니 하나님이 저를 기뻐하시면 이제 구원(救援)하실지라. 제 말이 “나는 하나님의 아들이라.” 하였도다.” 하며, ^44함께 십자가(十字架)에 못 박힌 강도(强盜)들도 이와 같이 욕(辱)하더라.

^45제 6시(第六時)로부터 온 땅에 어두움이 임(臨)하여 제 9시(第九時)까지 계속(繼續)하더니, ^46제 9시(第九時) 즈음에 예수께서 크게 소리질러 가라사대, “엘리, 엘리, 라마 사박다니!” 하시니, 이는 곧, “나의 하나님, 나의 하나님, 어찌하여 나를 버리셨나이까!” 하는 뜻이라. ^47거기 섰던 자(者) 중(中) 어떤이들이 듣고 가로되, “이 사람이 엘리야를 부른다.” 하고, ^48그 중(中)에 한 사람이 곧 달려가서 해융(海絨)을 가지고 신 포도주(葡萄酒)를 머금게 하여 갈대에 꿰어 마시우거늘, ^49그 남은 사람들이 가로되, “가만 두어라. 엘리야가 와서 저를 구원(救援)하나 보자.” 하더라.

^50예수께서 다시 크게 소리 지르시고 영혼(靈魂)이 떠나시다.

^51이에 성소(聖所) 휘장(揮帳)이 위로부터 아래까지 찢어져 둘이 되고, 땅이 진동(震動)하며 바위가 터지고, ^52무덤들이 열리며 자던 성도(聖徒)의 몸이 많이 일어나되, ^53예수의 부활(復活) 후(後)에 저희가 무덤에서 나와서 거룩한 성(城)에 들어가 많은 사람에게 보이니라. ^54백부장(百夫長)과 및 함께 예수를 지키던 자(者)들이 지진(地震)과 그 되는 일들을 보고 심(甚)히 두려워하여 가로되, “이는 진실(眞實)로 하나님의 아들이었도다.” 하더라.

^55예수를 섬기며 갈릴리에서부터 좇아 온 많은 여자(女子)가 거기 있어 멀리서 바라보고 있으니, ^56그 중(中)에 막달라 마리아와, 또 야고보와 요셉의 어머니 마리아와, 또 세베대의 아들들의 어머니도 있더라. ^57저물었을 때에 아리마대 부자(富者) 요셉이라 하는 사람이 왔으니, 그도 예수의 제자(弟子)라. ^58빌라도에게 가서 “예수의 시체(屍體)를 달라.” 하니, 이에 빌라도가 “내어 주라.” 분부(吩咐)하거늘, ^59요셉이 시체(屍體)를 가져다가 정(精)한 세마포(細麻布)로 싸서, ^60바위 속에 판 자기(自己) 새 무덤에 넣어두고 큰 돌을 굴려 무덤 문(門)에 놓고 가니, ^61거기 막달라 마리아와 다른 마리아가 무덤을 향(向)하여 앉았더라.

^62그 이튿날은 예비일(豫備日) 다음날이라. 대제사장(大祭司長)들과 바리새인(人)들이 함께 빌라도에게 모여 가로되, ^63“주(主)여. 저 유혹(誘惑)하던 자(者)가 살았을 때에 말하되, <내가 사흘 후(後)에 다시 살아나리라. (마16:21, 마17:23, 마20:19)> 한 것을 우리가 기억(記憶)하노니, ^64그러므로 분부(吩咐)하여 그 무덤을 사흘까지 굳게 지키게 하소서. 그의 제자(弟子)들이 와서 시체(屍體)를 도적(盜賊)질하여 가고 백성(百姓)에게 말하되, ‘그가 죽은 자(者) 가운데서 살아났다’ 하면 후(後)의 유혹(誘惑)이 전(前)보다 더 될까 하나이다.” 하니, ^65빌라도가 가로되, “너희에게 파숫군(把守軍)이 있으니 가서 힘대로 굳게 하라.” 하거늘, ^66저희가 파숫군(把守軍)과 함께 가서 돌을 인봉(印封)하고 무덤을 굳게 하니라.

28

^01안식일(安息日)이 다하여 가고, 안식(安息) 후(後) 첫날이 되려는 미명(未明)에 막달라 마리아와 다른 마리아가 무덤을 보려고 왔더니, ^02큰 지진(地震)이 나며 주(主)의 천사(天使)가 하늘로서 내려와 돌을 굴려 내고 그 위에 앉았는데, ^03그 형상(形像)이 번개 같고 그 옷은 눈같이 희거늘, ^04수직(守直)하던 자(者)들이 저를 무서워하여 떨며 죽은 사람과 같이 되었더라.

^05천사(天使)가 여자(女子)들에게 일러 가로되, “너희는 무서워 말라. 십자가(十字架)에 못 박히신 예수를 너희가 찾는 줄을 내가 아노라. ^06그가 여기 계시지 않고 그의 말씀하시던 대로 살아나셨느니라. 와서 그의 누우셨던 곳을 보라. ^07또 빨리 가서 그의 제자(弟子)들에게 이르되, ‘그가 죽은 자(者) 가운데서 살아나셨고, 너희보다 먼저 갈릴리로 가시나니 거기서 너희가 뵈오리라’ 하라. 보라. 내가 너희에게 일렀느니라.” 하거늘, ^08그 여자(女子)들이 무서움과 큰 기쁨으로 무덤을 빨리 떠나 제자(弟子)들에게 알게하려고 달음질할쌔, ^09예수께서 저희를 만나 가라사대, “평안(平安)하뇨?” 하시거늘 여자(女子)들이 나아가 그 발을 붙잡고 경배(敬拜)하니, ^10이에 예수께서 가라사대, “무서워 말라. 가서 내 형제(兄弟)들에게 ‘갈릴리로 가라’ 하라. 거기서 나를 보리라.” 하시니라.

^11여자(女子)들이 갈 제, 파숫군(把守軍) 중(中) 몇이 성(城)에 들어가 모든 된 일을 대제사장(大祭司長)들에게 고(告)하니, ^12그들이 장로(長老)들과 함께 모여 의논(議論)하고 군병(軍兵)들에게 돈을 많이 주며, ^13가로되, “너희는 말하기를, ‘그의 제자(弟子)들이 밤에 와서 우리가 잘 때에 그를 도적(盜賊)질하여 갔다’ 하라. ^14만일(萬一) 이 말이 총독(總督)에게 들리면 우리가 권(勸)하여 너희로 근심되지 않게 하리라.” 하니, ^15군병(軍兵)들이 돈을 받고 가르친대로 하였으니, 이 말이 오늘날까지 유대인(人) 가운데 두루 퍼지니라.

^16열 한 제자(弟子)가 갈릴리에 가서 예수의 명(命)하시던 산(山)에 이르러, ^17예수를 뵈옵고 경배(敬拜)하나, 오히려 의심(疑心)하는 자(者)도 있더라.

^18예수께서 나아와 일러 가라사대, “하늘과 땅의 모든 권세(權勢)를 내게 주셨으니, ^19그러므로 너희는 가서 모든 족속(族屬)으로 제자(弟子)를 삼아 아버지와 아들과 성령(聖靈)의 이름으로 침례(浸禮)를 주고, ^20내가 너희에게 분부(吩咐)한 모든 것을 가르쳐 지키게 하라. 볼찌어다. 내가 세상(世上) 끝날까지 너희와 항상(恒常) 함께 있으리라.” 하시니라.

신약. 마가복음(막). 01-16.

01

^01하나님의 아들, 예수 그리스도 복음(福音)의 시작(始作)이라.

^02선지자(先知者) 이사야의 글에 <보라. 내가 내 사자(使者)를 네 앞에 보내노니, 저가 네 길을 예비(豫備)하리라. ^03광야(曠野)에 외치는 자(者)의 소리가 있어 가로되, “너희는 주(主)의 길을 예비(豫備)하라. 그의 첩경(捷徑)을 평탄(平坦)케 하라.” (말03:01, 사40:03)> 기록(記錄)된 것과 같이, ^04침례(浸禮) 요한이 이르러 광야(曠野)에서 죄(罪) 사(赦)함을 받게하는 회개(悔改)의 침례(浸禮)를 전파(傳播)하니, ^05온 유대 지방(地方)과 예루살렘 사람이 다 나아가 자기(自己) 죄(罪)를 자복(自服)하고 요단강(江)에서 그에게 침례(浸禮)를 받더라.

^06요한은 약대털을 입고 허리에 가죽띠를 띠고 메뚜기와 석청(石淸)을 먹더라. ^07그가 전파(傳播)하여 가로되, “나보다 능력(能力) 많으신 이가 내 뒤에 오시나니, 나는 그의 신들메를 풀기도 감당(堪當)치 못하겠노라. ^08나는 너희에게 물로 침례(浸禮) 주었거니와, 그는 성령(聖靈)으로 너희에게 침례(浸禮)를 주시리라.”.

^09그 때에 예수께서 갈릴리 나사렛으로부터 와서 요단강(江)에서 요한에게 침례(浸禮)를 받으시고, ^10곧 물에서 올라 오실쌔, 하늘이 갈라짐과 성령(聖靈)이 비둘기같이 자기(自己)에게 내려 오심을 보시더니, ^11하늘로서 소리가 나기를, “너는 내 사랑하는 아들이라. 내가 너를 기뻐 하노라.” 하시니라.

^12성령(聖靈)이 곧 예수를 광야(曠野)로 몰아 내신지라. ^13광야(曠野)에서 ^40일(四十日)을 계셔서 사단에게 시험(試驗)을 받으시며 들짐승과 함께 계시니, 천사(天使)들이 수종(隧從)들더라.

^14요한이 잡힌 후(後), 예수께서 갈릴리에 오셔서 하나님의 복음(福音)을 전파(傳播)하여 ^15가라사대, “때가 찼고 하나님 나라가 가까왔으니, 회개(悔改)하고 복음(福音)을 믿으라.” 하시더라.

^16갈릴리 해변(海邊)으로 지나가시다가 시몬과 그 형제(兄弟) 안드레가 바다에 그물 던지는 것을 보고, 저희는 어부(漁夫)라. ^17예수께서 가라사대, “나를 따라 오너라. 내가 너희로 사람을 낚는 어부(漁夫)가 되게 하리라.” 하시니, ^18곧 그물을 버려 두고 좇으니라.

^19조금 더 가시다가 세베대의 아들 야고보와 그 형제(兄弟) 요한을 보시니, 저희도 배에 있어 그물을 깁는데, ^20곧 부르시니, 그 아비 세베대를 삯군들과 함께 배에 버려 두고 예수를 따라가니라.

^21저희가 가버나움에 들어가니라. 예수께서 곧 안식일(安息日)에 회당(會堂)에 들어가 가르치시매, ^22뭇사람이 그의 교훈(敎訓)에 놀라니, 이는 그 가르치시는 것이 권세(權勢) 있는 자(者)와 같고 서기관(書記官)들과 같지 아니함일러라.

^23마침 저희 회당(會堂)에 더러운 귀신(鬼神)들린 사람이 있어, 소리질러 가로되, ^24“나사렛 예수여. 우리가 당신(當身)과 무슨 상관(相關)이 있나이까? 우리를 멸(滅)하러 왔나이까? 나는 당신(當身)이 누구인줄 아노니, 하나님의 거룩한 자(者)니이다.”.

^25예수께서 꾸짖어 가라사대, “잠잠(潛潛)하고 그 사람에게서 나오라.” 하시니, ^26더러운 귀신(鬼神)이 그 사람으로 경련(痙攣)을 일으키게 하고, 큰소리를 지르며 나오는지라. ^27다 놀라 서로 물어 가로되, “이는 어찜이뇨? 권세(權勢) 있는 새 교훈(敎訓)이로다. 더러운 귀신(鬼神)들을 명(命)한즉 순종(順從)하는도다.” 하더라.

^28예수의 소문(所聞)이, 곧 온 갈릴리 사방(四方)에 퍼지더라.

^29회당(會堂)에서 나와, 곧 야고보와 요한과 함께 시몬과 안드레의 집에 들어가시니, ^30시몬의 장모(丈母)가 열병(熱病)으로 누웠는지라. 사람들이 곧 그의 일로 예수께 여짜온대, ^31나아가사, 그 손을 잡아 일으키시니, 열병(熱病)이 떠나고 여자(女子)가 저희에게 수종(隧從)드니라.

^32저물어 해 질 때에 모든 병자(病者)와 귀신(鬼神) 들린 자(者)를 예수께 데려오니, ^33온 동네가 문앞에 모였더라. ^34예수께서 각색(各色) 병(病)든 많은 사람을 고치시며, 많은 귀신(鬼神)을 내어 쫓으시되, 귀신(鬼神)이 자기(自己)를 알므로 그 말하는 것을 허락(許諾)지 아니하시니라.

^35새벽 오히려 미명(未明)에 예수께서 일어나 나가 한적(閒寂)한 곳으로 가사, 거기서 기도(祈禱)하시더니, ^36시몬과 및 그와 함께 있는 자(者)들이 예수의 뒤를 따라가 ^37만나서 가로되, “모든 사람이 주(主)를 찾나이다.”. ^38이르시되, “우리가 다른 가까운 마을들로 가자. 거기서도 전도(傳道)하리니, 내가 이를 위(爲)하여 왔노라.” 하시고, ^39이에 온 갈릴리에 다니시며 저희 여러 회당(會堂)에서 전도(傳道)하시고, 또 귀신(鬼神)들을 내어 쫓으시더라.

^40한 문둥병자(病者)가 예수께 와서, 꿇어 엎드리어 간구(懇求)하여 가로되, “원(願)하시면 저를 깨끗케 하실수 있나이다.”. ^41예수께서 민망히 여기사, 손을 내밀어 저에게 대시며 가라사대, “내가 원(願)하노니, 깨끗함을 받으라.” 하신대, ^42곧 문둥병(病)이 그 사람에게서 떠나가고 깨끗하여진지라. ^43엄(嚴)히 경계(警戒)하사, 곧 보내시며 ^44가라사대, “삼가 아무에게 아무말도 하지 말고, 가서 네 몸을 제사장(祭司長)에게 보이고, 네 깨끗케 됨을 인(因)하여 <모세의 명(命)한 것 (레14:02~32)>을 드려 저희에게 증거(證據)하라.” 하셨더니, ^45그러나 그 사람이 나가서 이 일을 많이 전파(傳播)하여 널리 퍼지게 하니, 그러므로 예수께서 다시는 드러나게 동네에 들어가지 못하시고, 오직 바깥 한적(閒寂)한 곳에 계셨으나 사방(四方)에서 그에게로 나아오더라.

02

^01수일(數日) 후(後)에 예수께서 다시 가버나움에 들어가시니, 집에 계신 소문(所聞)이 들린지라.

^02많은 사람이 모여서 문(門) 앞에라도 용신(容身)할 수 없게 되었는데, 예수께서 저희에게 도(道)를 말씀하시더니, ^03사람들이 한 중풍병자(中風病者)를 네 사람에게 메워 가지고 예수께로 올쌔, ^04무리를 인(因)하여 예수께 데려갈 수 없으므로, 그 계신 곳의 지붕을 뜯어 구멍을 내고 중풍병자(中風病者)의 누운 상(床)을 달아내리니, ^05예수께서 저희의 믿음을 보시고 중풍환자(中風患者)에게 이르시되, “소자(小子)야. 네 죄(罪) 사(赦)함을 받았느니라.” 하시니, ^06어떤 서기관(書記官)들이 거기 앉아서 마음에 의논(議論)하기를, ^07‘이 사람이 어찌 이렇게 말하는가? 참람(僭濫)하도다. 오직 하나님 한 분 외(外)에는 누가 능(能)히 죄(罪)를 사(赦)하겠느냐?’. ^08저희가 속으로 이렇게 의논(議論)하는 줄을 예수께서 곧 중심(中心)에 아시고 이르시되, “어찌하여 이것을 마음에 의논(議論)하느냐? ^09‘중풍병자(中風病者)에게 네 죄(罪) 사(赦)함을 받았느니라’ 하는 말과 ‘일어나 네 상(床)을 가지고 걸어가라’ 하는 말이 어느 것이 쉽겠느냐? ^10그러나 인자(人子)가 땅에서 죄(罪)를 사(赦)하는 권세(權勢)가 있는 줄을 너희로 알게 하려 하노라.” 하시고, 중풍병자(中風病者)에게 말씀하시되, ^11“내가 네게 이르노니, 일어나 네 상(床)을 가지고 집으로 가라.” 하시니, ^12그가 일어나, 곧 상(床)을 가지고 모든 사람 앞에서 나가거늘, 저희가 다 놀라 영광(榮光)을 하나님께 돌리며 가로되, “우리가 이런 일을 도무지 보지 못하였다.” 하더라.

^13예수께서 다시 바닷가에 나가시매, 무리가 다 나아왔거늘, 예수께서 저희를 가르치시니라.

^14또 지나가시다가 알패오의 아들 레위가 세관(稅關)에 앉아 있는것을 보시고, 저에게 이르시되, “나를 좇으라.” 하시니, 일어나 좇으니라. ^15그의 집에 앉아 잡수실 때에 많은 세리(稅吏)와 죄인(罪人)들이 예수와 그 제자(弟子)들과 함께 앉았으니, 이는 저희가 많이 있어서 예수를 좇음이러라.

^16바리새인(人)의 서기관(書記官)들이 예수께서 죄인(罪人)과 세리(稅吏)들과 함께 잡수시는 것을 보고 그 제자(弟子)들에게 이르되, “어찌하여 세리(稅吏)와 죄인(罪人)들과 함께 먹는가?”.

^17예수께서 들으시고 저희에게 이르시되, “건강(健康)한 자(者)에게는 의원(醫員)이 쓸데없고 병(病)든 자(者)에게라야 쓸데 있느니라. 내가 의인(義人)을 부르러 온것이 아니요, 죄인(罪人)을 부르러 왔노라.” 하시니라.

^18요한의 제자(弟子)들과 바리새인(人)들이 금식(禁食)하고 있는지라.

혹(或)이 예수께 와서 말하되, “요한의 제자(弟子)들과 바리새인(人)의 제자(弟子)들은 금식(禁食)하는데, 어찌하여 당신(當身)의 제자(弟子)들은 금식(禁食)하지 아니하나이까?”.

^19예수께서 저희에게 이르시되, “혼인(婚姻)집 손님들이 신랑(新郞)과 함께 있을때에 금식(禁食)할 수 있느냐? 신랑(新郞)과 함께 있을 동안에는 금식(禁食)할 수 없나니, ^20그러나 신랑(新郞)을 빼앗길 날이 이르리니, 그 날에는 금식(禁食)할 것이니라. ^21생베 조각을 낡은 옷에 붙이는 자(者)가 없나니, 만일(萬一) 그렇게 하면 기운 새 것이 낡은 그것을 당기어 해어짐이 더하게 되느니라. ^22새 포도주(葡萄酒)를 낡은 가죽부대(負袋)에 넣는 자(者)가 없나니, 만일(萬一) 그렇게 하면 새 포도주(葡萄酒)가 부대(負袋)를 터뜨려 포도주(葡萄酒)와 부대(負袋)를 버리게 되리라. 오직 새 포도주(葡萄酒)는 새 부대(負袋)에 넣느니라.” 하시니라.

^23안식일(安息日)에 예수께서 밀밭 사이로 지나가실쌔, 그 제자(弟子)들이 길을 열며 이삭을 자르니, ^24바리새인(人)들이 예수께 말하되, “보시오. 저희가 어찌하여 안식일(安息日)에 하지 못할 일을 하나이까?”. ^25예수께서 가라사대, “다윗이 자기(自己)와 및 함께 한 자(者)들이 핍절(乏絶)되어 시장(嘶腸)할 때에 한 일을 읽지 못하였느냐? ^26그가 아비아달 대제사장(大祭司長) 때에 하나님의 전(殿)에 들어가서 제사장(祭司長) 외(外)에는 먹지 못하는 진설병(陳設餠)을 먹고 함께 한 자(者)들에게도 주지 아니하였느냐?”. ^27또 가라사대, “안식일(安息日)은 사람을 위(爲)하여 있는 것이요, 사람이 안식일(安息日)을 위(爲)하여 있는 것이 아니니, ^28이러므로 인자(人子)는 안식일(安息日)에도 주인(主人)이니라.”.

03

^01예수께서 다시 회당(會堂)에 들어가시니, 한편(便) 손 마른 사람이 거기 있는지라.

^02사람들이 예수를 송사(訟事)하려 하여 안식일(安息日)에 그 사람을 고치시는가 엿보거늘, ^03예수께서 손 마른 사람에게 이르시되, “한가운데 일어서라.” 하시고, ^04저희에게 이르시되, “안식일(安息日)에 선(善)을 행(行)하는 것과 악(惡)을 행(行)하는 것, 생명(生命)을 구(求)하는 것과 죽이는 것 어느 것이 옳으냐?” 하시니, 저희가 잠잠(潛潛)하거늘, ^05저희 마음의 완악(頑惡)함을 근심하사 노(怒)하심으로 저희를 둘러 보시고 그 사람에게 이르시되, “네 손을 내밀라.” 하시니, 그가 내밀매, 그 손이 회복(回復)되었더라.

^06바리새인(人)들이 나가서, 곧 헤롯당(黨)과 함께 “어떻게 하여 예수를 죽일꼬?” 의논(議論)하니라.

^07예수께서 제자(弟子)들과 함께 바다로 물러가시니, 갈릴리에서 큰 무리가 좇으며 ^08유대와 예루살렘과 이두매와 요단강(江) 건너편(便)과, 또 두로와 시돈 근처(近處)에서 허다한 무리가 그의 하신 큰 일을 듣고 나아오는지라. ^09예수께서 무리의 에워싸 미는 것을 면(免)키 위(爲)하여 작은 배를 등대(等待)하도록 제자(弟子)들에게 명(命)하셨으니, ^10이는 많은 사람을 고치셨으므로 병(病)에 고생(苦生)하는 자(者)들이 예수를 만지고자 하여 핍근(逼近)히 함이더라. ^11더러운 귀신(鬼神)들도 어느 때든지 예수를 보면 그 앞에 엎드려 부르짖어 가로되, “당신(當身)은 하나님의 아들이니이다.” 하니, ^12예수께서 자기(自己)를 나타내지 말라고 많이 경계(警戒)하시니라.

^13또 산(山)에 오르사, 자기(自己)의 원(願)하는 자(者)들을 부르시니, 나아온지라. ^14이에 열 둘을 세우셨으니 이는 자기(自己)와 함께 있게 하시고, 또 보내사 전도(傳道)도 하며 ^15귀신(鬼神)을 내어쫓는 권세(權勢)도 있게 하려 하심이러라. ^16이 열 둘을 세우셨으니, 시몬에게는 베드로란 이름을 더하셨고, ^17또 세베대의 아들 야고보와 야고보의 형제(兄弟) 요한이니, 이 둘에게는 보아너게, 곧 우뢰(雨雷)의 아들이란 이름을 더하셨으며, ^18또 안드레와 빌립과 바돌로매와 마태와 도마와 알패오의 아들 야고보와, 및 다대오와 가나안인(人) 시몬이며, ^19또 가룟 유다니, 이는 예수를 판 자(者)러라.

^20집에 들어가시니 무리가 다시 모이므로 식사(食事)할 겨를도 없는지라. ^21예수의 친속(親屬)들이 듣고 붙들러 나오니, 이는 ‘그가 미쳤다’ 함일러라.

^22예루살렘에서 내려온 서기관(書記官)들은 “저가 바알세불을 지폈다.” 하며, 또 “귀신(鬼神)의 왕(王)을 힘입어 귀신(鬼神)을 쫓아낸다.” 하니, ^23예수께서 저희를 불러다가 비유(譬喩)로 말씀하시되, “사단이 어찌 사단을 쫓아낼 수 있느냐? ^24또 만일(萬一) 나라가 스스로 분쟁(紛爭)하면 그 나라가 설 수 없고, ^25만일(萬一) 집이 스스로 분쟁(紛爭)하면 그 집이 설 수 없고, ^26만일(萬一) 사단이 자기(自己)를 거스려 일어나 분쟁(紛爭)하면 설 수 없고 이에 망(亡)하느니라. ^27사람이 먼저 강(强)한 자(者)를 결박(結縛)지 않고는 그 강(强)한 자(者)의 집에 들어가 세간을 늑탈(勒奪)치 못하리니, 결박(結縛)한 후(後)에야 그 집을 늑탈(勒奪)하리라.

^28내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 사람의 모든 죄(罪)와 무릇 훼방(毁謗)하는 훼방(毁謗)은 사(赦)하심을 얻되, ^29누구든지 성령(聖靈)을 훼방(毁謗)하는 자(者)는 사(赦)하심을 영원(永遠)히 얻지 못하고 영원(永遠)한 죄(罪)에 처(處)하느니라.” 하시니, ^30이는 저희가 말하기를, “더러운 귀신(鬼神)이 들렸다.” 함이러라.

^31때에 예수의 모친(母親)과 동생(同生)들이 와서 밖에 서서 사람을 보내어 예수를 부르니, ^32무리가 예수를 둘러 앉았다가 여짜오되, “보소서. 당신(當身)의 모친(母親)과 동생(同生)들과 누이들이 밖에서 찾나이다.”. ^33대답(對答)하시되, “누가 내 모친(母親)이며 동생(同生)들이냐?” 하시고, ^34둘러 앉은 자(者)들을 둘러 보시며 가라사대, “내 모친(母親)과 내 동생(同生)들을 보라. ^35누구든지 하나님의 뜻대로 하는 자(者)는 내 형제(兄弟)요, 자매(姉妹)요, 모친(母親)이니라.”.

04

^01예수께서 다시 바닷가에서 가르치시니, 큰 무리가 모여 들거늘, 예수께서 배에 올라 바다에 떠 앉으시고 온 무리는 바다 곁 육지(陸地)에 있더라.

^02이에 예수께서 여러가지를 비유(譬喩)로 가르치시니, 그 가르치시는 중(中)에 저희에게 이르시되, ^03“들으라. 씨를 뿌리는 자(者)가 뿌리러 나가서 ^04뿌릴쌔, 더러는 길 가에 떨어지매 새들이 와서 먹어 버렸고, ^05더러는 흙이 얇은 돌밭에 떨어지매 흙이 깊지 아니하므로 곧 싹이 나오나, ^06해가 돋은 후(後)에 터져서 뿌리가 없으므로 말랐고, ^07더러는 가시떨기에 떨어지매 가시가 자라 기운(氣運)을 막으므로 결실(結實)치 못하였고, ^08더러는 좋은 땅에 떨어지매 자라 무성(茂盛)하여 결실(結實)하였으니, 30배(三十倍)와 60배(六十倍)와 100배(百倍)가 되었느니라.” 하시고, ^09또 이르시되, “들을 귀 있는 자(者)는 들으라.” 하시니라.

^10예수께서 홀로 계실 때에 함께한 사람들이 열 두 제자(弟子)로 더불어 그 비유(譬喩)를 묻자오니, ^11이르시되, “하나님 나라의 비밀(秘密)을 너희에게는 주었으나, 외인(外人)에게는 모든 것을 비유(譬喩)로 하나니, ^12이는 <저희로 보기는 보아도 알지 못하며 듣기는 들어도 깨닫지 못하게 하여 (사06:09)> 돌이켜 죄(罪) 사(赦)함을 얻지 못하게 하여 함이니라.” 하시고, ^13또 가라사대, “너희가 이 비유(譬喩)를 알지 못할찐대, 어떻게 모든 비유(譬喩)를 알겠느뇨? ^14뿌리는 자(者)는 말씀을 뿌리는 것이라. ^15말씀이 길가에 뿌리웠다는 것은 이들이니, 곧 말씀을 들었을 때에 사단이 즉시(卽時) 와서 저희에게 뿌리운 말씀을 빼앗는 것이요. ^16또 이와 같이 돌밭에 뿌리웠다는 것은 이들이니, 곧 말씀을 들을 때에 즉시(卽時) 기쁨으로 받으나 ^17그 속에 뿌리가 없어 잠간(暫間) 견디다가 말씀을 인(因)하여 환난(患難)이나 핍박(逼迫)이 일어나는 때에는 곧 넘어지는 자(者)요. ^18또 어떤이는 가시떨기에 뿌리우는 자(者)니, 이들은 말씀을 듣되 ^19세상(世上)의 염려(念慮)와 재리(財利)의 유혹(誘惑)과 기타(其他) 욕심(慾心)이 들어와 말씀을 막아 결실(結實)치 못하게 되는 자(者)요. ^20좋은 땅에 뿌리웠다는 것은, 곧 말씀을 듣고 받아 30배(三十倍)와 60배(六十倍)와 100배(百倍)의 결실(結實)을 하는 자(者)니라.”.

^21또 저희에게 이르시되, “사람이 등(燈)불을 가져오는 것은 말 아래나 평상(平床) 아래나 두려 함이냐? 등경(燈檠)위에 두려함이 아니냐? ^22드러내려 하지 않고는 숨긴 것이 없고 나타내려 하지 않고는 감추인 것이 없느니라. ^23들을 귀 있는 자(者)는 들으라.”.

^24또 가라사대, “너희가 무엇을 듣는가 스스로 삼가라. 너희의 헤아리는 그 헤아림으로 너희가 헤아림을 받을 것이요. 또 더 받으리니, ^25있는 자(者)는 받을 것이요. 없는 자(者)는 그 있는 것까지 빼앗기리라.”.

^26또 가라사대, “하나님의 나라는 사람이 씨를 땅에 뿌림과 같으니, ^27저가 밤낮 자고 깨고 하는 중(中)에 씨가 나서 자라되, 그 어떻게 된 것을 알지 못하느니라. ^28땅이 스스로 열매를 맺되 처음에는 싹이요, 다음에는 이삭이요, 그 다음에는 이삭에 충실(充實)한 곡식(穀食)이라. ^29열매가 익으면 곧 낫을 대나니, 이는 추수(秋收) 때가 이르렀음이니라.”.

^30또 가라사대, “우리가 하나님의 나라를 어떻게 비(比)하며 또 무슨 비유(譬喩)로 나타낼꼬? ^31겨자씨 한 알과 같으니, 땅에 심길 때에는 땅 위의 모든 씨보다 작은 것이로되, ^32심긴 후(後)에는 자라서 모든 나물보다 커지며 큰 가지를 내니, 공중(空中)의 새들이 그 그늘에 깃들일 만큼 되느니라.”.

^33예수께서 이러한 많은 비유(譬喩)로 저희가 알아 들을 수 있는 대로 말씀을 가르치시되, ^34비유(譬喩)가 아니면 말씀하지 아니 하시고, 다만 혼자 계실 때에 그 제자(弟子)들에게 모든 것을 해석(解釋)하시더라.

^35그날 저물 때에 제자(弟子)들에게 이르시되, “우리가 저 편(便)으로 건너가자.” 하시니, ^36저희가 무리를 떠나 예수를 배에 계신 그대로 모시고 가매, 다른 배들도 함께 하더니 ^37큰 광풍(狂風)이 일어나며 물결이 부딪혀 배에 들어와 배에 가득하게 되었더라. ^38예수께서는 고물에서 베개를 베시고 주무시더니, 제자(弟子)들이 깨우며 가로되, “선생(先生)님이여. 우리의 죽게 된 것을 돌아보지 아니하시나이까?” 하니, ^39예수께서 깨어 바람을 꾸짖으시며, 바다더러 이르시되, “잠잠(潛潛)하라. 고요하라.” 하시니, 바람이 그치고 아주 잔잔(潺潺)하여지더라. ^40이에 제자(弟子)들에게 이르시되, “어찌하여 이렇게 무서워하느냐? 너희가 어찌 믿음이 없느냐?” 하시니, ^41저희가 심(甚)히 두려워하여 서로 말하되, “저가 뉘기에 바람과 바다라도 순종(順從)하는고?” 하였더라.

05

^01예수께서 바다 건너편(便) 거라사인(人)의 지방(地方)에 이르러, ^02배에서 나오시매, 곧 더러운 귀신(鬼神) 들린 사람이 무덤 사이에서 나와 예수를 만나다. ^03그 사람은 무덤 사이에 거처(居處)하는데 이제는 아무나 쇠사슬로도 맬 수 없게 되었으니, ^04이는 여러번(番) 고랑과 쇠사슬에 매였어도 쇠사슬을 끊고 고랑을 깨뜨렸음이러라. 그리하여 아무도 저를 제어(制馭)할 힘이 없는지라. ^05밤낮 무덤 사이에서나 산(山)에서나 늘 소리지르며 돌로 제 몸을 상(傷)하고 있었더라.

^06그가 멀리서 예수를 보고 달려와 절하며, ^07큰 소리로 부르짖어 가로되, “지극(至極)히 높으신 하나님의 아들 예수여. 나와 당신(當身)과 무슨 상관(相關)이 있나이까? 원(願)컨대 하나님 앞에 맹세(盟誓)하고 나를 괴롭게 마옵소서.” 하니, ^08이는 예수께서 이미 저에게 이르시기를, “더러운 귀신(鬼神)아. 그 사람에게서 나오라.” 하셨음이라. ^09이에 물으시되, “네 이름이 무엇이냐?”. 가로되, “내 이름은 군대(軍隊)니, 우리가 많음이니이다.” 하고, ^10자기(自己)를 이 지방(地方)에서 내어 보내지 마시기를 간절(懇切)히 구(求)하더니, ^11마침 거기 돼지의 큰 떼가 산(山) 곁에서 먹고 있는지라. ^12이에 간구(懇求)하여 가로되, “우리를 돼지에게로 보내어 들어가게 하소서.” 하니, ^13허락(許諾)하신대, 더러운 귀신(鬼神)들이 나와서 돼지에게로 들어가니, 거의 2,000(二千)마리 되는 떼가 바다를 향(向)하여 비탈로 내리달아 바다에서 몰사(沒死)하거늘, ^14치던 자(者)들이 도망(逃亡)하여 읍내(邑內)와 촌(村)에 고(告)하니, 사람들이 그 어떻게 된 것을 보러 와서, ^15예수께 이르러 그 귀신(鬼神) 들렸던 자(者), 곧 군대(軍隊) 지폈던 자(者)가 옷을 입고 정신(精神)이 온전(穩全)하여 앉은 것을 보고 두려워 하더라. ^16이에 귀신(鬼神) 들렸던 자(者)의 당(當)한 것과 돼지의 일을 본 자(者)들이 저희에게 고(告)하매, ^17저희가 예수께 그 지경(地境)에서 떠나시기를 간구(懇求)하더라.

^18예수께서 배에 오르실 때에 귀신(鬼神) 들렸던 사람이 함께 있기를 간구(懇求)하였으나, ^19허락(許諾)지 아니하시고, 저에게 이르시되, “집으로 돌아가 주(主)께서 네게 어떻게 큰 일을 행(行)하사, 너를 불쌍히 여기신 것을 네 친속(親屬)에게 고(告)하라.” 하신대, ^20그가 가서 예수께서 자기(自己)에게 어떻게 큰 일 행(行)하신 것을 데가볼리에 전파(傳播)하니, 모든 사람이 기이(奇異)히 여기더라.

^21예수께서 배를 타시고 다시 저 편(便)으로 건너가시매, 큰 무리가 그에게로 모이거늘, 이에 바닷가에 계시더니, ^22회당장(會堂長) 중(中) 하나인 야이로라 하는 이가 와서 예수를 보고 발 아래 엎드리어 ^23많이 간구(懇求)하여 가로되, “내 어린 딸이 죽게 되었사오니, 오셔서 그 위에 손을 얹으사 그로 구원(救援)을 얻어 살게 하소서.” 하거늘, ^24이에 그와 함께 가실쌔, 큰 무리가 따라가며 에워싸 밀더라.

^25열 두 해를 혈루증(血淚症)으로 앓는 한 여자(女子)가 있어, ^26많은 의원(醫員)에게 많은 괴로움을 받았고, 있던 것도 다 허비(虛費)하였으되, 아무 효험(效驗)이 없고 도리어 더 중(重)하여졌던 차(次)에, ^27예수의 소문(所聞)을 듣고 무리 가운데 섞여 뒤로 와서 그의 옷에 손을 대니, ^28이는 ‘내가 그의 옷에만 손을 대어도 구원(救援)을 얻으리라’ 함일러라. ^29이에 그의 혈루(血淚) 근원(根源)이 곧 마르매, 병(病)이 나은 줄을 몸에 깨달으니라. ^30예수께서 그 능력(能力)이 자기(自己)에게서 나간 줄을, 곧 스스로 아시고 무리 가운데서 돌이켜 말씀하시되, “누가 내 옷에 손을 대었느냐?” 하시니, ^31제자(弟子)들이 여짜오되, “무리가 에워싸 미는 것을 보시며, ‘누가 내게 손을 대었느냐?’ 물으시나이까?” 하되, ^32예수께서 이 일 행(行)한 여자(女子)를 보려고 둘러 보시니, ^33여자(女子)가 제게 이루어진 일을 알고 두려워하여 떨며, 와서 그 앞에 엎드려 모든 사실을 여짜온대, ^34예수께서 가라사대, “딸아. 네 믿음이 너를 구원(救援)하였으니, 평안(平安)히 가라. 네 병(病)에서 놓여 건강(健康)할지어다.”.

^35아직 말씀하실 때에 회당장(會堂長)의 집에서 사람들이 와서 가로되, “당신(當身)의 딸이 죽었나이다. 어찌하여 선생(先生)을 더 괴롭게 하나이까?”. ^36예수께서 그 하는 말을 곁에서 들으시고 회당장(會堂長)에게 이르시되, “두려워 말고 믿기만 하라.” 하시고, ^37베드로와 야고보와 야고보의 형제(兄弟) 요한 외(外)에 아무도 따라옴을 허(許)치 아니하시고, ^38회당장(會堂長)의 집에 함께 가사 훤화(喧譁)함과 사람들의 울며 심(甚)히 통곡(痛哭)함을 보시고, ^39들어가서 저희에게 이르시되, “너희가 어찌하여 훤화(喧譁)하며 우느냐? 이 아이가 죽은 것이 아니라. 잔다.” 하시니, ^40저희가 비웃더라.

예수께서 저희를 다 내어보내신 후(後)에 아이의 부모(父母)와 또 자기(自己)와 함께 한 자(者)들을 데리시고 아이 있는 곳에 들어가사, ^41그 아이의 손을 잡고 가라사대, “달리다굼.” 하시니, 번역(飜譯)하면, 곧 “소녀(少女)야. 내가 네게 말하노니, 일어나라.” 하심이라. ^42소녀(少女)가 곧 일어나서 걸으니, 나이 열 두 살이라. 사람들이 곧 크게 놀라고 놀라거늘, ^43예수께서 이 일을 아무도 알지 못하게 하라고 저희를 많이 경계(警戒)하시고, 이에 “소녀(少女)에게 먹을 것을 주라.” 하시니라.

06

^01예수께서 거기를 떠나사 고향(故鄕)으로 가시니, 제자(弟子)들도 좇으니라.

^02안식일(安息日)이 되어 회당(會堂)에서 가르치시니, 많은 사람이 듣고 놀라 가로되, “이 사람이 어디서 이런 것을 얻었느뇨? 이 사람의 받은 지혜(智慧)와 그 손으로 이루어지는 이런 권능(權能)이 어찌 됨이뇨? ^03이 사람이 마리아의 아들 목수(木手)가 아니냐? 야고보와 요셉과 유다와 시몬의 형제(兄弟)가 아니냐? 그 누이들이 우리와 함께 여기 있지 아니하냐?” 하고, 예수를 배척(排斥)한지라.

^04예수께서 저희에게 이르시되, “선지자(先知者)가 자기(自己) 고향(故鄕)과 자기(自己) 친척(親戚)과 자기(自己)집 외(外)에서는 존경(尊敬)을 받지 않음이 없느니라.” 하시며, ^05거기서는 아무 권능(權能)도 행(行)하실 수 없어 다만 소수(小數)의 병인(病人)에게 안수(按手)하여 고치실 뿐이었고, ^06저희의 믿지 않음을 이상(異常)히 여기셨더라. 이에 모든 촌(村)에 두루 다니시며 가르치시더라.

^07열 두 제자(弟子)를 부르사, 둘씩 둘씩 보내시며 더러운 귀신(鬼神)을 제어(制馭)하는 권세(權勢)를 주시고, ^08명(命)하시되, “여행(旅行)을 위(爲)하여 지팡이 외(外)에는 양식(糧食)이나 주머니나 전대(纏袋)의 돈이나 아무 것도 가지지 말며, ^09신만 신고 두 벌 옷도 입지 말라.” 하시고, ^10또 가라사대, “어디서든 뉘 집에 들어가거든 그 곳을 떠나기까지 거기 유(留)하라. ^11어느 곳에서든지 너희를 영접(迎接)지 아니하고 너희 말을 듣지도 아니하거든, 거기서 나갈 때에 발 아래 먼지를 떨어버려 저희에게 증거(證據)를 삼으라.” 하시니, ^12제자(弟子)들이 나가서 “회개(悔改)하라.” 전파(傳播)하고, ^13많은 귀신(鬼神)을 쫓아내며 많은 병인(病人)에게 기름을 발라 고치더라.

^14이에 예수의 이름이 드러난지라. 헤롯 왕(王)이 듣고 가로되, “이는 침례(浸禮) 요한이 죽은 자(者) 가운데서 살아났도다. 그러므로 이런 능력(能力)이 그 속에서 운동(運動)하느니라.” 하고, ^15어떤이는 “이가 엘리야라.” 하고, 또 어떤이는 “이가 선지자(先知者)니, 옛 선지자(先知者) 중(中)의 하나와 같다.” 하되, ^16헤롯은 듣고 가로되, “내가 목 베인 요한 그가 살아났다.” 하더라.

^17전(前)에 헤롯이 자기(自己)가 동생(同生) 빌립의 아내 헤로디아에게 장가(丈家)든 고(故)로, 이 여자(女子)를 위(爲)하여 사람을 보내어 요한을 잡아 옥(獄)에 가두었으니, ^18이는 요한이 헤롯에게 말하되, “동생(同生)의 아내를 취(取)한 것이 옳지 않다.” 하였음이라. ^19헤로디아가 요한을 원수(怨讐)로 여겨 죽이고자 하였으되, 하지 못한 것은, ^20헤롯이 요한을 의(義)롭고 거룩한 사람으로 알고 두려워하여 보호(保護)하며, 또 그의 말을 들을 때에 크게 번민(煩悶)을 느끼면서도 달게 들음이러라.

^21마침 기회(機會) 좋은 날이 왔으니, 곧 헤롯이 자기(自己) 생일(生日)에 대신(大臣)들과 천부장(千夫長)들과 갈릴리의 귀인(貴人)들로 더불어 잔치할쌔, ^22헤로디아의 딸이 친(親)히 들어와 춤을 추어 헤롯과 및 함께 앉은 자(者)들을 기쁘게 한지라.

왕(王)이 그 여아(女兒)에게 이르되, “무엇이든지 너 원(願)하는 것을 내게 구(求)하라. 내가 주리라.” 하고, ^23또 맹세(盟誓)하되, “무엇이든지 네가 내게 구(求)하면 내 나라의 절반(折半)까지라도 주리라.” 하거늘, ^24저가 나가서 그 어미에게 말하되, “내가 무엇을 구(求)하리이까?”. 그 어미가 가로되, “침례(浸禮) 요한의 머리를 구(求)하라.” 하니, ^25저가 곧 왕(王)에게 급(急)히 들어가 구(求)하여 가로되, “침례(浸禮) 요한의 머리를 소반에 담아 곧 내게 주기를 원(願)하옵나이다.” 한대, ^26왕(王)이 심(甚)히 근심하나 자기(自己)의 맹세(盟誓)한 것과 그 앉은 자(者)들을 인(因)하여 저를 거절(拒絶)할 수 없는지라.

^27왕(王)이 곧 시위병(侍衛兵) 하나를 보내어, “요한의 머리를 가져오라.” 명(命)하니, 그 사람이 나가 옥(獄)에서 요한을 목 베어 ^28그 머리를 소반에 담아다가 여아(女兒)에게 주니, 여아(女兒)가 이것을 그 어미에게 주니라. ^29요한의 제자(弟子)들이 듣고 와서 시체(屍體)를 가져다가 장사(葬事)하니라.

^30사도(使徒)들이 예수께 모여 자기(自己)들의 행(行)한 것과 가르친 것을 낱낱이 고(告)하니, ^31이르시되, “너희는 따로 한적(閒寂)한 곳에 와서 잠간(暫間) 쉬어라.” 하시니, 이는 오고 가는 사람이 많아 음식(飮食) 먹을 겨를도 없음이라.

^32이에 배를 타고 따로 한적(閒寂)한 곳에 갈쌔, ^33그 가는 것을 보고 많은 사람이 저희인 줄 안지라. 모든 고을로부터 도보(徒步)로 그 곳에 달려와 저희보다 먼저 갔더라. ^34예수께서 나오사, 큰 무리를 보시고 그 목자(牧者) 없는 양(羊) 같음을 인(因)하여 불쌍히 여기사, 이에 여러가지로 가르치시더라.

^35때가 저물어가매, 제자(弟子)들이 예수께 나아와 여짜오되, “이곳은 빈 들이요, 때도 저물어가니, ^36무리를 보내어 두루 촌(村)과 마을로 가서 무엇을 사 먹게 하옵소서.”. ^37대답(對答)하여 가라사대, “너희가 먹을 것을 주라.” 하시니, 여짜오되, “우리가 가서 200(二百)데나리온의 떡을 사다 먹이리이까?”. ^38이르시되, “너희에게 떡 몇 개(箇)나 있느냐? 가서 보라.” 하시니, 알아보고 가로되, “떡 다섯 개(箇)와 물고기 두 마리가 있더이다.” 하거늘, ^39제자(弟子)들을 명(命)하사, 그 모든 사람으로 떼를 지어 푸른 잔디 위에 앉게 하시니, ^40떼로 혹(或) 100(百)씩, 혹(或) 50(五十)씩 앉은지라.

^41예수께서 떡 다섯 개(箇)와 물고기 두 마리를 가지사 하늘을 우러러 축사(祝辭)하시고, 떡을 떼어 제자(弟子)들에게 주어 사람들 앞에 놓게 하시고, 또 물고기 두 마리도 모든 사람에게 나누어 주시매, ^42다 배불리 먹고 ^43남은 떡 조각과 물고기를 열 두 바구니에 차게 거두었으며, ^44떡을 먹은 남자(男子)가 5,000명(五千名)이었더라.

^45예수께서 즉시(卽時) 제자(弟子)들을 재촉하사, 자기(自己)가 무리를 보내는 동안에 배타고 앞서 건너편(便) 벳새다로 가게 하시고, ^46무리를 작별(作別)하신 후(後)에 기도(祈禱)하러 산(山)으로 가시다. ^47저물매, 배는 바다 가운데 있고 예수는 홀로 뭍에 계시다가, ^48바람이 거스리므로 제자(弟子)들의 괴로이 노(櫓) 젓는 것을 보시고, 밤 4경(四更) 즈음에 바다 위로 걸어서 저희에게 오사, 지나가려고 하시매, ^49제자(弟子)들이 그의 바다 위로 걸어 오심을 보고 유령(幽靈)인가 하여 소리 지르니, ^50저희가 다 예수를 보고 놀람이라. 이에 예수께서 곧 더불어 말씀하여 가라사대, “안심(安心)하라. 내니 두려워 말라.” 하시고, ^51배에 올라 저희에게 가시니, 바람이 그치는지라. 제자(弟子)들이 마음에 심(甚)히 놀라니, ^52이는 저희가 그 떡 떼시던 일을 깨닫지 못하고 도리어 그 마음이 둔(鈍)하여졌음이러라.

^53건너가 게네사렛 땅에 이르러 대고, ^54배에서 내리니 사람들이 곧 예수신 줄을 알고, ^55그 온 지방(地方)으로 달려 돌아 다니며 예수께서 어디 계시단 말을 듣는대로 병(病)든 자(者)를 침상(寢床)채로 메고 나아오니, ^56아무데나 예수께서 들어가시는 마을이나 도시(都市)나 촌(村)에서 병자(病者)를 시장(市場)에 두고 예수의 옷가에라도 손을 대게 하시기를 간구(懇求)하니, 손을 대는 자(者)는 다 성함을 얻으니라.

07

^01바리새인(人)들과 또 서기관(書記官) 중(中) 몇이 예루살렘에서 와서 예수께 모였다가, ^02그의 제자(弟子) 중(中) 몇 사람의 부정(不淨)한 손 곧 씻지 아니한 손으로 떡 먹는 것을 보았더라. ^03(바리새인(人)들과 모든 유대인(人)들이 장로(長老)들의 유전(遺傳)을 지키어 손을 부지런히 씻지 않으면 먹지 아니하며, ^04또 시장(市場)에서 돌아와서는 물을 뿌리지 않으면 먹지 아니하며, 그 외(外)에도 여러가지를 지키어 오는 것이 있으니, 잔(盞)과 주발(周鉢)과 놋그릇을 씻음이러라.)

^05이에 바리새인(人)들과 서기관(書記官)들이 예수께 묻되, “어찌하여 당신(當身)의 제자(弟子)들은 장로(長老)들의 유전(遺傳)을 준행(遵行)치 아니하고 부정(不淨)한 손으로 떡을 먹나이까?”.

^06가라사대, “이사야가 너희 외식(外飾)하는 자(者)에 대(對)하여 잘 예언(豫言)하였도다. 기록(記錄)하였으되, <이 백성(百姓)이 입술로는 나를 존경(尊敬)하되 마음은 내게서 멀도다. ^07사람의 계명(誡命)으로 교훈(敎訓)을 삼아 가르치니, 나를 헛되이 경배(敬拜)하는도다. (사29:13)> 하였느니라. ^08너희가 하나님의 계명(誡命)은 버리고 사람의 유전(遺傳)을 지키느니라.”.

^09또 가라사대, “너희가 너희 유전(遺傳)을 지키려고 하나님의 계명(誡命)을 잘 저버리는도다. ^10모세는 <네 부모(父母)를 공경(恭敬)하라. (출20:12)> 하고, 또 <아비나 어미를 훼방(毁謗)하는 자(者)는 반드시 죽으리라. (출21:17)> 하였거늘, ^11너희는 가로되, “사람이 아비에게나 어미에게나 말하기를, “내가 드려 유익(有益)하게 할 것이 고르반, 곧 하나님께 드림이 되었다고 하기만 하면 그만이라.” 하고, ^12제 아비나 어미에게 다시 아무것이라도 하여 드리기를 허(許)하지 아니하여, ^13너희의 전(傳)한 유전(遺傳)으로 하나님의 말씀을 폐(廢)하며, 또 이같은 일을 많이 행(行)하느니라.” 하시고, ^14무리를 다시 불러 이르시되, “너희는 다 내 말을 듣고 깨달으라. ^15무엇이든지 밖에서 사람에게로 들어가는 것은 능(能)히 사람을 더럽게 하지 못하되, ^16사람 안에서 나오는 것이 사람을 더럽게 하는 것이니라.” 하시고, ^17무리를 떠나 집으로 들어가시니, 제자(弟子)들이 그 비유(譬喩)를 묻자온대, ^18예수께서 이르시되, “너희도 이렇게 깨달음이 없느냐? 무엇이든지 밖에서 들어가는 것이 능(能)히 사람을 더럽게 하지 못함을 알지 못하느냐? ^19이는 “마음에 들어가지 아니하고 배에 들어가 뒤로 나감이니라.” 하심으로, “모든 식물(植物)을 깨끗하다.” 하셨느니라.”.

^20또 가라사대, “사람에게서 나오는 그것이 사람을 더럽게 하느니라. ^21속에서 곧 사람의 마음에서 나오는 것은 악(惡)한 생각, 곧 음란(淫亂)과 도적(盜賊)질과 살인(殺人)과 ^22간음(姦淫)과 탐욕(貪慾)과 악독(惡毒)과 속임과 음탕(淫蕩)과 흘기는 눈과 훼방(毁謗)과 교만(驕慢)과 광패(狂悖)니, ^23이 모든 악(惡)한 것이 다 속에서 나와서 사람을 더럽게 하느니라.”.

^24예수께서 일어나사, 거기를 떠나 두로 지경(地境)으로 가서 한 집에 들어가 아무도 모르게 하시려하나 숨길 수 없더라. ^25이에 더러운 귀신(鬼神) 들린 어린 딸을 둔 한 여자(女子)가 예수의 소문(所聞)을 듣고, 곧 와서 그 발 아래 엎드리니, ^26그 여자(女子)는 헬라인(人)이요, 수로보니게 족속(族屬)이라. 자기(自己) 딸에게서 귀신(鬼神) 쫓아 주시기를 간구(懇求)하거늘, ^27예수께서 이르시되, “자녀(子女)로 먼저 배불리 먹게 할찌니, 자녀(子女)의 떡을 취(取)하여 개들에게 던짐이 마땅치 아니하니라.”. ^28여자(女子)가 대답(對答)하여 가로되, “주(主)여. 옳소이다마는 상(床) 아래 개들도 아이들의 먹던 부스러기를 먹나이다.”. ^29예수께서 가라사대, “이 말을 하였으니 돌아가라. 귀신(鬼神)이 네 딸에게서 나갔느니라.” 하시매, ^30여자(女子)가 집에 돌아가 본즉 아이가 침상(寢床)에 누웠고 귀신(鬼神)이 나갔더라.

^31예수께서 다시 두로 지경(地境)에서 나와 시돈을 지나고 데가볼리 지경(地境)을 통과(通過)하여 갈릴리 호수(湖水)에 이르시매, ^32사람들이 귀먹고 어눌한 자(者)를 데리고 예수께 나아와 안수(按手)하여 주시기를 간구(懇求)하거늘, ^33예수께서 그 사람을 따로 데리고 무리를 떠나사 손가락을 그의 양 귀에 넣고 침뱉아 그의 혀에 손을 대시며, ^34하늘을 우러러 탄식(歎息)하시며 그에게 이르시되, “에바다.” 하시니, 이는 ‘열리라’는 뜻이라. ^35그의 귀가 열리고 혀의 맺힌 것이 곧 풀려 말이 분명(分明)하더라. ^36예수께서 저희에게 경계(警戒)하사, “아무에게라도 이르지 말라.” 하시되, 경계(警戒)하실수록 저희가 더욱 널리 전파(傳播)하니, ^37사람들이 심(甚)히 놀라 가로되, “그가 다 잘 하였도다. 귀머거리도 듣게 하고 벙어리도 말하게 한다.” 하니라.

08

^01그 즈음에 또 큰 무리가 있어 먹을 것이 없는지라. 예수께서 제자(弟子)들을 불러 이르시되, ^02“내가 무리를 불쌍히 여기노라. 저희가 나와 함께 있은지 이미 사흘이매, 먹을 것이 없도다. ^03만일(萬一) 내가 저희를 굶겨 집으로 보내면 길에서 기진(氣盡)하리라. 그 중(中)에는 멀리서 온 사람도 있느니라.”. ^04제자(弟子)들이 대답(對答)하되, “이 광야(曠野)에서 어디서 떡을 얻어 이 사람들로 배부르게 할 수 있으리이까?”. ^05예수께서 물으시되, “너희에게 떡 몇 개(箇)나 있느냐?”. 가로되, “일곱이로소이다.” 하거늘, ^06예수께서 무리를 명(命)하사, 땅에 앉게 하시고 떡 일곱 개(箇)를 가지사 축사(祝辭)하시고, 떼어 제자(弟子)들에게 주어 그 앞에 놓게 하시니, 제자(弟子)들이 무리 앞에 놓더라. ^07또 작은 생선 두어 마리가 있는지라. 이에 축복(祝福)하시고 명(命)하사 이것도 그 앞에 놓게 하시니, ^08배불리 먹고 남은 조각 일곱 광주리를 거두었으며, 사람은 약(約) 4,000명(四千名)이었더라.

예수께서 저희를 흩어 보내시고, ^10곧 제자(弟子)들과 함께 배에 오르사, 달마누다 지방(地方)으로 가시니라.

^11바리새인(人)들이 나와서 예수께 힐난(詰難)하며 그를 시험(試驗)하여 하늘로서 오는 표적(標蹟)을 구(求)하거늘, ^12예수께서 마음 속에 깊이 탄식(歎息)하시며 가라사대, “어찌하여 이 세대(世代)가 표적(標蹟)을 구(求)하느냐? 내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 이 세대(世代)에게 표적(標蹟)을 주시지 아니하리라.” 하시고, ^13저희를 떠나 다시 배에 올라 건너편(便)으로 가시니라. ^14제자(弟子)들이 떡 가져 오기를 잊었으매, 배에 떡 한 개(箇)밖에 저희에게 없더라.

^15예수께서 경계(警戒)하여 가라사대, “삼가 바리새인(人)들의 누룩과 헤롯의 누룩을 주의(注意)하라.” 하신대, ^16제자(弟子)들이 서로 의논(議論)하기를, “이는 우리에게 떡이 없음이로다.” 하거늘, ^17예수께서 아시고 이르시되, “너희가 어찌 떡이 없음으로 의논(議論)하느냐? 아직도 알지 못하며 깨닫지 못하느냐? 너희 마음이 둔(鈍)하냐? ^18너희가 눈이 있어도 보지 못하며, 귀가 있어도 듣지 못하느냐? 또 기억(記憶)지 못하느냐? ^19내가 떡 다섯 개(箇)를 5,000명(五千名)에게 떼어 줄 때에 조각 몇 바구니를 거두었더냐?”. 가로되, “열 둘이니이다.”. ^20또, “일곱 개(箇)를 4,000명(四千名)에게 떼어줄 때에 조각 몇 광주리를 거두었더냐?”. 가로되, “일곱이니이다.”. ^21가라사대, “아직도 깨닫지 못하느냐?” 하시니라.

^22벳새다에 이르매, 사람들이 소경 하나를 데리고 예수께 나아와 손 대시기를 구(求)하거늘, ^23예수께서 소경의 손을 붙드시고 마을 밖으로 데리고 나가사 눈에 침을 뱉으시며 그에게 안수(按手)하시고, “무엇이 보이느냐?” 물으시니, ^24우러러보며 가로되, “사람들이 보이나이다. 나무 같은 것들의 걸어 가는 것을 보나이다.” 하거늘, ^25이에 그 눈에 다시 안수(按手)하시매, 저가 주목(注目)하여 보더니, 나아서 만물(萬物)을 밝히 보는지라. ^26예수께서 그 사람을 집으로 보내시며 가라사대, “마을에도 들어가지 말라.” 하시니라.

^27예수와 제자(弟子)들이 가이사랴 빌립보 여러 마을로 나가실쌔, 노중(路中)에서 제자(弟子)들에게 물어 가라사대, “사람들이 나를 누구라고 하느냐?”. ^28여짜와 가로되, “침례(浸禮) 요한이라 라고, 더러는 엘리야, 더러는 선지자(先知者) 중(中)의 하나라 하나이다.”. ^29또 물으시되, “너희는 나를 누구라 하느냐?”. 베드로가 대답(對答)하여 가로되, “주(主)는 그리스도시니이다.” 하매, ^30이에 “자기(自己)의 일을 아무에게도 말하지 말라.” 경계(警戒)하시고, ^31인자(人子)가 많은 고난(苦難)을 받고 장로(長老)들과 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들에게 버린바 되어, 죽임을 당(當)하고 사흘만에 살아나야 할 것을, 비로소 저희에게 가르치시되, ^32드러내놓고 이 말씀을 하시니, 베드로가 예수를 붙들고 간(諫)하매, ^33예수께서 돌이키사 제자(弟子)들을 보시며, 베드로를 꾸짖어 가라사대, “사단아. 내 뒤로 물러가라. 네가 하나님의 일을 생각지 아니하고 도리어 사람의 일을 생각하는도다.” 하시고, ^34무리와 제자(弟子)들을 불러 이르시되, “아무든지 나를 따라 오려거든 자기(自己)를 부인(否認)하고 자기(自己) 십자가(十字架)를 지고 나를 좇을 것이니라. ^35누구든지 제 목숨을 구원(救援)코자 하면 잃을 것이요, 누구든지 나와 복음(福音)을 위(爲)하여 제 목숨을 잃으면 구원(救援)하리라. ^36사람이 만일(萬一) 온 천하(天下)를 얻고도 제 목숨을 잃으면 무엇이 유익(有益)하리요. ^37사람이 무엇을 주고 제 목숨을 바꾸겠느냐? ^38누구든지 이 음란(淫亂)하고 죄(罪) 많은 세대(世代)에서 나와 내 말을 부끄러워하면, 인자(人子)도 아버지의 영광(榮光)으로 거룩한 천사(天使)들과 함께 올 때에 그 사람을 부끄러워하리라.”.

09

^01또 저희에게 이르시되, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 여기 섰는 사람 중(中)에 죽기 전(前)에 하나님의 나라가 권능(權能)으로 임(臨)하는 것을 볼 자(者)들도 있느니라.” 하시니라.

^02엿새 후(後)에 예수께서 베드로와 야고보와 요한을 데리시고 따로 높은 산(山)에 올라 가셨더니 저희 앞에서 변형(變形)되사, ^03그 옷이 광채(光彩)가 나며 세상(世上)에서 빨래하는 자(者)가 그렇게 희게 할 수 없을 만큼 심(甚)히 희어졌더라.

^04이에 엘리야가 모세와 함께 저희에게 나타나 예수로 더불어 말씀하거늘, ^05베드로가 예수께 고(告)하되, “랍비여. 우리가 여기 있는 것이 좋사오니, 우리가 초막(草幕) 셋을 짓되, 하나는 주(主)를 위(爲)하여, 하나는 모세를 위(爲)하여, 하나는 엘리야를 위(爲)하여 하사이다.” 하니, ^06이는 저희가 심(甚)히 무서워하므로 저가 무슨 말을 할는지 알지 못함이더라.

[07]마침 구름이 와서 저희를 덮으며 구름 속에서 소리가 나되, “이는 내 사랑하는 아들이니, 너희는 저의 말을 들으라.” 하는지라. ^08문득 둘러 보니 아무도 보이지 아니하고, 오직 예수와 자기(自己)들 뿐이었더라.인용위치 돌아가기(벧후01:17)

^09저희가 산(山)에서 내려 올 때에 예수께서 경계(警戒)하시되, “인자(人子)가 죽은 자(者) 가운데서 살아날 때까지는 본 것을 아무에게도 이르지 말라.” 하시니, ^10저희가 이 말씀을 마음에 두며 서로 문의(問議)하되, “죽은 자(者) 가운데서 살아나는 것이 무엇일까?” 하고, ^11이에 예수께 묻자와 가로되, “어찌하여 서기관(書記官)들이 “엘리야가 먼저 와야 하리라.” 하나이까?”. ^12가라사대, “엘리야가 과연(果然) 먼저와서 모든 것을 회복(回復)하거니와, 어찌 인자(人子)에 대(對)하여 기록(記錄)하기를 <많은 고난(苦難)을 받고 멸시(蔑視)를 당(當)하리라. (사53:02~03)> 하였느냐? ^13그러나 내가 너희에게 이르노니, <엘리야가 왔으되, (말04:05)> 기록(記錄)된 바와 같이 사람들이 임의(任意)로 대우(待遇)하였느니라.” 하시니라.

^14저희가 이에 제자(弟子)들에게 와서 보니 큰 무리가 둘렀고, 서기관(書記官)들이 더불어 변론(辯論)하더니, ^15온 무리가 곧 예수를 보고 심(甚)히 놀라며 달려와 문안(問安)하거늘, ^16예수께서 물으시되, “너희가 무엇을 저희와 변론(辯論)하느냐?”. ^17무리 중(中)에 하나가 대답(對答)하되, “선생(先生)님. 벙어리 귀신(鬼神) 들린 내 아들을 선생(先生)님께 데려 왔나이다. ^18귀신(鬼神)이 어디서든지 저를 잡으면 거꾸러져 거품을 흘리며, 이를 갈며, 그리고 파리하여 가는지라. 내가 선생(先生)의 제자(弟子)들에게 내어 쫓아달라 하였으나, 저희가 능(能)히 하지 못하더이다.”. ^19대답(對答)하여 가라사대, “믿음이 없는 세대(世代)여. 내가 얼마나 너희와 함께 있으며 얼마나 너희를 참으리요? 그를 내게로 데려오라.” 하시매, ^20이에 데리고 오니, 귀신(鬼神)이 예수를 보고 곧 그 아이로 심(甚)히 경련(痙攣)을 일으키게 하는지라. 저가 땅에 엎드러져 굴며 거품을 흘리더라.

^21예수께서 그 아비에게 물으시되, “언제부터 이렇게 되었느냐?” 하시니, 가로되, “어릴 때부터니이다. ^22귀신(鬼神)이 저를 죽이려고 불과 물에 자주 던졌나이다. 그러나 무엇을 하실 수 있거든 우리를 불쌍히 여기사, 도와 주옵소서.”. ^23예수께서 이르시되, “할 수 있거든 이 무슨 말이냐? 믿는 자(者)에게는 능(能)치 못할 일이 없느니라.” 하시니, ^24곧 그 아이의 아비가 소리를 질러 가로되, “내가 믿나이다. 나의 믿음 없는 것을 도와주소서.” 하더라. ^25예수께서 무리의 달려 모이는 것을 보시고 그 더러운 귀신(鬼神)을 꾸짖어 가라사대, “벙어리 되고 귀먹은 귀신(鬼神)아. 내가 네게 명(命)하노니, 그 아이에게서 나오고 다시 들어가지 말라.” 하시매, ^26귀신(鬼神)이 소리지르며 아이로 심(甚)히 경련(痙攣)을 일으키게 하고 나가니, 그 아이가 죽은 것 같이 되어, 많은 사람이 말하기를, “죽었다.” 하나, ^27예수께서 그 손을 잡아 일으키시니, 이에 일어서니라.

^28집에 들어가시매, 제자(弟子)들이 종용(從容)히 묻자오되, “우리는 어찌하여 능(能)히 그 귀신(鬼神)을 쫓아내지 못하였나이까?”. ^29이르시되, “기도(祈禱) 외(外)에 다른 것으로는 이런 유(類)가 나갈 수 없느니라.” 하시니라.

^30그곳을 떠나 갈릴리 가운데로 지날쌔, 예수께서 아무에게도 알리고자 아니하시니, ^31이는 제자(弟子)들을 가르치시며, 또 인자(人子)가 사람들의 손에 넘기워 죽임을 당(當)하고 죽은 지 3일(三日)만에 살아나리라는 것을 말씀하시는 연고(緣故)더라. ^32그러나 제자(弟子)들은 이 말씀을 깨닫지 못하고, 묻기도 무서워하더라.

^33가버나움에 이르러 집에 계실쌔, 제자(弟子)들에게 물으시되, “너희가 노중(路中)에서 서로 토론(討論)한 것이 무엇이냐?” 하시되, ^34저희가 잠잠(潛潛)하니, 이는 노중(路中)에서 서로 누가 크냐 하고 쟁론(爭論)하였음이라. ^35예수께서 앉으사, 열 두 제자(弟子)를 불러서 이르시되, “아무든지 첫째가 되고자 하면 뭇 사람의 끝이 되며, 뭇 사람을 섬기는 자(者)가 되어야 하리라.” 하시고, ^36어린 아이 하나를 데려다가 그들 가운데 세우시고 안으시며, 제자(弟子)들에게 이르시되, ^37“누구든지 내 이름으로 이런 어린 아이 하나를 영접(迎接)하면, 곧 나를 영접(迎接)함이요. 누구든지 나를 영접(迎接)하면 나를 영접(迎接)함이 아니요, 나를 보내신 이를 영접(迎接)함이니라.”.

^38요한이 예수께 여짜오되, “선생(先生)님. 우리를 따르지 않는 어떤 자(者)가 주(主)의 이름으로 귀신(鬼神)을 내어 쫓는 것을 우리가 보고 우리를 따르지 아니하므로 금(禁)하였나이다.”. ^39예수께서 가라사대, “금(禁)하지 말라. 내 이름을 의탁(依託)하여 능(能)한 일을 행(行)하고 즉시(卽時)로 나를 비방(誹謗)할 자(者)가 없느니라. ^40우리를 반대(反對)하지 않는 자(者)는 우리를 위(爲)하는 자(者)니라. ^41누구든지 너희를 그리스도에게 속(屬)한 자(者)라 하여 물 한 그릇을 주면 내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 저가 결단(決斷)코 상(賞)을 잃지 않으리라. ^42또 누구든지 나를 믿는 이 소자(小子) 중(中) 하나를 실족(失足)케 하면 차라리 연자(硏子) 맷돌을 그 목에 달리우고 바다에 던지움이 나으리라.

^43만일(萬一) 네 손이 너를 범죄(犯罪)케 하거든 찍어 버리라. 불구자(不具者)로 영생(永生)에 들어가는 것이 두 손을 가지고 지옥(地獄) 꺼지지 않는 불에 들어가는 것보다 나으니라. ^44(없음)

^45만일(萬一) 네 발이 너를 범죄(犯罪)케 하거든 찍어 버리라. 절뚝발이로 영생(永生)에 들어가는 것이 두 발을 가지고 지옥(地獄)에 던지우는 것보다 나으니라. ^46(없음)

^47만일(萬一) 네 눈이 너를 범죄(犯罪)케 하거든 뻬어버리라. 한 눈으로 하나님의 나라에 들어가는 것이 두 눈을 가지고 지옥(地獄)에 던지우는 것보다 나으니라. ^48거기는 구더기도 죽지 않고 불도 꺼지지 아니하느니라.

^49사람마다 불로서 소금 치듯함을 받으리라. ^50소금은 좋은 것이로되, 만일(萬一) 소금이 그 맛을 잃으면 무엇으로 이를 짜게 하리요? 너희 속에 소금을 두고 서로 화목(和睦)하라.” 하시니라.

10

^01예수께서 거기서 떠나 유대 지경(地境)과 요단강(江) 건너편(便)으로 가시니, 무리가 다시 모여 들거늘, 예수께서 다시 전례(前例)대로 가르치시더니, ^02바리새인(人)들이 예수께 나아와 그를 시험(試驗)하여 묻되, “사람이 아내를 내어 버리는 것이 옳으니이까?”. ^03대답(對答)하여 가라사대, “모세가 어떻게 너희에게 명(命)하였느냐?”. ^04가로되, “모세는 이혼증서(離婚證書)를 써주어 내어 버리기를 허락(許諾)하였나이다. (신24:01~03)”. ^05예수께서 저희에게 이르시되, “너희 마음의 완악(頑惡)함을 인(因)하여 이 명령(命令)을 기록(記錄)하였거니와, ^06창조시(創造時)로부터 저희를 남자(男子)와 여자(女子)로 만드셨으니, ^07이러므로 사람이 그 부모(父母)를 떠나서 ^08그 둘이 한 몸이 될찌니라. 이러한즉 이제 둘이 아니요, 한 몸이니, ^09그러므로 하나님이 짝지어 주신 것을 사람이 나누지 못할찌니라. (창01:27, 창05:02, 창02:24)” 하시더라.

^10집에서 제자(弟子)들이 다시 이 일을 묻자온대, 예수께서 저희에게 ^11이르시되, “누구든지 그 아내를 내어버리고 다른 데 장가(丈家)드는 자(者)는 본처(本妻)에게 간음(姦淫)을 행(行)함이요. ^12또 아내가 남편(男便)을 버리고 다른데로 시집 가면 간음(姦淫)을 행(行)함이니라.”.

^13사람들이 예수의 만져주심을 바라고 어린 아이들을 데리고 오매, 제자(弟子)들이 꾸짖거늘, ^14예수께서 보시고 분(憤)히 여겨 이르시되, “어린 아이들의 내게 오는 것을 용납(容納)하고 금(禁)하지 말라. 하나님의 나라가 이런 자(者)의 것이니라. ^15내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 누구든지 하나님의 나라를 어린 아이와 같이 받들지 않는 자(者)는 결단(決斷)코 들어가지 못하리라.” 하시고, ^16그 어린 아이들을 안고 저희 위에 안수(按手)하시고 축복(祝福)하시니라.

^17예수께서 길에 나가실쌔 한 사람이 달려와서 꿇어 앉아 묻자오되, “선(善)한 선생(先生)님이여. 내가 무엇을 하여야 영생(永生)을 얻으리이까?”. ^18예수께서 이르시되, “네가 어찌하여 나를 선(善)하다 일컫느냐? 하나님 한 분 외(外)에는 선(善)한 이가 없느니라. ^20네가 계명(誡命)을 아나니, <살인(殺人)하지 말라. 간음(姦淫)하지 말라. 도적(盜賊)질하지 말라. 거짓 증거(證據)하지 말라. 속여 취(取)하지 말라. 네 부모(父母)를 공경(恭敬)하라. (출20:12~16, 신05:16~20)> 하였느니라.”. 여짜오되, “선생(先生)님이여. 이것은 내가 어려서부터 다 지키었나이다.”. ^21예수께서 그를 보시고 사랑하여 가라사대, “네게 오히려 한 가지 부족(不足)한 것이 있으니, 가서 네 있는 것을 다 팔아 가난한 자(者)들을 주라. 그리하면 하늘에서 보화(寶貨)가 네게 있으리라. 그리고 와서 나를 좇으라.” 하시니, ^22그 사람은 재물(財物)이 많은 고(故)로 이 말씀을 인(因)하여 슬픈 기색(氣色)을 띠고 근심하며 가니라.

^23예수께서 둘러 보시고 제자(弟子)들에게 이르시되, “재물(財物)이 있는 자(者)는 하나님의 나라에 들어가기가 심(甚)히 어렵도다.” 하시니, ^24제자(弟子)들이 그 말씀에 놀라는지라. 예수께서 다시 대답(對答)하여 가라사대, “얘들아. 하나님의 나라에 들어가기가 어떻게 어려운지, ^25약대가 바늘귀로 나가는 것이 부자(富者)가 하나님의 나라에 들어가는 것보다 쉬우니라.” 하신대, ^26제자(弟子)들이 심(甚)히 놀라 서로 말하되, “그런즉 누가 구원(救援)을 얻을 수 있는가?” 하니, ^27예수께서 저희를 보시며 가라사대, “사람으로는 할 수 없으되, 하나님으로는 그렇지 아니하니, 하나님으로서는 다 하실 수 있느니라.”. ^28베드로가 여짜와 가로되, “보소서. 우리가 모든 것을 버리고 주(主)를 좇았나이다.”. ^29예수께서 가라사대, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 나와 및 복음(福音)을 위(爲)하여 집이나, 형제(兄弟)나, 자매(姉妹)나, 어미나, 아비나, 자식(子息)이나, 전토(田土)를 버린 자(者)는 ^30금세(今世)에 있어 집과 형제(兄弟)와 자매(姉妹)와 모친(母親)과 자식(子息)과 전토(田土)를 100배(百倍)나 받되, 핍박(逼迫)을 겸(兼)하여 받고, 내세(來世)에 영생(永生)을 받지 못할 자(者)가 없느니라. ^31그러나 먼저 된 자(者)로서 나중 되고, 나중 된 자(者)로서 먼저 될 자(者)가 많으니라.”.

^32예루살렘으로 올라가는 길에 예수께서 제자(弟子)들 앞에 서서 가시는데, 저희가 놀라고 좇는 자(者)들은 두려워하더라. 이에 다시 열 두 제자(弟子)를 데리시고 자기(自己)의 당(當)할 일을 일러 가라사대, ^33“보라. 우리가 예루살렘에 올라가노니, 인자(人子)가 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들에게 넘기우매, 저희가 죽이기로 결안(決案)하고 이방인(異邦人)들에게 넘겨 주겠고, ^34그들은 능욕(凌辱)하며 침 뱉으며 채찍질하고 죽일 것이니, 저는 3일(三日) 만에 살아나리라.” 하시니라.

^35세베대의 아들 야고보와 요한이 주(主)께 나아와 여짜오되, “선생(先生)님이여. 무엇이든지 우리의 구(求)하는 바를 우리에게 하여 주시기를 원(願)하옵나이다.”. ^36이르시되, “너희에게 무엇을 하여 주기를 원(願)하느냐?”. ^37여짜오되, “주(主)의 영광(榮光) 중(中)에서 우리를 하나는 주(主)의 우편(右便)에, 하나는 좌편(左便)에 앉게 하여 주옵소서.”. ^38예수께서 가라사대, “너희 구(求)하는 것을 너희가 알지 못하는도다. 너희가 나의 마시는 잔(盞)을 마시며, 나의 받는 침례(浸禮)를 받을 수 있느냐?”. ^39저희가 말하되, “할 수 있나이다.”. 예수께서 이르시되, “너희가 나의 마시는 잔(盞)을 마시며 나의 받는 침례(浸禮)를 받으려니와, ^40내 좌우편(左右便)에 앉는 것은 나의 줄 것이 아니라. 누구를 위(爲)하여 예비(豫備)되었든지 그들이 얻을 것이니라.”.

^41열 제자(弟子)가 듣고 야고보와 요한에 대(對)하여 분(憤)히 여기거늘, ^42예수께서 불러다가 이르시되, “이방인(異邦人)의 소위(所爲) 집권자(執權者)들이 저희를 임의(任意)로 주관(主管)하고, 그 대인(大人)들이 저희에게 권세(權勢)를 부리는 줄을 너희가 알거니와, ^43너희 중(中)에는 그렇지 아니하니, 너희 중(中)에 누구든지 크고자 하는 자(者)는 너희를 섬기는 자(者)가 되고, ^44너희 중(中)에 누구든지 으뜸이 되고자 하는 자(者)는 모든 사람의 종이 되어야 하리라. ^45인자(人子)의 온 것은 섬김을 받으려 함이 아니라 도리어 섬기려 하고, 자기(自己) 목숨을 많은 사람의 대속물(代贖物)로 주려 함이니라.”.

^46저희가 여리고에 이르렀더니 예수께서 제자(弟子)들과 허다(許多)한 무리와 함께 여리고에 나가실 때에, 디매오의 아들인 소경 거지 바디매오가 길가에 앉았다가, ^47나사렛 예수시란 말을 듣고 소리질러 가로되, “다윗의 자손(子孫) 예수여. 나를 불쌍히 여기소서.” 하거늘, ^48많은 사람이 꾸짖어 “잠잠(潛潛)하라.” 하되, 그가 더욱 소리질러 가로되, “다윗의 자손(子孫)이여. 나를 불쌍히 여기소서.” 하는지라. ^49예수께서 머물러 서서, “저를 부르라.” 하시니, 저희가 그 소경을 부르며 이르되, “안심(安心)하고 일어나라. 너를 부르신다.” 하매, ^50소경이 겉옷을 내어 버리고 뛰어 일어나 예수께 나아오거늘, ^51예수께서 일러 가라사대, “네게 무엇을 하여 주기를 원(願)하느냐?”. 소경이 가로되, “선생(先生)님이여. 보기를 원(願)하나이다.”. ^52예수께서 이르시되, “가라. 네 믿음이 너를 구원(救援)하였느니라.” 하시니, 저가 곧 보게 되어 예수를 길에서 좇으니라.

11

^01저희가 예루살렘에 가까이 와서 감람산(橄欖山) 벳바게와 베다니에 이르렀을 때에, 예수께서 제자(弟子) 중 둘을 보내시며 ^02이르시되, “너희 맞은편(便) 마을로 가라. 그리로 들어가면 곧 아직 아무 사람도 타 보지 않은 나귀 새끼의 매여 있는 것을 보리니 풀어 끌고 오너라. ^03만일(萬一) 누가 너희에게 ‘왜 이리 하느냐?’ 묻거든, ‘주(主)가 쓰시겠다’ 하라. 그리하면 즉시(卽時) 이리로 보내리라.” 하시니, ^04제자(弟子)들이 가서 본즉 나귀 새끼가 문 앞 거리에 매여 있는지라. 그것을 푸니, ^05거기 섰는 사람 중(中) 어떤이들이 가로되, “나귀새끼를 풀어 무엇하려느냐?” 하매, ^06제자(弟子)들이 예수의 이르신대로 말한대 이에 허락(許諾)하는지라.

^07나귀 새끼를 예수께로 끌고 와서 자기(自己)들의 겉옷을 그 위에 걸쳐 두매 예수께서 타시니, ^08많은 사람은 자기(自己) 겉옷과 다른 이들은 밭에서 벤 나무가지를 길에 펴며, ^09앞에서 가고 뒤에서 따르는 자(者)들이 소리지르되, “호산나! 찬송(讚頌)하리로다. 주(主)의 이름으로 오시는 이여. ^10찬송(讚頌)하리로다. 오는 우리 조상(祖上) 다윗의 나라여. 가장 높은 곳에서 호산나!” 하더라.

^11예수께서 예루살렘에 이르러 성전(聖殿)에 들어가사, 모든 것을 둘러 보시고 때가 이미 저물매 열 두 제자(弟子)를 데리시고 베다니에 나가시다.

^12이튿날 저희가 베다니에서 나왔을 때에 예수께서 시장(嘶腸)하신지라. ^13멀리서 잎사귀 있는 한 무화과(無花果)나무를 보시고 혹(或) 그 나무에 무엇이 있을까 하여 가셨더니, 가서 보신즉 잎사귀 외(外)에 아무 것도 없더라. 이는 무화과(無花果)의 때가 아님이라. ^14예수께서 나무에게 일러 가라사대, “이제부터 영원(永遠)토록 사람이 네게서 열매를 따먹지 못하리라.” 하시니, 제자(弟子)들이 이를 듣더라.

^15저희가 예루살렘에 들어가니라. 예수께서 성전(聖殿)에 들어가사 성전(聖殿) 안에서 매매(賣買)하는 자(者)들을 내어 쫓으시며 돈 바꾸는 자(者)들의 상(床)과 비둘기 파는 자(者)들의 의자(椅子)를 둘러 엎으시며, ^16아무나 기구(器具)를 가지고 성전(聖殿) 안으로 지나다님을 허(許)치 아니하시고, ^17이에 가르쳐 이르시되, “기록(記錄)된 바, <내 집은 만민(萬民)의 기도(祈禱)하는 집이라 칭(稱)함을 받으리라. (사56:07)>고 하지 아니하였느냐? 너희는 강도(强盜)의 굴혈(窟穴)을 만들었도다.” 하시매, ^18대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들이 듣고 ‘예수를 어떻게 멸(滅)할까?’ 하고 꾀하니, 이는 무리가 다 그의 교훈(敎訓)을 기이(奇異)히 여기므로 그를 두려워함일러라.

^19매양(每樣) 저물매 저희가 성(城) 밖으로 나가더라.

^20저희가 아침에 지나갈 때에 무화과(無花果)나무가 뿌리로부터 마른 것을 보고, ^21베드로가 생각이 나서 여짜오되, “랍비여. 보소서. 저주(詛呪)하신 무화과(無花果) 나무가 말랐나이다.”. ^22예수께서 대답(對答)하여 저희에게 이르시되, “하나님을 믿으라. ^23내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 누구든지 이 산(山)더러 들리어 바다에 던지우라 하며 그 말하는 것이 이룰 줄 믿고 마음에 의심(疑心)치 아니하면 그대로 되리라. ^24그러므로 내가 너희에게 말하노니 무엇이든지 기도(祈禱)하고 구(求)하는 것은 받은 줄로 믿으라. 그리하면 너희에게 그대로 되리라. ^25서서 기도(祈禱)할 때에 아무에게나 혐의(嫌疑)가 있거든 용서(容恕)하라. 그리하여야 하늘에 계신 너희 아버지도 너희 허물을 사(赦)하여 주시리라.” 하셨더라. ^26(없음)

^27저희가 다시 예루살렘에 들어가니라.

예수께서 성전(聖殿)에서 걸어다니실 때에 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들과 장로(長老)들이 나아와 ^28가로되, “무슨 권세(權勢)로 이런 일을 하느뇨? 누가 이런 일 할 이 권세(權勢)를 주었느뇨?”. ^29예수께서 가라사대, “나도 한 말을 너희에게 물으리니 대답(對答)하라. 그리하면 나도 무슨 권세(權勢)로 이런 일을 하는지 이르리라. ^30요한의 침례(浸禮)가 하늘로서냐, 사람에게로서냐? 내게 대답(對答)하라.”. ^31저희가 서로 의논(議論)하여 가로되, “만일(萬一) 하늘로서라 하면, ‘어찌하여 저를 믿지 아니하였느냐?’ 할 것이니, ^32그러면 사람에게로서라 할까?” 하였으나, 모든 사람이 요한을 참 선지자(先知者)로 여기므로 저희가 백성(百姓)을 무서워하는지라. ^33이에 예수께 대답(對答)하여 가로되, “우리가 알지 못하노라.” 하니, 예수께서 가라사대, “나도 무슨 권세(權勢)로 이런 일을 하는지 너희에게 이르지 아니하리라.” 하시니라.

12

^01예수께서 비유(譬喩)로 저희에게 말씀하시되, “한 사람이 포도원(葡萄園)을 만들고 산울로 두르고 즙(汁) 짜는 구유 자리를 파고 망대(望臺)를 짓고, 농부(農夫)들에게 세(稅)로 주고 타국(他國)에 갔더니, ^02때가 이르매, 농부(農夫)들에게 포도원(葡萄園) 소출(所出) 얼마를 받으려고 한 종을 보내니, ^03저희가 종을 잡아 심(甚)히 때리고 거저 보내었거늘, ^04다시 다른 종을 보내니 그의 머리에 상처(傷處)를 내고 능욕(凌辱)하였거늘, ^05또 다른 종을 보내니 저희가 그를 죽이고 또 그 외(外) 많은 종들도 혹(或)은 때리고 혹(或)은 죽인지라. ^06오히려 한 사람이 있으니, 곧 그의 사랑하는 아들이라. 최후(最後)로 이를 보내며 가로되, “내 아들은 공경(恭敬)하리라.” 하였더니, ^07저 농부(農夫)들이 서로 말하되, “이는 상속자(相續者)니 자, 죽이자. 그러면 그 유업(遺業)이 우리 것이 되리라.” 하고, ^08이에 잡아 죽여 포도원(葡萄園) 밖에 내어 던졌느니라. ^09포도원(葡萄園) 주인(主人)이 어떻게 하겠느뇨? 와서 그 농부(農夫)들을 진멸(殄滅)하고 포도원(葡萄園)을 다른 사람들에게 주리라. ^10너희가 성경(聖經)에 <건축자(建築者)들의 버린 돌이 모퉁이의 머릿돌이 되었나니, ^11이것은 주(主)로 말미암아 된 것이요, 우리 눈에 기이(奇異)하도다. (시118:22~23)> 함을 읽어 보지도 못하였느냐?” 하시더라.

^12저희가 예수의 이 비유(譬喩)는 자기(自己)들을 가리켜 말씀하심인 줄 알고 잡고자 하되, 무리를 두려워하여 예수를 버려두고 가니라.

^13저희가 예수의 말씀을 책(責)잡으려 하여 바리새인(人)과 헤롯당(黨) 중(中)에서 사람을 보내매, ^14와서 가로되, “선생(先生)님이여. 우리가 아노니 당신(當身)은 참되시고 아무라도 꺼리는 일이 없으시니, 이는 사람을 외모(外貌)로 보지 않고 오직 참으로써 하나님의 도(道)를 가르치심이니이다. 가이사에게 세(稅)를 바치는것이 가(可)하니이까, 불가(不可)하니이까? ^15우리가 바치리이까, 말리이까?” 한대, 예수께서 그 외식(外飾)함을 아시고 이르시되, “어찌하여 나를 시험(試驗)하느냐? 데나리온 하나를 가져다가 내게 보이라.” 하시니, ^16가져왔거늘, 예수께서 가라사대, “이 화상(畵像)과 이 글이 뉘 것이냐?”. 가로되, “가이사의 것이니이다.”. ^17이에 예수께서 가라사대, “가이사의 것은 가이사에게, 하나님의 것은 하나님께 바치라.” 하시니, 저희가 예수께 대(對)하여 심(甚)히 기이(奇異)히 여기더라.

^18부활(復活)이 없다 하는 사두개인들이 예수께 와서 물어 가로되, ^19“선생(先生)님이여. 모세가 우리에게 써 주기를, <사람의 형(兄)이 자식(子息)이 없이 아내를 두고 죽거든 그 동생(同生)이 그 아내를 취(取)하여 형(兄)을 위(爲)하여 후사(後嗣)를 세울찌니라. (신25:05)> 하였나이다. ^207형제(七兄弟)가 있었는데 맏이 아내를 취(取)하였다가 후사(後嗣)가 없이 죽고, ^21둘째도 그 여자(女子)를 취(取)하였다가 후사(後嗣)가 없이 죽고 세째도 그렇게 하여, ^22일곱이 다 후사(後嗣)가 없었고 최후(最後)에 여자(女子)도 죽었나이다. ^23일곱 사람이 다 그를 아내로 취(取)하였으니 부활(復活)을 당(當)하여 저희가 살아날 때에 그 중(中)에 뉘 아내가 되리이까?”.

^24예수께서 가라사대, “너희가 성경(聖經)도 하나님의 능력(能力)도 알지 못하므로 오해(誤解)함이 아니냐? ^25사람이 죽은 자(者) 가운데서 살아날 때에는 장가(丈家)도 아니가고, 시집도 아니가고, 하늘에 있는 천사(天使)들과 같으니라. ^26죽은 자(者)의 살아난다는 것을 의논(議論)할찐대, 너희가 모세의 책(冊) 중(中) 가시나무떨기에 관(關)한 글에 하나님께서 모세에게 이르시되, <나는 아브라함의 하나님이요, 이삭의 하나님이요, 야곱의 하나님이로라. (출03:01~10)> 하신 말씀을 읽어보지 하였느냐? ^27하나님은 죽은 자(者)의 하나님이 아니요, 산 자(者)의 하나님이시라. 너희가 크게 오해(誤解)하였도다.” 하시니라.

^28서기관(書記官) 중(中) 한 사람이 저희의 변론(辯論)하는 것을 듣고 예수께서 대답(對答) 잘하신 줄을 알고 나아와 묻되, “모든 계명(誡命) 중(中)에 첫째가 무엇이니이까?”.

^29예수께서 대답(對答)하시되, “첫째는 이것이니, <이스라엘아. 들으라. 주(主), 곧 우리 하나님은 유일(唯一)한 주(主)시라. ^30네 마음을 다하고, 목숨을 다하고, 뜻을 다하고, 힘을 다하여 주(主) 너의 하나님을 사랑하라. (신06:04~05)> 하신 것이라. ^31둘째는 이것이니, <네 이웃을 네 몸과 같이 사랑하라. (레19:18)> 하신 것이라. 이에서 더 큰 계명(誡命)이 없느니라.”.

^32서기관(書記官)이 가로되, “선생(先生)님이여. 옳소이다. “하나님은 한 분이시요. 그 외(外)에 다른 이가 없다.” 하신 말씀이 참이니이다. ^33또 마음을 다하고 지혜(智慧)를 다하고 힘을 다하여 하나님을 사랑하는 것과, 또 이웃을 제 몸과 같이 사랑하는 것이 전체(全體)로 드리는 모든 번제물(燔祭物)과 기타(其他) 제물(祭物)보다 나으니이다.”.

^34예수께서 그 지혜(智慧) 있게 대답(對答)함을 보시고 이르시되, “네가 하나님의 나라에 멀지 않도다.” 하시니, 그 후(後)에 감(敢)히 묻는 자(者)가 없더라.

^35예수께서 성전(聖殿)에서 가르치실쌔 대답(對答)하여 가라사대, “어찌하여 서기관(書記官)들이 그리스도를 다윗의 자손(子孫)이라 하느뇨? ^36다윗이 성령(聖靈)에 감동(感動)하여 친(親)히 말하되, <주(主)께서 내 주(主)께 이르시되, “내가 네 원수(怨讐)를 네 발 아래 둘 때까지 내 우편(右便)에 앉았으라.” 하셨도다. (시110:1)> 하였느니라. ^37다윗이 그리스도를 주(主)라 하였은즉 어찌 그의 자손(子孫)이 되겠느냐?” 하시더라. 백성(百姓)이 즐겁게 듣더라.

^38예수께서 가르치실 때에 가라사대, “긴 옷을 입고 다니는 것과, 시장(市場)에서 문안(問安) 받는 것과, ^39회당(會堂)의 상좌(上座)와 잔치의 상석(上席)을 원(願)하는 서기관(書記官)들을 삼가라. ^40저희는 과부(寡婦)의 가산(家産)을 삼키며 외식(外飾)으로 길게 기도(祈禱)하는 자(者)니, 그 받는 판결(判決)이 더욱 중(重)하리라.” 하시니라.

^41예수께서 연보궤(捐補櫃)를 대(對)하여 앉으사 무리의 연보궤(捐補櫃)에 돈 넣는 것을 보실쌔, 여러 부자(富者)는 많이 넣는데, ^42한 가난한 과부(寡婦)는 와서 두 렙돈, 곧 한 고드란트를 넣는지라. ^43예수께서 제자(弟子)들을 불러다가 이르시되, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 이 가난한 과부(寡婦)는 연보궤(捐補櫃)에 넣는 모든 사람보다 많이 넣었도다. ^44저희는 다 그 풍족(豊足)한 중(中)에서 넣었거니와, 이 과부(寡婦)는 그 구차(苟且)한 중(中)에서 자기(自己) 모든 소유(所有), 곧 생활비(生活費) 전부(全部)를 넣었느니라.” 하셨더라.

13

^01예수께서 성전(聖殿)에서 나가실 때에 제자(弟子) 중(中) 하나가 가로되, “선생(先生)님이여. 보소서. 이 돌들이 어떠하며 이 건물(建物)들이 어떠하니이까?”. ^02예수께서 이르시되, “네가 이 큰 건물(建物)들을 보느냐? 돌 하나도 돌 위에 남지 않고 다 무너뜨려지리라.” 하시니라.

^03예수께서 감람산(橄欖山)에서 성전(聖殿)을 마주 대(對)하여 앉으셨을 때에 베드로와 야고보와 요한과 안드레가 종용(從容)히 묻자오되, ^04“우리에게 이르소서. 어느 때에 이런 일이 있겠사오며 이 모든 일이 이루려 할 때에 무슨 징조(徵兆)가 있사오리이까?”.

^05예수께서 이르시되, “너희가 사람의 미혹(迷惑)을 받지 않도록 주의(注意)하라. ^06많은 사람이 내 이름으로 와서 이르되, ‘내가 그로라’ 하여 많은 사람을 미혹(迷惑)케 하리라. ^07난리(亂離)와 난리(亂離) 소문(所聞)을 들을 때에 두려워 말라. 이런 일이 있어야 하되 끝은 아직 아니니라. ^08민족(民族)이 민족(民族)을, 나라가 나라를 대적(對敵)하여 일어나겠고, 처처(處處)에 지진(地震)이 있으며 기근(饑饉)이 있으리니, 이는 재난(災難)의 시작(始作)이니라.

^09너희는 스스로 조심(操心)하라. 사람들이 너희를 공회(公會)에 넘겨주겠고 너희를 회당(會堂)에서 매질하겠으며, 나를 인(因)하여 너희가 관장(官長)들과 임금들 앞에 서리니, 이는 저희에게 증거(證據)되려 함이라.

^10또 복음(福音)이 먼저 만국(萬國)에 전파(傳播)되어야 할 것이니라. ^11사람들이 너희를 끌어다가 넘겨줄 때에 무슨 말을 할까 미리 염려(念慮)치 말고, 무엇이든지 그 시(時)에 너희에게 주시는 그 말을 하라. 말하는 이는 너희가 아니요, 성령(聖靈)이시니라.

^12형제(兄弟)가 형제(兄弟)를, 아비가 자식(子息)을 죽는데 내어주며, 자식(子息)들이 부모(父母)를 대적(對敵)하여 죽게 하리라.

^13또 너희가 내 이름을 인(因)하여 모든 사람에게 미움을 받을 것이나, 나중까지 견디는 자(者)는 구원(救援)을 얻으리라.

^14멸망(滅亡)의 가증(可憎)한 것이 서지 못할 곳에 선 것을 보거든, 읽는 자(者)는 깨달을찐저, 그 때에 유대에 있는 자(者)들은 산(山)으로 도망(逃亡)할찌어다. ^15지붕 위에 있는 자(者)는 내려가지도 말고, 집에 있는 무엇을 가지러 들어가지도 말며, ^16밭에 있는 자(者)는 겉옷을 가지러 뒤로 돌이키지 말지어다. ^17그 날에는 아이 밴 자(者)들과 젖먹이는 자(者)들에게 화(禍)가 있으리로다.

^18이 일이 겨울에 나지 않도록 기도(祈禱)하라. ^19이는 그날들은 환난(患難)의 날이 되겠음이라. 하나님의 창조(創造)하신 창초(創初)부터 지금까지 이런 환난(患難)이 없었고 후(後)에도 없으리라.

^20만일(萬一) 주(主)께서 그날들을 감(減)하지 아니하셨더면 모든 육체(肉體)가 구원(救援)을 얻지 못할 것이어늘, 자기(自己)의 택(擇)하신 백성(百姓)을 위(爲)하여 그 날들을 감(減)하셨느니라. ^21그 때에 사람이 너희에게 말하되, “보라. 그리스도가 여기 있다. 보라. 저기 있다.” 하여도 믿지 말라. ^22거짓 그리스도들과 거짓 선지자(先知者)들이 일어나서 이적(異蹟)과 기사(奇事)를 행(行)하여, 할 수만 있으면 택(擇)하신 백성(百姓)을 미혹(迷惑)케 하려 하리라.

^23너희는 삼가라. 내가 모든 일을 너희에게 미리 말하였노라. ^24그 때에 그 환난(患難) 후(後) 해가 어두워지며, 달이 빛을 내지 아니하며, ^25별들이 하늘에서 떨어지며, 하늘에 있는 권능(權能)들이 흔들리리라.

^26그 때에 인자(人子)가 구름을 타고 큰 권능(權能)과 영광(榮光)으로 오는 것을 사람들이 보리라.

^27또 그 때에 저가 천사(天使)들을 보내어 자기(自己) 택(擇)하신 자(者)들을 땅 끝으로 부터 하늘 끝까지 사방(四方)에서 모으리라.

^28무화과(無花果)나무의 비유(譬喩)를 배우라. 그 가지가 연(軟)하여지고 잎사귀를 내면 여름이 가까운 줄을 아나니, ^29이와 같이 너희가 이런 일이 나는 것을 보거든 인자(人子)가 가까이, 곧 문(門)앞에 이른 줄을 알라.

^30내가 진실(眞實)로 너희에게 말하노니, 이 세대(世代)가 지나가기 전(前)에 이 일이 다 이루리라. ^31천지(天地)는 없어지겠으나, 내 말은 없어지지 아니하리라. ^32그러나 그 날과 그 때는 아무도 모르나니, 하늘에 있는 천사(天使)들도 아들도 모르고, 아버지만 아시느니라.

^33주의(注意)하라. 깨어 있으라. 그 때가 언제인지 알지 못함이니라.

^34가령(假令) 사람이 집을 떠나 타국(他國)으로 갈 때에 그 종들에게 권한(權限)을 주어 각각(各各) 사무(事務)를 맡기며 문(門)지기에게 깨어 있으라 명(命)함과 같으니, ^35그러므로 깨어 있으라. 집 주인(主人)이 언제 올는지 혹(或) 저물 때엘는지, 밤중(中)엘는지, 닭 울 때엘는지, 새벽엘는지, 너희가 알지 못함이라. ^36그가 홀연(忽然)히 와서 너희의 자는 것을 보지 않도록 하라. ^37깨어 있으라. 내가 너희에게 하는 이 말이 모든 사람에게 하는 말이니라.” 하시니라.

14

^01이틀이 지나면 유월절(逾越節)과 무교절(無酵節)이라. 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들이 예수를 궤계(詭計)로 잡아 죽일 방책(方策)을 구(求)하며 ^02가로되, “민요(民擾)가 날까 하노니, 명절(名節)에는 말자.” 하더라.

^03예수께서 베다니 문둥이 시몬의 집에서 식사(食事)하실 때에 한 여자(女子)가 매우 값진 향유(香油), 곧 순전(純全)한 나드 한 옥합(玉盒)을 가지고 와서, 그 옥합(玉盒)을 깨뜨리고 예수의 머리에 부으니, ^04어떤 사람들이 분(忿)내어 서로 말하되, “무슨 의사(意思)로 이 향유(香油)를 허비(虛費)하였는가? ^05이 향유(香油)를 ^300(三百)데나리온 이상(異常)에 팔아 가난한 자(者)들에게 줄 수 있었겠도다.” 하며, 그 여자(女子)를 책망(責望)하는지라.

^06예수께서 가라사대, “가만 두어라. 너희가 어찌하여 저를 괴롭게 하느냐? 저가 내게 좋은 일을 하였느니라. ^07가난한 자(者)들은 항상(恒常) 너희와 함께 있으니 아무 때라도 원(願)하는 대로 도울 수 있거니와, 나는 너희와 항상(恒常) 함께 있지 아니하리라. ^08저가 힘을 다하여 내 몸에 향유(香油)를 부어 내 장사(葬事)를 미리 준비(準備)하였느니라.

^09내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 온 천하(天下)에 어디서든지 복음(福音)이 전파(傳播)되는 곳에는 이 여자(女子)의 행(行)한 일도 말하여 저를 기념(記念)하리라.” 하시니라.

^10열 둘 중(中)에 하나인 가룟 유다가 예수를 넘겨 주려고 대제사장(大祭司長)들에게 가매, ^11저희가 듣고 기뻐하여 돈을 주기로 약속(約束)하니, 유다가 예수를 어떻게 넘겨 줄 기회(機會)를 찾더라.

^12무교절(無酵節)의 첫날, 곧 유월절(逾越節) 양(羊) 잡는 날에 제자(弟子)들이 예수께 여짜오되, “우리가 어디로 가서 선생(先生)님으로 유월절(逾越節)을 잡수시게 예비(豫備)하기를 원(願)하시나이까?” 하매, ^13예수께서 제자(弟子) 중(中)에 둘을 보내시며 가라사대, “성내(城內)로 들어가라. 그리하면 물 한 동이를 가지고 가는 사람을 만나리니, 그를 따라 가서 ^14어디든지 그의 들어가는 그 집주인(主人)에게 이르되, ‘선생(先生)님의 말씀이, “내가 내 제자(弟子)들과 함께 유월절(逾越節)을 먹을 나의 객실(客室)이 어디 있느뇨?” 하시더라’ 하라. ^15그리하면 자리를 베풀고 예비(豫備)된 큰 다락방(房)을 보이리니 거기서 우리를 위(爲)하여 예비(豫備)하라.” 하신대, ^16제자(弟子)들이 나가 성내(城內)로 들어가서 예수의 하시던 말씀대로 만나 유월절(逾越節)을 예비(豫備)하니라.

^17저물매 그 열 둘을 데리시고 와서 ^18다 앉아 먹을 때에, 예수께서 가라사대, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 너희 중(中)에 한 사람, 곧 나와 함께 먹는 자(者)가 나를 팔리라.” 하신대, ^19저희가 근심하여 하나씩 하나씩 여짜오되, “내니이까?”.

^20이르시되, “열 둘 중(中) 하나, 곧 나와 함께 그릇에 손을 넣는 자(者)니라. ^21인자(人子)는 자기(自己)에게 대(對)하여 기록(記錄)된 대로 가거니와, 인자(人子)를 파는 그 사람에게는 화(禍)가 있으리로다. 그 사람은 차라리 나지 아니하였더면 제게 좋을뻔 하였느니라.” 하시니라.

[22]저희가 먹을 때에 예수께서 떡을 가지사 축복(祝福)하시고 떼어 제자(弟子)들에게 주시며, 가라사대, “받으라. 이것이 내 몸이니라.” 하시고, ^23또 잔(盞)을 가지사, 사례(謝禮)하시고 저희에게 주시니, 다 이를 마시매, ^24가라사대, “이것은 많은 사람을 위(爲)하여 흘리는바, 나의 피, 곧 언약(言約)의 피니라. ^25진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 내가 포도(葡萄)나무에서 난 것을 하나님 나라에서 새 것으로 마시는 날까지 다시 마시지 아니하리라.” 하시니라. ^26이에 저희가 찬미(讚美)하고 감람산(橄欖山)으로 나가니라.인용위치 돌아가기(고전11:24)

^27예수께서 제자(弟子)들에게 이르시되, “너희가 다 나를 버리리라. 이는 기록(記錄)된 바, <내가 목자(牧者)를 치리니, 양(羊)들이 흩어지리라. (슥13:07)> 하였느니라. ^28그러나 내가 살아난 후(後)에 너희 보다 먼저 갈릴리로 가리라.”.

^29베드로가 여짜오되, “다 버릴찌라도 나는 그렇지 않겠나이다.”.

^30예수께서 가라사대, “내가 진실(眞實)로 네게 이르노니, 오늘 이 밤 닭이 두번 울기 전(前)에 네가 세번 나를 부인(否認)하리라.”.

^31베드로가 힘있게 말하되, “내가 주(主)와 함께 죽을지언정 주(主)를 부인(否認)하지 않겠나이다.” 하고, 모든 제자(弟子)도 이와 같이 말하니라.

^32저희가 겟세마네라 하는 곳에 이르매, 예수께서 제자(弟子)들에게 이르시되, “나의 기도(祈禱)할 동안에 너희는 여기 앉았으라.” 하시고, ^33베드로와 야고보와 요한을 데리고 가실쌔 심(甚)히 놀라시며 슬퍼하사, 말씀하시되, “내 마음이 심(甚)히 고민(苦悶)하여 죽게 되었으니, 너희는 여기 머물러 깨어 있으라.” 하시고, ^35조금 나아가사 땅에 엎드리어 될 수 있는대로 이 때가 자기(自己)에게서 지나가기를 구(求)하여 ^36가라사대, “아바, 아버지여. 아버지께는 모든 것이 가능(可能)하오니, 이 잔(盞)을 내게서 옮기시옵소서. 그러나 나의 원(願)대로 마옵시고 아버지의 원(願)대로 하옵소서.” 하시고, ^37돌아오사 제자(弟子)들의 자는 것을 보시고, 베드로에게 말씀하시되, “시몬아. 자느냐? 네가 한 시(時) 동안도 깨어 있을 수 없더냐? 시험(試驗)에 들지 않게 깨어 있어 기도(祈禱)하라. 마음에는 원(願)이로되, 육신(肉身)이 약(弱)하도다.” 하시고, ^39다시 나아가 동일(同一)한 말씀으로 기도(祈禱)하시고, ^40다시 오사 보신즉, 저희가 자니, 이는 저희 눈이 심(甚)히 피곤(疲困)함이라. 저희가 예수께 무엇으로 대답(對答)할 줄을 알지 못하더라.

^41세번째 오사, 저희에게 이르시되, “이제는 자고 쉬라. 그만이다. 때가 왔도다. 보라. 인자(人子)가 죄인(罪人)의 손에 팔리우느니라. ^42일어나라. 함께 가자. 보라. 나를 파는 자(者)가 가까이 왔느니라.”.

^43말씀하실 때에 곧, 열 둘 중(中)의 하나인 유다가 왔는데, 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들과 장로(長老)들에게 파송(派送)된 무리가 검(劍)과 몽치를 가지고 그와 함께 하였더라. ^44예수를 파는 자(者)가 이미 그들과 군호(軍號)를 짜 가로되, “내가 입맞추는 자(者)가 그이니, 그를 잡아 단단히 끌어가라.” 하였는지라.

^45이에 와서 곧 예수께 나아와, “랍비여.” 하고 입을 맞추니, ^46저희가 예수께 손을 대어 잡거늘, ^47곁에 섰는 자(者) 중(中)에 한 사람이 검을 빼어 대제사장(大祭司長)의 종을 쳐 그 귀를 떨어뜨리니라.

^48예수께서 무리에게 말씀하여 가라사대, “너희가 강도(强盜)를 잡는 것 같이 검(劍)과 몽치를 가지고 나를 잡으러 나왔느냐? ^49내가 날마다 너희와 함께 성전(聖殿)에 있어서 가르쳤으되 너희가 나를 잡지 아니하였도다. 그러나 이는 성경(聖經)을 이루려 함이니라.” 하시더라.

^50제자(弟子)들이 다 예수를 버리고 도망(逃亡)하니라.

^51한 청년(靑年)이 벗은 몸에 베 홑이불을 두르고 예수를 따라오다가 무리에게 잡히매, 베 홑이불을 버리고 벗은 몸으로 도망(逃亡)하니라.

^53저희가 예수를 끌고 대제사장(大祭司長)에게로 가니 대제사장(大祭司長)들과 장로(長老)들과 서기관(書記官)들이 다 모이더라. ^54베드로가 예수를 멀찍이 좇아 대제사장(大祭司長)의 집 뜰안까지 들어가서 하속(下屬)들과 함께 앉아 불을 쬐더라. ^55대제사장(大祭司長)들과 온 공회(公會)가 예수를 죽이려고 그를 칠 증거(證據)를 찾되 얻지 못하니, ^56이는 예수를 쳐서 거짓 증거(證據)하는 자(者)가 많으나 그 증거(證據)가 서로 합(合)하지 못함이라. ^57어떤 사람들이 일어나 예수를 쳐서 거짓 증거(證據)하여 가로되, ^58“우리가 그의 말을 들으니, <손으로 지은 이 성전(聖殿)을 내가 헐고, 손으로 짓지 아니한 다른 성전(聖殿)을 사흘에 지으리라. (요02:19)> 하더라.” 하되, ^59오히려 그 증거(證據)도 서로 합(合)하지 않더라.

^60대제사장(大祭司長)이 가운데 일어서서 예수에게 물어 가로되, “너는 아무 대답(對答)도 없느냐? 이 사람들의 너를 치는 증거(證據)가 어떠하냐?” 하되, ^61잠잠(潛潛)하고 아무 대답(對答)도 아니하시거늘, 대제사장(大祭司長)이 다시 물어 가로되, “네가 찬송(讚頌) 받을 자(者)의 아들 그리스도냐?”.

^62예수께서 이르시되, “내가 그니라. 인자(人子)가 권능자(權能者)의 우편(右便)에 앉은 것과 하늘 구름을 타고 오는 것을 너희가 보리라.” 하시니, ^63대제사장(大祭司長)이 자기(自己) 옷을 찢으며 가로되, “우리가 어찌 더 증인(證人)을 요구(要求)하리요. ^64그 참람(僭濫)한 말을 너희가 들었도다. 너희는 어떻게 생각하느뇨?” 하니, 저희가 다 예수를 사형(死刑)에 해당(該當)한 자(者)로 정죄(定罪)하고, ^65혹(或)은 그에게 침을 뱉으며 그의 얼굴을 가리우고 주먹으로 치며 가로되, “선지자(先知者) 노릇을 하라.” 하고 하속(下屬)들은 손바닥으로 치더라.

^66베드로는 아래 뜰에 있더니 대제사장(大祭司長)의 비자(婢子) 하나가 와서, ^67베드로의 불 쬠을 보고 주목(注目)하여 가로되, “너도 나사렛 예수와 함께 있었도다.” 하거늘, ^68베드로가 부인(否認)하여 가로되, “나는 네 말하는 것이 무엇인지 알지도 못하고 깨닫지도 못하겠노라.” 하며 앞뜰로 나갈쌔, ^69비자(婢子)가 그를 보고 곁에 서 있는 자(者)들에게 다시 이르되, “이 사람은 그 당(黨)이라.” 하되, ^70또 부인(否認)하더라. 조금 후(後)에 곁에 서 있는 사람들이 다시 베드로에게 말하되, “너는 갈릴리 사람이니 참으로 그 당(黨)이니라.”. ^71베드로가 저주(詛呪)하며 맹세(盟誓)하되, “나는 너희의 말하는 이 사람을 알지 못하노라.” 하니, ^72닭이 곧 두번(番)째 울더라. 이에 베드로가 예수께서 자기(自己)에게 하신 말씀, 곧 “닭이 두번 울기 전(前)에 네가 세번(番) 나를 부인(否認)하리라.” 하심이 기억(記憶)되어 생각하고 울었더라.

15

^01새벽에 대제사장(大祭司長)들이 즉시(卽時) 장로(長老)들과 서기관(書記官)들, 곧 온 공회(公會)로 더불어 의논(議論)하고 예수를 결박(結縛)하여 끌고 가서 빌라도에게 넘겨 주니, ^02빌라도가 묻되, “네가 유대인(人)의 왕(王)이냐?”. 예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “네 말이 옳도다.” 하시매, ^03대제사장(大祭司長)들이 여러가지로 고소(告訴) 하는지라.

^04빌라도가 또 물어 가로되, “아무 대답(對答)도 없느냐? 저희가 얼마나 많은 것으로 너를 고소(告訴)하는가 보라.” 하되, ^05예수께서 다시 아무 말씀도 대답(對答)지 아니하시니, 빌라도가 기이(奇異)히 여기더라.

^06명절(名節)을 당(當)하면 백성(百姓)의 구(求)하는 대로 죄수(罪囚) 하나를 놓아 주는 전례(前例)가 있더니, ^07민란(民亂)을 꾸미고 이 민란(民亂)에 살인(殺人)하고 포박(捕縛)된 자(者) 중(中)에 바라바라 하는 자(者)가 있는지라. ^08무리가 나아가서 전례(前例)대로 하여 주기를 구(求)한대, ^09빌라도가 대답(對答)하여 가로되, “너희는 내가 유대인(人)의 왕(王)을 너희에게 놓아주기를 원(願)하느냐?” 하니, ^10이는 저가 대제사장(大祭司長)들이 시기(猜忌)로 예수를 넘겨 준 줄 앎이러라. ^11그러나 대제사장(大祭司長)들이 무리를 충동(衝動)하여 도리어 바라바를 놓아 달라 하게 하니, ^12빌라도가 또 대답(對答)하여 가로되, “그러면 너희가 유대인(人)의 왕(王)이라 하는 이는 내가 어떻게 하랴?”. ^13저희가 다시 소리지르되, “저를 십자가(十字架)에 못 박게 하소서.”. ^14빌라도가 가로되, “어찜이뇨? 무슨 악(惡)한 일을 하였느냐?” 하니, 더욱 소리지르되, “십자가(十字架)에 못 박게 하소서!” 하는지라.

^15빌라도가 무리에게 만족(滿足)을 주고자 하여 바라바는 놓아 주고, 예수는 채찍질하고 십자가(十字架)에 못 박히게 넘겨주니라.

^16군병(軍兵)들이 예수를 끌고 브라이도리온이라는 뜰 안으로 들어가서 온 군대(軍隊)를 모으고, ^17예수에게 자색(紫色) 옷을 입히고 가시 면류관(冕旒冠)을 엮어 씌우고, ^18예(禮)하여 가로되, “유대인(人)의 왕(王)이여. 평안(平安)할찌어다.” 하고, ^19갈대로 그의 머리를 치며 침을 뱉으며 꿇어 절하더라.

^20희롱(戱弄)을 다한 후(後) 자색(紫色) 옷을 벗기고, 도로 그의 옷을 입히고 십자가(十字架)에 못 박으려고 끌고 나가니라. ^21마침 알렉산더와 루포의 아비인 구레네 사람 시몬이 시골로서 와서 지나가는데, 저희가 그를 억지(抑止)로 같이 가게 하여 예수의 십자가(十字架)를 지우고, ^22예수를 끌고 골고다라 하는 곳(번역(飜譯)하면 해골의 곳)에 이르러, ^23몰약(沒藥)을 탄 포도주(葡萄酒)를 주었으나 예수께서 받지 아니하시니라. ^24십자가(十字架)에 못 박고 그 옷을 나눌쌔 누가 어느 것을 얻을까 하여 제비를 뽑더라.

^25때가 제 3시(第三時)가 되어 십자가(十字架)에 못 박으니라. ^26그 위에 있는 죄패(罪牌)에 유대인(人)의 왕(王)이라 썼고, ^27강도(强盜) 둘을 예수와 함께 십자가(十字架)에 못 박으니, 하나는 그의 우편(右便)에, 하나는 좌편(左便)에 있더라. ^28(없음)

^29지나가는 자(者)들은 자기(自己) 머리를 흔들며 예수를 모욕(侮辱)하여 가로되, “아하, 성전(聖殿)을 헐고 사흘에 짓는 자(者)여. ^30네가 너를 구원(救援)하여 십자가(十字架)에서 내려 오라.” 하고, ^31그와 같이 대제사장(大祭司長)들도 서기관(書記官)들과 함께 희롱(戱弄)하며 서로 말하되, “저가 남은 구원(救援)하였으되 자기(自己)는 구원(救援)할 수 없도다. ^32이스라엘의 왕(王) 그리스도가 지금 십자가(十字架)에서 내려와 우리로 보고 믿게 할지어다.” 하며, 함께 십자가(十字架)에 못박힌 자(者)들도 예수를 욕(辱)하더라.

^33제 6시(第六時)가 되매 온 땅에 어두움이 임(臨)하여 제 9시(第九時)까지 계속(繼續)하더니, ^34제 9시(第九時)에 예수께서 크게 소리지르시되, “엘리, 엘리. 라마 사박다니!” 하시니, 이를 번역(飜譯)하면, “나의 하나님, 나의 하나님. 어찌하여 나를 버리셨나이까!” 하는 뜻이라. ^35곁에 섰던 자(者) 중(中) 어떤이들이 듣고 가로되, “보라. 엘리야를 부른다.” 하고, ^36한 사람이 달려가서 해융(海絨)에 신포도주(葡萄酒)를 머금게 하여 갈대에 꿰어 마시우고 가로되, “가만 두어라. 엘리야가 와서 저를 내려 주나 보자.” 하더라.

^37예수께서 큰 소리를 지르시고 운명(殞命)하시다. ^38이에 성소(聖所) 휘장(揮帳)이 위로부터 아래까지 찢어져 둘이 되니라.

^39예수를 향(向)하여 섰던 백부장(百夫長)이 그렇게 운명(殞命)하심을 보고 가로되, “이 사람은 진실(眞實)로 하나님의 아들이었도다.” 하더라.

^40멀리서 바라보는 여자(女子)들도 있는데 그 중(中)에 막달라 마리아와, 또 작은 야고보와 요세의 어머니 마리아와 또 살로메가 있었으니, ^41이들은 예수께서 갈릴리에 계실 때에 좇아 섬기던 자(者)요. 또 이외(以外)에도 예수와 함께 예루살렘에 올라온 여자(女子)가 많이 있었더라.

^42이 날은 예비일(豫備日), 곧 안식일(安息日) 전(前)날이므로, 저물었을 때에, ^43아리마대 사람 요셉이 와서 당돌(唐突)히 빌라도에게 들어가 예수의 시체(屍體)를 달라 하니, 이 사람은 존귀(尊貴)한 공회원(公會員)이요, 하나님의 나라를 기다리는 자(者)라. ^44빌라도는 예수께서 벌써 죽었을까 하고 이상(異常)히 여겨 백부장(百夫長)을 불러, “죽은지 오래냐?” 묻고, ^45백부장(百夫長)에게 알아 본 후(後)에 요셉에게 시체(屍體)를 내어 주는지라.

^46요셉이 세마포(細麻布)를 사고 예수를 내려다가 이것으로 싸서 바위 속에 판 무덤에 넣어 두고 돌을 굴려 무덤 문(門)에 놓으매, ^47때에 막달라 마리아와 요세의 어머니 마리아가 예수 둔 곳을 보더라.

16

^01안식일(安息日)이 지나매 막달라 마리아와 야고보의 어머니 마리아와 또 살로메가 가서 예수께 바르기 위(爲)하여 향품(香品)을 사다 두었다가, ^02안식(安息) 후(後) 첫날 매우 일찌기 해 돋은 때에 그 무덤으로 가며, ^03서로 말하되, “누가 우리를 위(爲)하여 무덤 문(門)에서 돌을 굴려 주리요?” 하더니, ^04눈을 들어 본즉 돌이 벌써 굴려졌으니 그 돌이 심(甚)히 크더라.

^05무덤에 들어가서 흰 옷을 입은 한 청년(靑年)이 우편(右便)에 앉은 것을 보고 놀라매, ^06청년(靑年)이 이르되, “놀라지 말라. 너희가 십자가(十字架)에 못 박히신 나사렛 예수를 찾는구나. 그가 살아나셨고 여기 계시지 아니하니라. 보라. 그를 두었던 곳이니라. ^07가서 그의 제자(弟子)들과 베드로에게 이르기를, ‘예수께서 너희보다 먼저 갈릴리로 가시나니 전(前)에 너희에게 말씀하신 대로 너희가 거기서 뵈오리라’ 하라.” 하는지라. ^08여자(女子)들이 심(甚)히 놀라 떨며 나와 무덤에서 도망(逃亡)하고 무서워하여 아무에게 아무 말도 하지 못하더라.

^09예수께서 안식(安息) 후(後) 첫날 이른 아침에 살아나신 후(後) 전(前)에 일곱 귀신(鬼神)을 쫓아 내어 주신 막달라 마리아에게 먼저 보이시니, ^10마리아가 가서 예수와 함께 하던 사람들의 슬퍼하며 울고 있는 중(中)에 이 일을 고(告)하매, ^11그들은 예수의 살으셨다는 것과 마리아에게 보이셨다는 것을 듣고도 믿지 아니하니라.

^12그 후(後)에 저희 중(中) 두 사람이 걸어서 시골로 갈 때에 예수께서 다른 모양(模樣)으로 저희에게 나타나시니, ^13두 사람이 가서 남은 제자(弟子)들에게 고(告)하였으되, 역시(亦是) 믿지 아니하니라.

^14그 후(後)에 열 한 제자(弟子)가 음식(飮食) 먹을 때에 예수께서 저희에게 나타나사, 저희의 믿음 없는 것과 마음이 완악(頑惡)한 것을 꾸짖으시니, 이는 자기(自己)의 살아난 것을 본 자(者)들의 말을 믿지 아니함일러라.

^15또 가라사대, “너희는 온 천하(天下)에 다니며 만민(萬民)에게 복음(福音)을 전파(傳播)하라. ^16믿고 침례(浸禮)를 받는 사람은 구원(救援)을 얻을 것이요, 믿지 않는 사람은 정죄(定罪)를 받으리라. ^17믿는 자(者)들에게는 이런 표적(標蹟)이 따르리니, 곧 저희가 내 이름으로 귀신(鬼神)을 쫓아 내며, 새 방언(方言)을 말하며, ^18뱀을 집으며, 무슨 독(毒)을 마실찌라도 해(害)를 받지 아니하며, 병(病)든 사람에게 손을 얹은즉 나으리라.” 하시더라.

^19주(主) 예수께서 말씀을 마치신 후(後)에 하늘로 올리우사, 하나님 우편(右便)에 앉으시니라. ^20제자(弟子)들이 나가 두루 전파(傳播)할쌔, 주(主)께서 함께 역사(役事)하사, 그 따르는 표적(標蹟)으로 말씀을 확실(確實)히 증거(證據)하시니라.

신약. 누가복음(눅). 01-24.

01

^01우리 중(中)에 이루어진 사실(事實)에 대(對)하여, ^02처음부터 말씀의 목격자(目擊者) 되고 일군 된 자(者)들의 전(傳)하여 준 그대로 내력(來歷)을 저술(著述)하려고 붓을 든 사람이 많은지라.

^03그 모든 일을 근원(根源)부터 자세(仔細)히 미루어 살핀 나도 데오빌로 각하(閣下)에게 차례(次例)대로 써 보내는 것이 좋은 줄 알았노니, ^04이는 각하(閣下)로 그 배운 바의 확실(確實)함을 알게 하려 함이로다.

^05유대 왕(王) 헤롯 때에 아비야 반열(班列)에 제사장(祭司長) 하나가 있으니, 이름은 사가랴요, 그 아내는 아론의 자손(子孫)이니, 이름은 엘리사벳이라. ^06이 두 사람이 하나님 앞에 의인(義人)이니 주(主)의 모든 계명(誡命)과 규례(規例)대로 흠(欠)이 없이 행(行)하더라. ^07엘리사벳이 수태(受胎)를 못하므로 저희가 무자(無子)하고 두 사람의 나이 많더라.

^08마침 사가랴가 그 반열(班列)의 차례(次例)대로 제사장(祭司長)의 직무(職務)를 하나님 앞에 행(行)할쌔, ^09제사장(祭司長)의 전례(前例)를 따라 제비를 뽑아 주(主)의 성소(聖所)에 들어가 분향(焚香)하고, ^10모든 백성(百姓)은 그 분향(焚香)하는 시간(時間)에 밖에서 기도(祈禱)하더니, ^11주(主)의 사자(使者)가 저에게 나타나 향단(香壇) 우편(右便)에 선지라.

^12사가랴가 보고 놀라며 무서워하니, ^13천사(天使)가 일러 가로되, “사가랴여. 무서워 말라. 너의 간구(懇求)함이 들린지라. 네 아내 엘리사벳이 네게 아들을 낳아 주리니 그 이름을 요한이라 하라. ^14너도 기뻐하고 즐거워할 것이요. 많은 사람도 그의 남을 기뻐하리니, ^15이는 저가 주(主) 앞에 큰 자(者)가 되며, 포도주(葡萄酒)나 소주(燒酒)를 마시지 아니하며, 모태(母胎)로부터 성령(聖靈)의 충만(充滿)함을 입어 ^16이스라엘 자손(子孫)을 주(主), 곧 저희 하나님께로 많이 돌아오게 하겠음이니라. ^17저가 또 엘리야의 심령(心靈)과 능력(能力)으로 주(主) 앞에 앞서 가서 아비의 마음을 자식(子息)에게 거스리는 자(者)를 의인(義人)의 슬기에 돌아오게 하고, 주(主)를 위(爲)하여 세운 백성(百姓)을 예비(豫備)하리라.”.

^18사가랴가 천사(天使)에게 이르되, “내가 이것을 어떻게 알리요? 내가 늙고 아내도 나이 많으니이다.”.

^19천사(天使)가 대답(對答)하여 가로되, “나는 하나님 앞에 섰는 가브리엘이라. 이 좋은 소식(消息)을 전(傳)하여 네게 말하라고 보내심을 입었노라. ^20보라. 이 일의 되는 날까지 네가 벙어리가 되어 능(能)히 말을 못하리니, 이는 내 말을 네가 믿지 아니함이어니와, 때가 이르면 내 말이 이루리라.” 하더라.

^21백성(百姓)들이 사가랴를 기다리며 그의 성소(聖所) 안에서 지체(遲滯)함을 기이(奇異)히 여기더니, ^22그가 나와서 저희에게 말을 못하니 백성(百姓)들이 그 성소(聖所) 안에서 이상(異像)은 본 줄 알았더라. 그가 형용(形容)으로 뜻을 표시(表示)하며 그냥 벙어리 대로 있더니, ^23그 직무(職務)의 날이 다 되매 집으로 돌아가니라.

^24이 후(後)에 그 아내 엘리사벳이 수태(受胎)하고 다섯달 동안 숨어 있으며 가로되, ^25“주(主)께서 나를 돌아 보시는 날에 인간(人間)에 내 부끄러움을 없게 하시려고 이렇게 행(行)하심이라.” 하더라.

^26여섯째 달에 천사(天使) 가브리엘이 하나님의 보내심을 받들어 갈릴리 나사렛이란 동네에 가서, ^27다윗의 자손(子孫) 요셉이라 하는 사람과 정혼(定婚)한 처녀(處女)에게 이르니, 그 처녀(處女)의 이름은 마리아라.

^28그에게 들어가 가로되, “은혜(恩惠)를 받은 자(者)여. 평안(平安)할찌어다. 주(主)께서 너와 함께 하시도다.” 하니, ^29처녀(處女)가 그 말을 듣고 놀라, ‘이런 인사(人事)가 어찌함인고?’ 생각하매, ^30천사(天使)가 일러 가로되, “마리아여. 무서워말라. 네가 하나님께 은혜(恩惠)를 얻었느니라. ^31보라. 네가 수태(受胎)하여 아들을 낳으리니 그 이름을 예수라 하라. ^32저가 큰 자(者)가 되고 지극(至極)히 높으신 이의 아들이라 일컬을 것이요, 주(主) 하나님께서 그 조상(祖上) 다윗의 위(位)를 저에게 주시리니, ^33영원(永遠)히 야곱의 집에 왕(王)노릇하실 것이며 그 나라가 무궁(無窮)하리라.”.

^34마리아가 천사(天使)에게 말하되, “나는 사내를 알지 못하니 어찌 이 일이 있으리이까?”. ^35천사(天使)가 대답(對答)하여 가로되, “성령(聖靈)이 네게 임(臨)하시고 지극(至極)히 높으신 이의 능력(能力)이 너를 덮으시리니, 이러므로 나실 바 거룩한 자(者)는 하나님의 아들이라 일컬으리라. ^36보라. 네 친족(親族) 엘리사벳도 늙어서 아들을 배었느니라. 본래(本來) 수태(受胎)하지 못한다 하던 이가 이미 여섯달이 되었나니, ^37대저(大抵) 하나님의 모든 말씀은 능(能)치 못하심이 없느니라.”.

^38마리아가 가로되, “주(主)의 계집종이오니 말씀대로 내게 이루어지이다.” 하매, 천사(天使)가 떠나가니라.

^39이 때에 마리아가 일어나 빨리 산중(山中)에 가서 유대 한 동네에 이르러, ^40사가랴의 집에 들어가 엘리사벳에게 문안(問安)하니, ^41엘리사벳이 마리아의 문안(問安)함을 들으매 아이가 복중(腹中)에서 뛰노는지라.

엘리사벳이 성령(聖靈)의 충만(充滿)함을 입어, ^42큰 소리로 불러 가로되, “여자(女子) 중(中)에 네가 복(福)이 있으며 네 태중(胎中)의 아이도 복(福)이 있도다. ^43내 주(主)의 모친(母親)이 내게 나아오니 이 어찌 된 일인고? ^44보라. 네 문안(問安)하는 소리가 내 귀에 들릴 때에 아이가 내 복중(腹中)에서 기쁨으로 뛰놀았도다. ^45믿은 여자(女子)에게 복(福)이 있도다. 주(主)께서 그에게 하신 말씀이 반드시 이루리라.”.

^46마리아가 가로되, “내 영혼(靈魂)이 주(主)를 찬양(讚揚)하며, ^47내 마음이 하나님 내 구주(救主)를 기뻐하였음은, ^48그 계집종의 비천(卑賤)함을 돌아 보셨음이라. 보라. 이제 후(後)로는 만세(萬歲)에 나를 복(福)이 있다 일컬으리로다. ^49능(能)하신 이가 큰 일을 내게 행(行)하셨으니 그 이름이 거룩하시며, ^50긍휼(矜恤)하심이 두려워하는 자(者)에게 대대(代代)로 이르는도다. ^51그의 팔로 힘을 보이사 마음의 생각이 교만(驕慢)한 자(者)들을 흩으셨고, ^52권세(權勢)있는 자(者)를 그 위에서 내리치셨으며, 비천(卑賤)한 자(者)를 높이셨고, ^53주리는 자(者)를 좋은 것으로 배불리셨으며, 부자(富者)를 공수(空手)로 보내셨도다. ^54그 종 이스라엘을 도우사 긍휼(矜恤)히 여기시고 기억(記憶)하시되, ^55우리 조상(祖上)에게 말씀하신 것과 같이 아브라함과 및 그 자손(子孫)에게 영원(永遠)히 하시리로다.” 하니라.

^56마리아가 석달쯤 함께 있다가 집으로 돌아 가니라.

^57엘리사벳이 해산(解産)할 기한(期限)이 차서 아들을 낳으니, ^58이웃과 친족(親族)이 주(主)께서 저를 크게 긍휼(矜恤)히 여기심을 듣고 함께 즐거워 하더라.

^598일(八日)이 되매, 아이를 할례(割禮)하러 와서 그 부친(父親)의 이름을 따라 사가랴라 하고자 하더니, ^60그 모친(母親)이 대답(對答)하여 가로되, “아니라. 요한이라 할 것이라.” 하매, ^61저희가 가로되, “네 친족(親族) 중(中)에 이 이름으로 이름한 이가 없다 하고, ^62그 부친(父親)께 형용(形容)하여 무엇으로 이름하려 하는가?” 물으니, ^63저가 서판(書板)을 달라 하여 그 이름은 요한이라 쓰매, 다 기이(奇異)히 여기더라. ^64이에 그 입이 곧 열리고 혀가 풀리며 말을 하여 하나님을 찬송(讚頌)하니, ^65그 근처(近處)에 사는 자(者)가 다 두려워하고 이 모든 말이 온 유대 산중(山中)에 두루 퍼지매, ^66듣는 사람이 다 이 말을 마음에 두며 가로되, “이 아이가 장차(將次) 어찌 될꼬?” 하니, 이는 주(主)의 손이 저와 함께 하심이러라.

^67그 부친(父親) 사가랴가 성령(聖靈)의 충만(充滿)함을 입어 예언(豫言)하여 가로되, ^68“찬송(讚頌)하리로다. 주(主) 이스라엘의 하나님이여. 그 백성(百姓)을 돌아보사 속량(贖良)하시며, ^69우리를 위(爲)하여 구원(救援)의 뿔을 그 종 다윗의 집에 일으키셨으니, ^70이것은 주(主)께서 예로부터 거룩한 선지자(先知者)의 입으로 말씀하신 바와 같이, ^71우리 원수(怨讐)에게서와 우리를 미워하는 모든 자(者)의 손에서 구원(救援)하시는 구원(救援)이라. ^72우리 조상(祖上)을 긍휼(矜恤)히 여기시며 그 거룩한 언약(言約)을 기억(記憶)하셨으니, ^73곧 우리 조상(祖上) 아브라함에게 맹세(盟誓)하신 맹세(盟誓)라. ^74우리로 원수(怨讐)의 손에서 건지심을 입고, ^75종신(終身)토록 주(主)의 앞에서 성결(聖潔)과 의(義)로 두려움이 없이 섬기게 하리라 하셨도다.

^76이 아이여. 네가 지극(至極)히 높으신 이의 선지자(先知者)라 일컬음을 받고 주(主) 앞에 앞서 가서 그 길을 예비(豫備)하여, ^77주(主)의 백성(百姓)에게 그 죄(罪) 사(赦)함으로 말미암는 구원(救援)을 알게 하리니, [78]이는 우리 하나님의 긍휼(矜恤)을 인(因)함이라. 이로써 돋는 해가 위로부터 우리에게 임(臨)하여, ^79어두움과 죽음의 그늘에 앉은 자(者)에게 비취고 우리 발을 평강(平康)의 길로 인도(引導)하시리로다.” 하니라.인용위치 돌아가기(엡05:14)

^80아이가 자라며 심령(心靈)이 강(强)하여지며 이스라엘에게 나타나는 날까지 빈 들에 있으니라.

02

^01이 때에 가이사 아구스도가 영(令)을 내려 “천하(天下)로 다 호적(戶籍)하라.” 하였으니, ^02이 호적(戶籍)은 구레뇨가 수리아 총독(總督) 되었을때에 첫번 한 것이라.

^03모든 사람이 호적(戶籍)하러 각각(各各) 고향(故鄕)으로 돌아가매, ^04요셉도 다윗의 집 족속(族屬)인 고(故)로 갈릴리 나사렛 동네에서 유대를 향(向)하여 베들레헴이라 하는 다윗의 동네로, ^05그 정혼(定婚)한 마리아와 함께 호적(戶籍)하러 올라가니, 마리아가 이미 잉태(孕胎)되었더라. ^06거기 있을 그 때에 해산(解産)할 날이 차서, ^07맏아들을 낳아 강보(襁褓)로 싸서 구유에 뉘었으니, 이는 사관(舍館)에 있을 곳이 없음이러라.

^08그 지경(地境)에 목자(牧者)들이 밖에서 밤에 자기(自己) 양(羊)떼를 지키더니, ^09주(主)의 사자(使者)가 곁에 서고 주(主)의 영광(榮光)이 저희를 두루 비취매, 크게 무서워하는지라.

^10천사(天使)가 이르되, “무서워 말라. 보라. 내가 온 백성(百姓)에게 미칠 큰 기쁨의 좋은 소식(消息)을 너희에게 전(傳)하노라. ^11오늘날 다윗의 동네에 너희를 위(爲)하여 구주(救主)가 나셨으니, 곧 그리스도 주(主)시니라. ^12너희가 가서 강보(襁褓)에 싸여 구유에 누인 아기를 보리니 이것이 너희에게 표적(標蹟)이니라.” 하더니, ^13홀연(忽然)히 허다(許多)한 천군(天軍)이 그 천사(天使)와 함께 있어 하나님을 찬송(讚頌)하여 가로되, ^14“지극(至極)히 높은 곳에서는 하나님께 영광(榮光)이요, 땅에서는 기뻐하심을 입은 사람들 중(中)에 평화(平和)로다.” 하니라.

^15천사(天使)들이 떠나 하늘로 올라가니 목자(牧者)가 서로 말하되, “이제 베들레헴까지 가서 주(主)께서 우리에게 알리신 바 이 이루어진 일을 보자.” 하고, ^16빨리 가서 마리아와 요셉과 구유에 누인 아기를 찾아서 ^17보고, 천사(天使)가 자기(自己)들에게 이 아기에 대(對)하여 말한 것을 고(告)하니, ^18듣는 자(者)가 다 목자(牧者)의 말하는 일을 기이(奇異)히 여기되, ^19마리아는 이 모든 말을 마음에 지키어 생각하니라. ^20목자(牧者)가 자기(自己)들에게 이르던 바와 같이 듣고 본 그 모든 것을 인(因)하여 하나님께 영광(榮光)을 돌리고 찬송(讚頌)하며 돌아가니라.

^21할례(割禮)할 8일(八日)이 되매, 그 이름을 예수라 하니, 곧 수태(受胎)하기 전(前)에 천사(天使)의 일컬은 바러라. ^22모세의 법(法)대로 결례(潔禮)의 날이 차매 아기를 데리고 예루살렘에 올라가니, ^23이는 주(主)의 율법(律法)에 쓴 바, <첫 태(胎)에 처음 난 남자(男子)마다 주(主)의 거룩한 자(者)라 하리라. (출13:02)> 한 대로 아기를 주(主)께 드리고, ^24또 주(主)의 율법(律法)에 말씀하신 대로 비둘기 한 쌍(雙)이나 혹(或) 어린 반구(斑鳩) 둘로 제사(祭祀)하려 함이더라.

^25예루살렘에 시므온이라 하는 사람이 있으니, 이 사람이 의(義)롭고 경건(敬虔)하여 이스라엘의 위로(慰勞)를 기다리는 자(者)라. 성령(聖靈)이 그 위에 계시더라. ^26‘저가 주(主)의 그리스도를 보기 전(前)에 죽지 아니하리라’ 하는 성령(聖靈)의 지시(指示)를 받았더니, ^27성령(聖靈)의 감동(感動)으로 성전(聖殿)에 들어가매, 마침 부모(父母)가 율법(律法)의 전례(前例)대로 행(行)하고자 하여 그 아기 예수를 데리고 오는지라.

^28시므온이 아기를 안고 하나님을 찬송(讚頌)하여 가로되, ^29“주재(主宰)여. 이제는 말씀하신 대로 종을 평안(平安)히 놓아 주시는도다. ^30내 눈이 주(主)의 구원(救援)을 보았사오니, ^31이는 만민(萬民) 앞에 예비(豫備)하신 것이요. ^32이방(異邦)을 비추는 빛이요. 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘의 영광(榮光)이니이다.” 하니, ^33그 부모(父母)가 그 아기에 대(對)한 말들을 기이(奇異)히 여기더라.

^34시므온이 저희에게 축복(祝福)하고 그 모친(母親) 마리아에게 일러 가로되, “보라. 이 아이는 이스라엘 중(中) 많은 사람의 패(敗)하고 흥(興)함을 위(爲)하여 비방(誹謗)을 받는 표적(標蹟)되기 위(爲)하여 세움을 입었고, ^35또 칼이 네 마음을 찌르듯 하리라. 이는 여러 사람의 마음의 생각을 드러내려 함이니라.” 하더라.

^36또 아셀 지파(支派) 바누엘의 딸 안나라 하는 선지자(先知者)가 있어 나이 매우 늙었더라. 그가 출가(出嫁)한 후(後) 일곱 해 동안 남편(男便)과 함께 살다가, ^37과부(寡婦) 된 지 84년(八十四年)이라. 이 사람이 성전(聖殿)을 떠나지 아니하고 주야(晝夜)에 금식(禁食)하며 기도(祈禱)함으로 섬기더니, ^38마침 이 때에 나아와서 하나님께 감사(感謝)하고 예루살렘의 구속(救贖)됨을 바라는 모든 사람에게 이 아기에 대(對)하여 말하니라.

^39주(主)의 율법(律法)을 좇아 모든 일을 필(畢)하고 갈릴리로 돌아가 본 동네 나사렛에 이르니라. ^40아기가 자라며 강(强)하여지고 지혜(智慧)가 충족(充足)하며, 하나님의 은혜(恩惠)가 그 위에 있더라.

^41그 부모(父母)가 해마다 유월절(逾越節)을 당(當)하면 예루살렘으로 가더니, ^42예수께서 열 두 살 될 때에 저희가 이 절기(節期)의 전례(前例)를 좇아 올라 갔다가, ^43그 날들을 마치고 돌아갈 때에 아이 예수는 예루살렘에 머무셨더라. 그 부모(父母)는 이를 알지 못하고, ^44동행(同行) 중(中)에 있는 줄로 생각하고 하룻길을 간 후 친족(親族)과 아는 자(者) 중(中)에서 찾되 ^45만나지 못하매, 찾으면서 예루살렘에 돌아갔더니, ^46사흘 후(後)에 성전(聖殿)에서 만난즉 그가 선생(先生)들 중(中)에 앉으사 저희에게 듣기도 하시며 묻기도 하시니, ^47듣는 자(者)가 다 그 지혜(智慧)와 대답(對答)을 기이(奇異)히 여기더라. ^48그 부모(父母)가 보고 놀라며 그 모친(母親)은 가로되, “아이야. 어찌하여 우리에게 이렇게 하였느냐? 보라. 네 아버지와 내가 근심하여 너를 찾았노라.”. ^49예수께서 가라사대, “어찌하여 나를 찾으셨나이까? 내가 내 아버지 집에 있어야 될 줄을 알지 못하셨나이까?” 하시니, ^50양친(兩親)이 그 하신 말씀을 깨닫지 못하더라.

^51예수께서 한가지로 내려가사, 나사렛에 이르러 순종(順從)하여 받드시더라. 그 모친(母親)은 이 모든 말을 마음에 두니라. ^52예수는 그 지혜(智慧)와 그 키가 자라가며 하나님과 사람에게 더 사랑스러워 가시더라.

03

^01디베료 가이사가 위(位)에 있은 지 열다섯 해, 곧 본디오 빌라도가 유대의 총독(總督)으로, 헤롯이 갈릴리의 분봉왕(分封王)으로, 그 동생(同生) 빌립이 이두래와 드라고닛 지방(地方)의 분봉왕(分封王)으로, 루사니아가 아빌레네의 분봉왕(分封王)으로, ^02안나스와 가야바가 대제사장(大祭司長)으로 있을 때에, 하나님의 말씀이 빈들에서 사가랴의 아들 요한에게 임(臨)한지라.

^03요한이 요단강(江) 부근(附近) 각처(各處)에 와서 죄(罪) 사(赦)함을 얻게 하는 회개(悔改)의 침례(浸禮)를 전파(傳播)하니, ^04선지자(先知者) 이사야의 책(冊)에 쓴 바, <광야(曠野)에 외치는 자(者)의 소리가 있어 가로되, “너희는 주(主)의 길을 예비(豫備)하라. 그의 첩경(捷徑)을 평탄(平坦)케 하라. ^05모든 골짜기가 메워지고 모든 산(山)과 작은 산(山)이 낮아지고 굽은 것이 곧아지고 험한 길이 평탄(平坦)하여 질 것이요. ^06모든 육체(肉體)가 하나님의 구원(救援)하심을 보리라.” (사40:03~05)> 함과 같으니라.

^07요한이 침례(浸禮) 받으러 나오는 무리에게 이르되, “독사(毒蛇)의 자식(子息)들아. 누가 너희를 가르쳐 장차(將次) 올 진노(震怒)를 피(避)하라 하더냐? ^08그러므로 회개(悔改)에 합당(合當)한 열매를 맺고 속으로 아브라함이 우리 조상(祖上)이라 말하지 말라. 내가 너희에게 이르노니 하나님이 능(能)히 이 돌들로도 아브라함의 자손(子孫)이 되게 하시리라. ^09이미 도끼가 나무 뿌리에 놓였으니 좋은 열매 맺지 아니하는 나무마다 찍혀 불에 던지우리라.”.

^10무리가 물어 가로되, “그러하면 우리가 무엇을 하리이까?”. ^11대답(對答)하여 가로되, “옷 두 벌 있는 자(者)는 옷 없는 자(者)에게 나눠 줄 것이요, 먹을 것이 있는 자(者)도 그렇게 할 것이니라.” 하고, ^12세리(稅吏)들도 침례(浸禮)를 받고자 하여 와서 가로되, “선생(先生)이여, 우리는 무엇을 하리이까?” 하매, ^13가로되, “정(定)한 세(稅) 외(外)에는 늑징(勒徵)치 말라.” 하고, ^14군병(軍兵)들도 물어 가로되, “우리는 무엇을 하리이까?” 하매, 가로되, “사람에게 강포(强暴)하지 말며 무소(誣訴)하지 말고, 받는 요(料)를 족(足)한 줄로 알라.” 하니라.

^15백성(百姓)들이 바라고 기다리므로 모든 사람들이 요한을 ‘혹(或) 그리스도신가?’ 심중(心中)에 의논(議論)하니, ^16요한이 모든 사람에게 대답(對答)하여 가로되, “나는 물로 너희에게 침례(浸禮)를 주거니와 나보다 능력(能力)이 많으신 이가 오시나니, 나는 그 신들메를 풀기도 감당(堪當)치 못하겠노라. 그는 성령(聖靈)과 불로 너희에게 침례(浸禮)를 주실 것이요, ^17손에 키를 들고 자기(自己)의 타작(打作) 마당을 정(定)하게 하사, 알곡은 모아 곡간에 들이고 쭉정이는 꺼지지 않는 불에 태우시리라.”.

^18또 기타(其他) 여러가지로 권(勸)하여 백성(百姓)에게 좋은 소식(消息)을 전(傳)하였으나, ^19분봉왕(分封王) 헤롯은 그 동생(同生)의 아내 헤로디아의 일과 또 그의 행(行)한 모든 악(惡)한 일을 인(因)하여 요한에게 책망(責望)을 받고, ^20이 위에 한 가지 악(惡)을 더 하여 요한을 옥(獄)에 가두니라.

^21백성(百姓)이 다 침례(浸禮)를 받을새, 예수도 침례(浸禮)를 받으시고 기도(祈禱)하실 때에 하늘이 열리며, ^22성령(聖靈)이 형체(形體)로 비둘기같이 그의 위에 강림(降臨)하시더니, 하늘로서 소리가 나기를, “너는 내 사랑하는 아들이라. 내가 너를 기뻐하노라.” 하시니라. ^23예수께서 가르치심을 시작(始作)할 때에 30세(三十歲) 쯤 되시니라.

사람들의 아는대로는 요셉의 아들이니, 요셉의 이상(以上)은 헬리요. ^24그 이상(以上)은 맛닷이요, 그 이상(以上)은 레위요, 그 이상(以上)은 멜기요, 그 이상(以上)은 얀나요, 그 이상(以上)은 요셉이요. ^25그 이상(以上)은 맛다디아요, 그 이상(以上)은 아모스요, 그 이상(以上)은 나훔이요, 그 이상(以上)은 에슬리요, 그 이상(以上)은 낙개요. ^26그 이상(以上)은 마앗이요, 그 이상(以上)은 맛다디아요, 그 이상(以上)은 서머인이요, 그 이상(以上)은 요섹이요, 그 이상(以上)은 요다요. ^27그 이상(以上)은 요아난이요, 그 이상(以上)은 레사요, 그 이상(以上)은 스룹바벨이요, 그 이상(以上)은 스알디엘이요, 그 이상(以上)은 네리요. ^28그 이상(以上)은 멜기요, 그 이상(以上)은 앗디요, 그 이상(以上)은 고삼이요, 그 이상(以上)은 엘마담이요, 그 이상(以上)은 에르요. ^29그 이상(以上)은 예수요, 그 이상(以上)은 엘리에서요, 그 이상(以上)은 요림이요, 그 이상(以上)은 맛닷이요, 그 이상(以上)은 레위요. ^30그 이상(以上)은 시므온이요, 그 이상(以上)은 유다요, 그 이상(以上)은 요셉이요, 그 이상(以上)은 요남이요, 그 이상(以上)은 엘리아김이요. ^31그 이상(以上)은 멜레아요, 그 이상(以上)은 멘나요, 그 이상(以上)은 맛다다요, 그 이상(以上)은 나단이요, 그 이상(以上)은 다윗이요. ^32그 이상(以上)은 이새요, 그 이상(以上)은 오벳이요, 그 이상(以上)은 보아스요, 그 이상(以上)은 살몬이요, 그 이상(以上)은 나손이요. ^33그 이상(以上)은 아미나답이요, 그 이상(以上)은 아니요, 그 이상(以上)은 헤스론이요, 그 이상(以上)은 베레스요, 그 이상(以上)은 유다요. ^34그 이상(以上)은 야곱이요, 그 이상(以上)은 이삭이요, 그 이상(以上)은 아브라함이요, 그 이상(以上)은 데라요, 그 이상(以上)은 나홀이요. ^35그 이상(以上)은 스룩이요, 그 이상(以上)은 르우요, 그 이상(以上)은 벨렉이요, 그 이상(以上)은 헤버요, 그 이상(以上)은 살라요. ^36그 이상(以上)은 가이난이요, 그 이상(以上)은 아박삿이요, 그 이상(以上)은 셈이요, 그 이상(以上)은 노아요, 그 이상(以上)은 레멕이요. ^36그 이상(以上)은 므두셀라요, 그 이상(以上)은 에녹이요, 그 이상(以上)은 야렛이요, 그 이상(以上)은 마할랄렐이요, 그 이상(以上)은 가이난이요. ^38그 이상(以上)은 에노스요, 그 이상(以上)은 셋이요, 그 이상(以上)은 아담이요, 그 이상(以上)은 하나님이시니라.

04

^01예수께서 성령(聖靈)의 충만(充滿)함을 입어 요단강(江)에서 돌아오사, 광야(曠野)에서 40일(四十日) 동안 성령(聖靈)에게 이끌리시며, ^02마귀(魔鬼)에게 시험(試驗)을 받으시더라. 이 모든 날에 아무 것도 잡수시지 아니하시니, 날 수(數)가 다하매, 주리신지라.

^03마귀(魔鬼)가 가로되, “네가 만일(萬一) 하나님의 아들이어든, 이 돌들에게 명(命)하여 떡덩이가 되게 하라.”.

^04예수께서 대답(對答)하시되, “기록(記錄)하기를, <사람이 떡으로만 살 것이 아니라. (신08:03)> 하였느니라.”.

^05마귀(魔鬼)가 또 예수를 이끌고 올라가서 순식간(瞬息間)에 천하(天下) 만국(萬國)을 보이며, ^06가로되, “이 모든 권세(權勢)와 그 영광(榮光)을 내가 네게 주리라. 이것은 내게 넘겨 준 것이므로 나의 원(願)하는 자(者)에게 주노라. ^07그러므로 네가 만일(萬一) 내게 절하면 다 네 것이 되리라.”.

^08예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “기록(記錄)하기를, <주(主) 너의 하나님께 경배(敬拜)하고, 다만 그를 섬기라. (신06:13, 삼상07:03)> 하였느니라.”.

^09또 이끌고 예루살렘으로 가서 성전(聖殿) 꼭대기에 세우고 가로되, “네가 만일(萬一) 하나님의 아들이어든 여기서 뛰어 내리라. ^10기록(記錄)하였으되, <하나님이 너를 위(爲)하여 그 사자(使者)들을 명(命)하사, 너를 지키게 하시리라. (시91:11)> 하였고, ^11또한 <저희가 손으로 너를 받들어 네 발이 돌에 부딪히지 않게 하시리라. (시91:12)> 하였느니라.”.

^12예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “말씀하기를, <주(主) 너의 하나님을 시험(試驗)치 말라. (신06:16)> 하였느니라.”.

^13마귀(魔鬼)가 모든 시험(試驗)을 다 한 후(後)에 얼마 동안 떠나리라.

^14예수께서 성령(聖靈)의 권능(權能)으로 갈릴리에 돌아가시니, 그 소문(所聞)이 사방(四方)에 퍼졌고, ^15친(親)히 그 여러 회당(會堂)에서 가르치시매 뭇 사람에게 칭송(稱頌)을 받으시더라.

^16예수께서 그 자라나신 곳 나사렛에 이르사 안식일(安息日)에 자기(自己) 규례(規例)대로 회당(會堂)에 들어가사 성경(聖經)을 읽으려고 서시매, ^17선지자(先知者) 이사야의 글을 드리거늘 책(冊)을 펴서 이렇게 기록(記錄)한 데를 찾으시니 곧, ^18<주(主)의 성령(聖靈)이 내게 임(臨)하셨으니, 이는 가난한 자(者)에게 복음(福音)을 전(傳)하게 하시려고 내게 기름을 부으시고 나를 보내사, 포로(捕虜)된 자(者)에게 자유(自由)를, 눈먼 자(者)에게 다시보게 함을 전파(傳播)하며, 눌린 자(者)를 자유(自由)케 하고, ^19주(主)의 은혜(恩惠)의 해를 전파(傳播)하게 하려 하심이라. (사61:01, 시146:07, 사42:07, 사58:06)> 하였더라.

^20책(冊)을 덮어 그 맡은 자(者)에게 주시고 앉으시니, 회당(會堂)에 있는 자(者)들이 다 주목(注目)하여 보더라. ^21이에 예수께서 저희에게 말씀하시되, “이 글이 오늘날 너희 귀에 응(應)하였느니라.” 하시니, ^22저희가 다 그를 증거(證據)하고 그 입으로 나오는 바 은혜(恩惠)로운 말을 기이(奇異)히 여겨 가로되, “이 사람이 요셉의 아들이 아니냐?”. ^23예수께서 저희에게 이르시되, “너희가 반드시 ‘의원(醫員)아. 너를 고치라’ 하는 속담(俗談)을 인증(認證)하여 내게 말하기를, ‘우리의 들은 바 가버나움에서 행(行)한 일을 네 고향(故鄕) 여기서도 행(行)하라’ 하리라.”.

^24또 가라사대, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니 선지자(先知者)가 고향(故鄕)에서 환영(歡迎)을 받는 자(者)가 없느니라. ^25내가 참으로 너희에게 이르노니, 엘리야 시대(時代)에 하늘이 세 해 여섯달을 닫히어 온 땅에 큰 흉년(凶年)이 들었을 때에 이스라엘에 많은 과부(寡婦)가 있었으되, ^26엘리야가 그 중(中) 한 사람에게도 보내심을 받지 않고, 오직 시돈 땅에 있는 사렙다의 한 과부(寡婦)에게 뿐이었으며, ^27또 선지자(先知者) 엘리사 때에 이스라엘에 많은 문둥이가 있었으되 그 중(中)에 한 사람도 깨끗함을 얻지 못하고, 오직 수리아 사람 나아만 뿐이니라.”.

^28회당(會堂)에 있는 자(者)들이 이것을 듣고 다 분(憤)이 가득하여, ^29일어나 동네 밖으로 쫓아내어 그 동네가 건설(建設)된 산(山) 낭떠러지까지 끌고 가서 밀쳐 내리치고자 하되, ^30예수께서 저희 가운데로 지나서 가시니라.

^31갈릴리 가버나움 동네에 내려오사 안식일(安息日)에 가르치시매, ^32저희가 그 가르치심에 놀라니, 이는 그 말씀이 권세(權勢)가 있음이러라. ^33회당(會堂)에 더러운 귀신(鬼神) 들린 사람이 있어 크게 소리질러 가로되, ^34“아, 나사렛 예수여. 우리가 당신(當身)과 무슨 상관(相關)이 있나이까? 우리를 멸(滅)하러 왔나이까? 나는 당신(當身)이 누구인 줄 아노니, 하나님의 거룩한 자(者)니이다.”.

^35예수께서 꾸짖어 가라사대, “잠잠(潛潛)하고 그 사람에게서 나오라.” 하시니, 귀신(鬼神)이 그 사람을 무리 중(中)에 넘어 뜨리고 나오되, 그 사람은 상(傷)하지 아니한지라. ^36다 놀라 서로 말하여 가로되, “이 어떠한 말씀인고? 권세(權勢)와 능력(能力)으로 더러운 귀신(鬼神)을 명(命)하매 나가는도다.” 하더라. ^37이에 예수의 소문(所聞)이 그 근처(近處) 사방(四方)에 퍼찌니라.

^38예수께서 일어나 회당(會堂)에서 나가사, 시몬의 집에 들어가시니 시몬의 장모(丈母)가 중(重)한 열병(熱病)에 붙들린지라. 사람이 저를 위(爲)하여 예수께 구(求)하니, ^39예수께서 가까이 서서 열병(熱病)을 꾸짖으신대, 병(病)이 떠나고 여자(女子)가 곧 일어나 저희에게 수종(隧從)드니라.

^40해 질 적에 각색병(各色病)으로 앓는 자(者) 있는 사람들이 다 병인(病人)을 데리고 나아오매, 예수께서 일일이 그 위에 손을 얹으사 고치시니, ^41여러 사람에게서 귀신(鬼神)들이 나가며 소리질러 가로되, “당신(當身)은 하나님의 아들이니이다.”. 예수께서 꾸짖으사 저희의 말함을 허락(許諾)치 아니하시니, 이는 자기(自己)를 그리스도인줄 앎이니라.

^42날이 밝으매 예수께서 나오사 한적(閒寂)한 곳에 가시니, 무리가 찾다가 만나서 자기(自己)들에게 떠나시지 못하게 만류(挽留)하려 하매, ^43예수께서 이르시되, “내가 다른 동네에서도 하나님의 나라 복음(福音)을 전(傳)하여야 하리니, 나는 이 일로 보내심을 입었노라.” 하시고, ^44갈릴리 여러 회당(會堂)에서 전도(傳道)하시더라.

05

^01무리가 옹위(擁衛)하여 하나님의 말씀을 들을새, 예수는 게네사렛 호숫가에 서서 ^02호숫가에 두 배가 있는 것을 보시니, 어부(漁夫)들은 배에서 나와서 그물을 씻는지라. ^03예수께서 한 배에 오르시니, 그 배는 시몬의 배라. 육지(陸地)에서 조금 떼기를 청(請)하시고 앉으사 배에서 무리를 가르치시더니, ^04말씀을 마치시고 시몬에게 이르시되, “깊은 데로 가서 그물을 내려 고기를 잡으라.”.

^05시몬이 대답하여 가로되, “선생이여. 우리들이 밤이 맟도록 수고를 하였으되 얻은 것이 없지마는, 말씀에 의지하여 내가 그물을 내리리이다.” 하고, ^06그리한즉, 고기를 에운 것이 심(甚)히 많아 그물이 찢어지는지라. ^07이에 다른 배에 있는 동무를 손짓하여, “와서 도와 달라.” 하니, 저희가 와서 두 배에 채우매 잠기게 되었더라.

^08시몬 베드로가 이를 보고 예수의 무릎 아래 엎드려 가로되, “주(主)여. 나를 떠나소서. 나는 죄인(罪人)이로소이다.” 하니, ^09이는 자기(自己)와 및 함께 있는 모든 사람이 고기 잡힌 것을 인(因)하여 놀라고, ^10세베대의 아들로서 시몬의 동업자(同業者)인 야고보와 요한도 놀랐음이라. 예수께서 시몬에게 일러 가라사대, “무서워 말라. 이제 후(後)로는 네가 사람을 취(取)하리라.” 하시니, ^11저희가 배들을 육지(陸地)에 대고 모든 것을 버려두고 예수를 좇으니라.

^12예수께서 한 동네에 계실 때에 온 몸에 문둥병(病) 들린 사람이 있어 예수를 보고 엎드려 구(求)하여 가로되, “주(主)여. 원(願)하시면 나를 깨끗케 하실 수 있나이다.” 하니, ^13예수께서 손을 내밀어 저에게 대시며 가라사대, “내가 원(願)하노니, 깨끗함을 받으라.” 하신대, 문둥병(病)이 곧 떠나니라. ^14예수께서 저를 경계(警戒)하시되, “아무에게도 이르지 말고 가서 제사장(祭司長)에게 네 몸을 보이고, 또 네 깨끗케 됨을 인(因)하여 모세의 명(命)한 대로 예물(禮物)을 드려 저희에게 증거(證據)하라.” 하셨더니, ^15예수의 소문(所聞)이 더욱 퍼지매 허다(許多)한 무리가 말씀도 듣고 자기(自己) 병(病)도 나음을 얻고자 하여 모여 오되, ^16예수는 물러가사 한적(閒寂)한 곳에서 기도(祈禱)하시니라.

^17하루는 가르치실 때에 갈릴리 각(各) 촌(村)과 유대와 예루살렘에서 나온 바리새인(人)과 교법사(敎法師)들이 앉았는데 병(病)을 고치는 주(主)의 능력(能力)이 예수와 함께 하더라.

^18한 중풍병자(中風病者)를 사람들이 침상(寢床)에 메고 와서 예수 앞에 들여 놓고자 하였으나, ^19무리 때문에 메고 들어갈 길을 얻지 못한지라. 지붕에 올라가 기와를 벗기고 병자(病者)를 침상(寢床)채 무리 가운데로 예수 앞에 달아 내리니, ^20예수께서 저희 믿음을 보시고 이르시되, “이 사람아. 네 죄(罪) 사(赦)함을 받았느니라.” 하시니, ^21서기관(書記官)과 바리새인(人)들이 의논(議論)하여 가로되, “이 참람(僭濫)한 말을 하는 자(者)가 누구뇨? 오직 하나님 외(外)에 누가 능(能)히 죄(罪)를 사(赦)하겠느냐?”. ^22예수께서 그 의논(議論)을 아시고 대답(對答)하여 가라사대, “너희 마음에 무슨 의논(議論)을 하느냐? ^23‘네 죄(罪) 사(赦)함을 받았느니라’ 하는 말과 ‘일어나 걸어 가라’ 하는 말이 어느 것이 쉽겠느냐? ^24그러나 인자(人子)가 땅에서 죄(罪)를 사(赦)하는 권세(權勢)가 있는 줄을 너희로 알게 하리라.” 하시고, 중풍병자(中風病者)에게 말씀하시되, “내가 네게 이르노니 일어나 네 침상(寢床)을 가지고 집으로 가라.” 하시매, ^25그 사람이 저희 앞에서 곧 일어나 누웠던 것을 가지고 하나님께 영광(榮光)을 돌리며 자기(自己) 집으로 돌아가니, ^26모든 사람이 놀라 하나님께 영광(榮光)을 돌리며 심(甚)히 두려워하여 가로되, “오늘날 우리가 기이(奇異)한 일을 보았다.” 하니라.

^27그 후(後)에 나가사, 레위라 하는 세리(稅吏)가 세관(稅關)에 앉은 것을 보시고, “나를 좇으라.” 하시니, ^28저가 모든 것을 버리고 일어나 좇으니라. ^29레위가 예수를 위(爲)하여 자기(自己) 집에서 큰 잔치를 하니 세리(稅吏)와 다른 사람이 많이 함께 앉았는지라.

^30바리새인(人)과 저희 서기관(書記官)들이 그 제자(弟子)들을 비방(誹謗)하여 가로되, “너희가 어찌하여 세리(稅吏)와 죄인(罪人)과 함께 먹고 마시느냐?”. ^31예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “건강(健康)한 자(者)에게는 의원(醫員)이 쓸데없고 병(病)든 자(者)에게라야 쓸데 있나니, ^32내가 의인(義人)을 부르러 온 것이 아니요. 죄인(罪人)을 불러 회개(悔改)시키러 왔노라.”.

^33저희가 예수께 말하되, “요한의 제자(弟子)는 자주 금식(禁食)하며 기도(祈禱)하고 바리새인(人)의 제자(弟子)들도 또한 그리하되, 당신(當身)의 제자(弟子)들은 먹고 마시나이다.”. ^34예수께서 저희에게 이르시되, “혼인(婚姻)집 손님들이 신랑(新郞)과 함께 있을 때에 너희가 그 손님으로 금식(禁食)하게 할 수 있느뇨? ^35그러나 그 날에 이르러 저희가 신랑(新郞)을 빼앗기리니 그 날에는 금식(禁食)할 것이니라.”.

^36또 비유(譬喩)하여 이르시되, “새 옷에서 한 조각을 찢어 낡은 옷에 붙이는 자(者)가 없나니, 만일(萬一) 그렇게 하면 새 옷을 찢을 뿐이요, 또 새 옷에서 찢은 조각이 낡은 것에 합(合)하지 아니하리라. ^37새 포도주(葡萄酒)를 낡은 가죽 부대(負袋)에 넣는 자(者)가 없나니, 만일(萬一) 그렇게 하면 새 포도주(葡萄酒)가 부대(負袋)를 터뜨려 포도주(葡萄酒)가 쏟아지고 부대(負袋)도 버리게 되리라. ^38새 포도주(葡萄酒)는 새 부대(負袋)에 넣어야 할 것이니라. ^39묵은 포도주(葡萄酒)를 마시고 새 것을 원(願)하는 자(者)가 없나니, 이는 ‘묵은 것이 좋다’ 함이니라.”.

06

^01안식일(安息日)에 예수께서 밀밭 사이로 지나가실새, 제자(弟子)들이 이삭을 잘라 손으로 비비어 먹으니, ^02어떤 바리새인(人)들이 말하되, “어찌하여 안식일(安息日)에 하지 못할 일을 하느뇨?”. ^03예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “다윗이 자기(自己)와 및 함께한 자(者)들이 시장(嘶腸)할 때에 한 일을 읽지 못하였느냐? ^04그가 하나님의 전(殿)에 들어가서 다만 제사장(祭司長) 외(外)에는 먹지 못하는 진설병(陳設餠)을 집어 먹고 함께한 자(者)들에게도 주지 아니하였느냐?”.

^05또 가라사대, “인자(人子)는 안식일(安息日)의 주인(主人)이니라.” 하시더라.

^06또 다른 안식일(安息日)에 예수께서 회당(會堂)에 들어가사 가르치실새, 거기 오른손 마른 사람이 있는지라. ^07서기관(書記官)과 바리새인(人)들이 예수를 송사(訟事)할 빙거(憑據)를 찾으려 하여 안식일(安息日)에 병(病) 고치시는가 엿보니, ^08예수께서 저희 생각을 아시고 손마른 사람에게 이르시되, “일어나 한가운데 서라.” 하시니, 저가 일어나 서거늘, ^09예수께서 저희에게 이르시되, “내가 너희에게 묻노니, 안식일(安息日)에 선(善)을 행(行)하는 것과 악(惡)을 행(行)하는 것 생명(生命)을 구(求)하는 것과 멸(滅)하는 것 어느 것이 옳으냐?” 하시며, ^10무리를 둘러 보시고 그 사람에게 이르시되, “네 손을 내밀라.” 하시니, 저가 그리하매 그 손이 회복(回復)된지라. ^11저희는 분기(憤氣)가 가득하여 예수를 어떻게 처치(處置)할 것을 서로 의논(議論)하니라.

^12이 때에 예수께서 기도(祈禱)하시러 산(山)으로 가사, 밤이 맞도록 하나님께 기도(祈禱)하시고, ^13밝으매 그 제자(弟子)들을 부르사, 그 중(中)에서 열 둘을 택(擇)하여 사도(使徒)라 칭(稱)하셨으니, ^14곧 베드로라고도 이름 주신 시몬과 및 그 형제(兄弟) 안드레와, 및 야고보와 요한과 빌립과 바돌로매와 ^15마태와 도마와, 및 알패오의 아들 야고보와, 및 셀롯이라 하는 시몬과, ^16및 야고보의 아들 유다와, 및 예수를 파는 자(者) 될 가룟 유다라.

^17예수께서 저희와 함께 내려오사 평지(平地)에 서시니, 그 제자(弟子)의 허다(許多)한 무리와 또 예수의 말씀도 듣고 병(病) 고침을 얻으려고 유대 사방(四方)과 예루살렘과 및 두로와 시돈의 해안(海岸)으로부터 온 많은 백성(百姓)도 있더라. ^18더러운 귀신(鬼神)에게 고난(苦難) 받는 자(者)들도 고침을 얻은지라. ^19온 무리가 예수를 만지려고 힘쓰니, 이는 능력(能力)이 예수께로 나서 모든 사람을 낫게 함이러라.

^20예수께서 눈을 들어 제자(弟子)들을 보시고 가라사대, “가난한 자(者)는 복(福)이 있나니 하나님의 나라가 너희 것임이요. ^21이제 주린 자(者)는 복(福)이 있나니 너희가 배부름을 얻을 것임이요. 이제 우는 자(者)는 복(福)이 있나니 너희가 웃을 것임이요. ^22인자(人子)를 인(因)하여 사람들이 너희를 미워하며 멀리하고 욕(辱)하고 너희 이름을 악(惡)하다 하여 버릴 때에는 너희에게 복(福)이 있도다. ^23그 날에 기뻐하고 뛰놀라. 하늘에서 너희 상(賞)이 큼이라. 저희 조상(祖上)들이 선지자(先知者)들에게 이와 같이 하였느니라.

^24그러나 화(禍) 있을찐저, 너희 부요(富饒)한 자(者)여. 너희는 너희의 위로(慰勞)를 이미 받았도다. ^25화(禍) 있을찐저, 너희 이제 배부른 자(者)여. 너희는 주리리로다. 화(禍) 있을찐저, 너희 이제 웃는 자(者)여. 너희가 애통(哀痛)하며 울리로다. ^26모든 사람이 너희를 칭찬(稱讚)하면 화(禍)가 있도다. 저희 조상(祖上)들이 거짓 선지자(先知者)들에게 이와 같이 하였느니라.

^27그러나 너희 듣는 자(者)에게 내가 이르노니, 너희 원수(怨讐)를 사랑하며 너희를 미워하는 자(者)를 선대(善待)하며, ^28너희를 저주(詛呪)하는 자(者)를 위(爲)하여 축복(祝福)하며, 너희를 모욕(侮辱)하는 자(者)를 위(爲)하여 기도(祈禱)하라. ^29네 이 뺨을 치는 자(者)에게 저 뺨도 돌려 대며, 네 겉옷을 빼앗는 자(者)에게 속옷도 금(禁)하지 말라. ^30무릇 네게 구(求)하는 자(者)에게 주며 네 것을 가져가는 자(者)에게 다시 달라 하지 말며, ^31남에게 대접(待接)을 받고자 하는 대로 너희도 남을 대접(待接)하라.

^32너희가 만일(萬一) 너희를 사랑하는자(者)를 사랑하면 칭찬(稱讚) 받을 것이 무엇이뇨? 죄인(罪人)들도 사랑하는 자(者)를 사랑하느니라. ^33너희가 만일(萬一) 선대(善待)하는 자(者)를 선대(善待)하면 칭찬(稱讚) 받을 것이 무엇이뇨? 죄인(罪人)들도 이렇게 하느니라. ^34너희가 받기를 바라고 사람들에게 빌리면 칭찬(稱讚) 받을 것이 무엇이뇨? 죄인(罪人)들도 의수(依數)히 받고자 하여 죄인(罪人)에게 빌리느니라.

^35오직 너희는 원수(怨讐)를 사랑하고 선대(善待)하며 아무 것도 바라지 말고 빌리라. 그리하면 너희 상(賞)이 클 것이요, 또 지극(至極)히 높으신 이의 아들이 되리니 그는 은혜(恩惠)를 모르는 자(者)와 악(惡)한 자(者)에게도 인자(仁慈)로우시니라.

^36너희 아버지의 자비(慈悲)하심같이 너희도 자비(慈悲)하라.

^37비판(批判)치 말라. 그리하면 너희가 비판(批判)을 받지 않을 것이요.

정죄(定罪)하지말라. 그리하면 너희가 정죄(定罪)를 받지 않을 것이요.

용서(容恕)하라. 그리하면 너희가 용서(容恕)를 받을 것이요.

^38주라. 그리하면 너희에게 줄 것이니, 곧 후(厚)히 되어 누르고 흔들어 넘치도록 하여 너희에게 안겨 주리라. 너희의 헤아리는 그 헤아림으로 너희도 헤아림을 도로 받을 것이니라.”.

^39또 비유(譬喩)로 말씀하시되, “소경이 소경을 인도(引導)할 수 있느냐? 둘이 다 구덩이에 빠지지 아니하겠느냐? ^40제자(弟子)가 그 선생(先生)보다 높지 못하나, 무릇 온전(穩全)케 된 자(者)는 그 선생(先生)과 같으리라.

^41어찌하여 형제(兄弟)의 눈 속에 있는 티는 보고, 네 눈 속에 있는 들보는 깨닫지 못하느냐? ^42너는 네 눈 속에 있는 들보를 보지 못하면서 어찌하여 형제(兄弟)에게 말하기를, “형제(兄弟)여. 나로 네 눈 속에 있는 티를 빼게 하라.” 할 수 있느냐? 외식(外飾)하는 자(者)여. 먼저 네 눈 속에서 들보를 빼어라. 그 후(後)에야 네가 밝히 보고 형제(兄弟)의 눈 속에 있는 티를 빼리라.

^43못된 열매 맺는 좋은 나무가 없고, 또 좋은 열매 맺는 못된 나무가 없느니라. ^44나무는 각각(各各) 그 열매로 아나니 가시나무에서 무화과(無花果)를, 또는 찔레에서 포도(葡萄)를 따지 못하느니라. ^45선(善)한 사람은 마음의 쌓은 선(善)에서 선(善)을 내고 악(惡)한 자(者)는 그 쌓은 악(惡)에서 악(惡)을 내나니, 이는 마음에 가득한 것을 입으로 말함이니라.

^46너희는 나를 불러 ‘주(主)여, 주(主)여’ 하면서도 어찌하여 나의 말하는 것을 행(行)치 아니하느냐? ^47내게 나아와 내 말을 듣고 행(行)하는 자(者)마다 누구와 같은 것을 너희에게 보이리라. ^48집을 짓되 깊이 파고 주초(柱礎)를 반석(磐石) 위에 놓은 사람과 같으니, 큰 물이 나서 탁류(濁流)가 그 집에 부딪히되 잘 지은 연고(緣故)로 능(能)히 요동(搖動)케 못하였거니와, ^49듣고 행(行)치 아니하는 자(者)는 주초(柱礎)없이 흙 위에 집 지은 사람과 같으니, 탁류(濁流)가 부딪히매 집이 곧 무너져 파괴(破壞)됨이 심(甚)하니라.” 하시니라.

07

^01예수께서 모든 말씀을 백성(百姓)에게 들려 주시기를 마치신 후(後)에 가버나움으로 들어가시니라. ^02어떤 백부장(百夫長)의 사랑하는 종이 병(病)들어 죽게 되었더니, ^03예수의 소문(所聞)을 듣고 유대인(人)의 장로(長老) 몇을 보내어 오셔서 그 종을 구원(救援) 하시기를 청(請)한지라. ^04이에 저희가 예수께 나아와 간절(懇切)히 구(求)하여 가로되, “이 일을 하시는 것이 이 사람에게는 합당(合當)하니이다. ^05저가 우리 민족(民族)을 사랑하고 또한 우리를 위(爲)하여 회당(會堂)을 지었나이다.” 하니, ^06예수께서 함께 가실쌔, 이에 그 집이 멀지 아니하여 이 벗들을 보내어 가로되, “주(主)여. 수고(受苦)하시지 마옵소서. 내 집에 들어 오심을 나는 감당(堪當)치 못하겠나이다. ^07그러므로 내가 주(主)께 나아가기도 감당(堪當)치 못할 줄을 알았나이다. 말씀만 하사 내 하인(下人)을 낫게 하소서. ^08저도 남의 수하(手下)에 든 사람이요, 제 아래에도 군병(軍兵)이 있으니, 이더러 ‘가라’ 하면 가고, 저더러 ‘오라’ 하면 오고, 제 종더러 ‘이것을 하라’ 하면 하나이다.”. ^09예수께서 들으시고 저를 기이(奇異)히 여겨 돌이키사, 좇는 무리에게 이르시되, “내가 너희에게 이르노니, 이스라엘 중(中)에서도 이만한 믿음은 만나지 못하였노라.” 하시더라. ^10보내었던 사람들이 집으로 돌아가 보매 종이 이미 강건(康健)하여졌더라.

^11그 후(後)에 예수께서 나인이란 성(城)으로 가실새, 제자(弟子)와 허다(許多)한 무리가 동행(同行)하더니, ^12성문(城門)에 가까이 오실 때에 사람들이 한 죽은 자(者)를 메고 나오니, 이는 그 어미의 독자(獨子)요, 어미는 과부(寡婦)라. 그 성(城)의 많은 사람도 그와 함께 나오거늘, ^13주(主)께서 과부(寡婦)를 보시고 불쌍히 여기사, “울지 말라.” 하시고, ^14가까이 오사 그 관(棺)에 손을 대시니 멘 자(者)들이 서는지라. 예수께서 가라사대, “청년(靑年)아. 내가 네게 말하노니, 일어나라.” 하시매, ^15죽었던 자(者)가 일어앉고 말도 하거늘, 예수께서 그를 어미에게 주신대, ^16모든 사람이 두려워하며 하나님께 영광(榮光)을 돌려 가로되, “큰 선지자(先知者)가 우리 가운데 일어나셨다.” 하고, 또 “하나님께서 자기(自己) 백성(百姓)을 돌아 보셨다.” 하더라. ^17예수께 대(對)한 이 소문(所聞)이 온 유대와 사방(四方)에 두루 퍼지니라.

^18요한의 제자(弟子)들이 이 모든 일을 그에게 고(告)하니, ^19요한이 그 제자(弟子) 중(中) 둘을 불러 주(主)께 보내어 가로되, “‘오실 그 이가 당신(當身)이오니이까? 우리가 다른 이를 기다리오리이까?’ 하라.” 하매, ^20저희가 예수께 나아가 가로되, “침례(浸禮) 요한이 우리를 보내어 당신(當身)께 말하기를, “오실 그 이가 당신(當身)이오니이까? 우리가 다른 이를 기다리오리이까?” 하더이다.” 하니, ^21마침 그 시(時)에 예수께서 질병(疾病)과 고통(苦痛)과 및 악귀(惡鬼) 들린 자(者)를 많이 고치시며 또 많은 소경을 보게 하신지라.

^22대답(對答)하여 가라사대, “너희가 가서 보고 들은 것을 요한에게 고(告)하되, <소경이 보며 앉은뱅이가 걸으며, 문둥이가 깨끗함을 받으며, 귀머거리가 들으며, 죽은 자(者)가 살아나며, 가난한 자(者)에게 복음(福音)이 전파(傳播)된다. (사29:18, 사35:05, 사61:01)> 하라. ^23누구든지 나를 인(因)하여 실족(失足)치 아니하는 자(者)는 복(福)이 있도다.” 하시니라.

^24요한의 보낸 자(者)가 떠난 후(後)에 예수께서 무리에게 요한에 대(對)하여 말씀하시되, “너희가 무엇을 보려고 광야(曠野)에 나갔더냐? 바람에 흔들리는 갈대냐? ^25그러면 너희가 무엇을 보려고 나갔더냐? 부드러운 옷 입은 사람이냐? 보라. 화려(華麗)한 옷 입고 사치(奢侈)하게 지내는 자(者)는 왕궁(王宮)에 있느니라. ^26그러면 너희가 무엇을 보려고 나갔더냐? 선지자(先知者)냐? 옳다. 내가 너희에게 이르노니 선지자(先知者)보다도 나은 자(者)니라. ^27기록(記錄)된 바, <보라. 내가 내 사자(使者)를 네 앞에 보내노니, 그가 네 앞에서 네 길을 예비(豫備)하리라. (말03:01)> 한 것이 이 사람에 대(對)한 말씀이라. ^28내가 너희에게 말하노니 여자(女子)가 낳은 자(者) 중(中)에 요한보다 큰 이가 없도다. 그러나 하나님의 나라에서는 극(極)히 작은 자(者)라도 저보다 크니라.” 하시니, ^29모든 백성(百姓)과 세리(稅吏)들은 이미 요한의 침례(浸禮)를 받은지라. 이 말씀을 듣고 하나님을 의(義)롭다 하되, ^30오직 바리새인(人)과 율법사(律法師)들은 그 침례(浸禮)를 받지 아니한지라. 스스로 하나님의 뜻을 저버리니라.

^31또 가라사대, “이 세대(世代)의 사람을 무엇으로 비유(譬喩)할꼬? 무엇과 같은고? ^32비유(譬喩)컨대, 아이들이 장터에 앉아 서로 불러 가로되, “우리가 너희를 향(向)하여 피리를 불어도 너희가 춤추지 않고, 우리가 애곡(哀哭)을 하여도 너희가 울지 아니하였다.” 함과 같도다. ^33침례(浸禮) 요한이 와서 떡도 먹지 아니하며 포도주(葡萄酒)도 마시지 아니하매, 너희 말이, “귀신(鬼神)이 들렸다.” 하더니, ^34인자(人子)는 와서 먹고 마시매, 너희 말이, “보라. 먹기를 탐(貪)하고 포도주(葡萄酒)를 즐기는 사람이요, 세리(稅吏)와 죄인(罪人)의 친구(親舊)로다.” 하니, ^35‘지혜(智慧)는 자기(自己)의 모든 자녀(子女)로 인(因)하여 옳다’ 함을 얻느니라.”.

^36한 바리새인(人)이 예수께 자기(自己)와 함께 잡수기를 청(請)하니, 이에 바리새인(人)의 집에 들어가 앉으셨을 때에, ^37그 동네에 죄인(罪人)인 한 여자(女子)가 있어 예수께서 바리새인(人)의 집에 앉으셨음을 알고 향유(香油) 담은 옥합(玉盒)을 가지고 와서, ^38예수의 뒤로 그 발 곁에 서서 울며 눈물로 그 발을 적시고, 자기(自己) 머리털로 씻고, 그 발에 입맞추고 향유(香油)를 부으니, ^39예수를 청(請)한 바리새인(人)이 이것을 보고 마음에 이르되, ‘이 사람이 만일(萬一) 선지자(先知者)더면 자기(自己)를 만지는 이 여자(女子)가 누구며, 어떠한 자(者) 곧 죄인(罪人)인 줄을 알았으리라’ 하거늘, ^40예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “시몬아. 내가 네게 이를 말이 있다.” 하시니, 저가 가로되, “선생(先生)님. 말씀하소서.”.

^41가라사대, “빚 주는 사람에게 빚진 자(者)가 둘이 있어, 하나는 500(五百)데나리온을 졌고 하나는 50(五十)데나리온을 졌는데, ^42갚을 것이 없으므로 둘 다 탕감(蕩減)하여 주었으니, 둘 중(中)에 누가 저를 더 사랑하겠느냐?”. ^43시몬이 대답(對答)하여 가로되, “제 생각에는 많이 탕감(蕩減)함을 받은 자(者)니이다.”.

가라사대, “네 판단(判斷)이 옳다.” 하시고, ^44여자(女子)를 돌아보시며 시몬에게 이르시되, “이 여자(女子)를 보느냐? 내가 네 집에 들어오매, 너는 내게 발 씻을 물도 주지 아니하였으되, 이 여자(女子)는 눈물로 내 발을 적시고 그 머리털로 씻었으며, ^45너는 내게 입맞추지 아니하였으되, 저는 내가 들어올 때로부터 내 발에 입맞추기를 그치지 아니하였으며, ^46너는 내 머리에 감람유(橄欖油)도 붓지 아니하였으되, 저는 향유(香油)를 내 발에 부었느니라. ^47이러므로 내가 네게 말하노니, 저의 많은 죄(罪)가 사(赦)하여졌도다. 이는 저의 사랑함이 많음이라. 사(赦)함을 받은 일이 적은 자(者)는 적게 사랑하느니라.”. ^48이에 여자(女子)에게 이르시되, “네 죄(罪) 사(赦)함을 얻었느니라.” 하시니, ^49함께 앉은 자(者)들이 속으로 말하되, ‘이가 누구이기에 죄(罪)도 사(赦)하는가?’ 하더라. ^50예수께서 여자(女子)에게 이르시되, “네 믿음이 너를 구원(救援)하였으니 평안(平安)히 가라.” 하시니라.

^08

^01이 후(後)에 예수께서 각(各) 성(城)과 촌(村)에 두루 다니시며 하나님의 나라를 반포(頒布)하시며 그 복음(福音)을 전(傳)하실쌔, 열 두 제자(弟子)가 함께 하였고, ^02또한 악귀(惡鬼)를 쫓아내심과 병(病) 고침을 받은 어떤 여자(女子)들, 곧 일곱 귀신(鬼神)이 나간 자(者) 막달라인(人)이라 하는 마리아와, ^03또 헤롯의 청지기 구사의 아내 요안나와, 또 수산나와 다른 여러 여자(女子)가 함께하여 자기(自己)들의 소유(所有)로 저희를 섬기더라.

^04각(各) 동네 사람들이 예수께로 나아와 큰 무리를 이루니, 예수께서 비유(譬喩)로 말씀하시되, ^05“씨를 뿌리는 자(者)가 그 씨를 뿌리러 나가서 뿌릴새, 더러는 길 가에 떨어지매 밟히며 공중(空中)의 새들이 먹어버렸고, ^06더러는 바위 위에 떨어지매 났다가 습기(濕氣)가 없으므로 말랐고, ^07더러는 가시 떨기 속에 떨어지매 가시가 함께 자라서 기운(氣運)을 막았고, ^08더러는 좋은 땅에 떨어지매 나서 100배(百倍)의 결실(結實)을 하였느니라.”.

이 말씀을 하시고, 외치시되, “들을 귀 있는 자(者)는 들을찌어다.”.

^09제자(弟子)들이 이 비유(譬喩)의 뜻을 물으니, ^10가라사대, “하나님 나라의 비밀(秘密)을 아는 것이 너희에게는 허락(許諾)되었으나 다른 사람에게는 비유(譬喩)로 하나니, 이는 저희로 보아도 보지 못하고 들어도 깨닫지 못하게 하려 함이니라.

^11이 비유(譬喩)는 이러하니라.

씨는 하나님의 말씀이요. ^12길 가에 있다는 것은 말씀을 들은 자(者)니, 이에 마귀(魔鬼)가 와서 그들로 믿어 구원(救援)을 얻지 못하게 하려고 말씀을 그 마음에서 빼앗는 것이요. ^13바위 위에 있다는 것은 말씀을 들을 때에 기쁨으로 받으나, 뿌리가 없어 잠간(暫間) 믿다가 시험(試驗)을 받을 때에 배반(背叛)하는 자(者)요. ^14가시떨기에 떨어졌다는 것은 말씀을 들은 자(者)니, 지내는 중(中) 이생의 염려(念慮)와 재리(財利)와 일락(逸樂)에 기운(氣運)이 막혀 온전(穩全)히 결실(結實)치 못하는 자(者)요. ^15좋은 땅에 있다는 것은 착하고 좋은 마음으로 말씀을 듣고 지키어 인내(忍耐)로 결실(結實)하는 자(者)니라.

^16누구든지 등(燈)불을 켜서 그릇으로 덮거나 평상(平床) 아래 두지 아니하고 등경(燈檠) 위에 두나니, 이는 들어가는 자(者)들로 그 빛을 보게 하려 함이라. ^17숨은 것이 장차(將次) 드러나지 아니 할 것이 없고, 감추인 것이 장차(將次) 알려지고 나타나지 않을 것이 없느니라. ^18그러므로 너희가 어떻게 듣는가 스스로 삼가라. 누구든지 있는 자(者)는 받겠고, 없는 자(者)는 그 있는 줄로 아는 것까지 빼앗기리라.” 하시니라.

^19예수의 모친(母親)과 그 동생(同生)들이 왔으나 무리를 인(因)하여 가까이하지 못하니, ^20혹(或)이 고(告)하되, “당신(當身)의 모친(母親)과 동생(同生)들이 당신(當身)을 보려고 밖에 섰나이다.”. ^21예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “내 모친(母親)과 내 동생(同生)들은 곧 하나님의 말씀을 듣고 행(行)하는 이 사람들이라.” 하시니라.

^22하루는 제자(弟子)들과 함께 배에 오르사, 저희에게 이르시되, “호수(湖水) 저편(便)으로 건너가자.” 하시매, 이에 떠나, ^23행선(行船)할 때에 예수께서 잠이 드셨더니, 마침 광풍(狂風)이 호수(湖水)로 내리치매, 배에 물이 가득하게 되어 위태(危殆)한지라. ^24제자(弟子)들이 나아와 깨워 가로되, “주(主)여! 주(主)여! 우리가 죽겠나이다!” 한대, 예수께서 잠을 깨사 바람과 물결을 꾸짖으시니, 이에 그쳐 잔잔(潺潺)하여지더라. ^25제자(弟子)들에게 이르시되, “너희 믿음이 어디 있느냐?” 하시니, 저희가 두려워하고 기이(奇異)히 여겨 서로 말하되, “저가 뉘기에 바람과 물을 명(命)하매 순종(順從) 하는고?” 하더라.

^26갈릴리 맞은편 거라사인(人)의 땅에 이르러 ^27육지(陸地)에 내리시매, 그 도시(都市) 사람으로서 귀신(鬼神)들린 자(者) 하나가 예수를 만나니, 이 사람은 오래 옷을 입지 아니하며 집에 거(居)하지도 아니하고 무덤 사이에 거(居)하는 자(者)라.

^28예수를 보고 부르짖으며 그 앞에 엎드리어 큰 소리로 불러 가로되, “지극(至極)히 높으신 하나님의 아들 예수여! 나와 당신(當身)과 무슨 상관(相關)이 있나이까? 당신(當身)께 구(求)하노니, 나를 괴롭게 마옵소서!” 하니, ^29이는 예수께서 이미 더러운 귀신(鬼神)을 명(命)하사, “이 사람에게서 나오라.” 하셨음이라. (귀신(鬼神)이 가끔 이 사람을 붙잡으므로 저가 쇠사슬과 고랑에 매이어 지키웠으되, 그 맨 것을 끊고 귀신(鬼神)에게 몰려 광야(曠野)로 나갔더라.)

^30예수께서 “네 이름이 무엇이냐?” 물으신즉, 가로되, “군대(軍隊)라.” 하니, 이는 많은 귀신(鬼神)이 들렸음이라. ^31무저갱(無底坑)으로 들어가라 하지 마시기를 간구(懇求)하더니, ^32마침 거기 많은 돼지 떼가 산(山)에서 먹고 있는지라. 귀신(鬼神)들이 그 돼지에게로 들어가게 허(許)하심을 간구(懇求)하니, 이에 허(許)하신대, ^33귀신(鬼神)들이 그 사람에게서 나와 돼지에게로 들어가니 그 떼가 비탈로 내리달아 호수(湖水)에 들어가 몰사(沒死)하거늘, ^34치던 자(者)들이 그 된 것을 보고 도망(逃亡)하여 성내(城內)와 촌(村)에 고(告)하니, ^35사람들이 그 된 것을 보러 나와서 예수께 이르러 귀신(鬼神) 나간 사람이 옷을 입고 정신(精神)이 온전(穩全)하여 예수의 발 아래 앉은 것을 보고 두려워하거늘, ^36귀신(鬼神)들렸던 자(者)의 어떻게 구원(救援) 받은 것을 본 자(者)들이 저희에게 이르매, ^37거라사인(人)의 땅 근방(近方) 모든 백성(百姓)이 크게 두려워하여 떠나가시기를 구(求)하더라.

예수께서 배에 올라 돌아가실쌔, ^38귀신(鬼神)나간 사람이 함께 있기를 구(求)하였으나 예수께서 저를 보내시며 가라사대, ^39“집으로 돌아가 하나님이 네게 어떻게 큰 일 행(行)하신 것을 일일이 고(告)하라.” 하시니, 저가 가서 예수께서 자기(自己)에게 어떻게 큰 일 하신 것을 온 성내(城內)에 전파(傳播)하니라.

^40예수께서 돌아오시매, 무리가 환영(歡迎)하니, 이는 다 기다렸음이러라. ^41이에 회당장(會堂長)인 야이로라 하는 사람이 와서 예수의 발 아래 엎드려 자기(自己) 집에 오시기를 간구(懇求)하니, ^42이는 자기(自己)에게 열 두 살 먹은 외딸이 있어 죽어감이러라. 예수께서 가실 때에 무리가 옹위(擁衛)하더라.

^43이에 열 두 해를 혈루증(血淚症)으로 앓는 중(中)에 아무에게도 고침을 받지 못하던 여자(女子)가 ^44예수의 뒤로 와서 그 옷 가에 손을 대니 혈루증(血淚症)이 즉시 그쳤더라.

^45예수께서 가라사대, “내게 손을 댄 자(者)가 누구냐?” 하시니, 다 “아니라.” 할 때에, 베드로가 가로되, “주(主)여. 무리가 옹위(擁衛)하여 미나이다.”.

^46예수께서 가라사대, “내게 손을 댄 자(者)가 있도다. 이는 내게서 능력(能力)이 나간 줄 앎이로다.” 하신대, ^47여자(女子)가 스스로 숨기지 못할 줄을 알고 떨며 나아와 엎드리어, 그 손댄 연고(緣故)와 곧 나은 것을 모든 사람 앞에서 고(告)하니, ^48예수께서 이르시되, “딸아. 네 믿음이 너를 구원(救援)하였으니 평안(平安)히 가라.” 하시더라.

^49아직 말씀하실 때에 회당장(會堂長)의 집에서 사람이 와서 말하되, “당신(當身)의 딸이 죽었나이다. 선생(先生)을 더 괴롭게 마소서.” 하거늘, ^50예수께서 들으시고 가라사대, “두려워 말고 믿기만 하라. 그리하면 딸이 구원(救援)을 얻으리라.” 하시고, ^51집에 이르러 베드로와 요한과 야고보와 및 아이의 부모(父母) 외(外)에는 함께 들어가기를 허(許)하지 아니하시니라.

^52모든 사람이 아이를 위(爲)하여 울며 통곡(痛哭)하매, 예수께서 이르시되, “울지 말라. 죽은 것이 아니라 잔다.” 하시니, ^53저희가 그 죽은 것을 아는 고(故)로 비웃더라. ^54예수께서 아이의 손을 잡고 불러 가라사대, “아이야. 일어나라.” 하시니, ^55그 영(靈)이 돌아와 아이가 곧 일어나거늘, 예수께서 “먹을 것을 주라.” 명(命)하신대, ^56그 부모(父母)가 놀라는지라.

예수께서 경계(警戒)하사, “이 일을 아무에게도 말하지 말라.” 하시니라.

09

^01예수께서 열 두 제자(弟子)를 불러 모으사 모든 귀신(鬼神)을 제어(制馭)하며 병(病)을 고치는 능력(能力)과 권세(權勢)를 주시고, ^02하나님의 나라를 전파(傳播)하며, 앓는 자(者)를 고치게 하려고 내어 보내시며, ^03이르시되, “여행(旅行)을 위(爲)하여 아무것도 가지지 말라. 지팡이나 주머니나 양식(糧食)이나 돈이나 두벌 옷을 가지지 말며, ^04어느 집에 들어가든지 거기서 유(留)하다가 거기서 떠나라. ^05누구든지 너희를 영접(迎接)지 아니하거든 그 성(城)에서 떠날 때에 너희 발에서 먼지를 떨어 버려 저희에게 증거(證據)를 삼으라.” 하시니, ^06제자(弟子)들이 나가 각(各) 촌(村)에 두루 행(行)하여 처처(處處)에 복음(福音)을 전(傳)하며 병(病)을 고치더라.

^07분봉왕(分封王) 헤롯이 이 모든 일을 듣고 심(甚)히 당황(唐慌)하여 하니, 이는 혹(或)은 요한이 죽은 자(者) 가운데서 살아났다고도 하며, ^08혹(或)은 엘리야가 나타났다고도 하며, 혹(或)은 옛 선지자(先知者) 하나가 다시 살아났다고도 함이라. ^09헤롯이 가로되, “요한은 내가 목을 베었거늘 이제 이런 일이 들리니 이 사람이 누군고?” 하며 저를 보고자 하더라.

^10사도(使徒)들이 돌아와 자기(自己)들의 모든 행(行)한 것을 예수께 고(告)한대, 데리시고 따로 벳새다라는 고을로 떠나 가셨으나, ^11무리가 알고 따라왔거늘, 예수께서 저희를 영접(迎接)하사 하나님 나라의 일을 이야기하시며 병(病) 고칠 자(者)들은 고치시더라.

^12날이 저물어 가매 열 두 사도(使徒)가 나아와 여짜오되, “무리를 보내어 두루 마을과 촌(村)으로 가서 유(留)하며 먹을 것을 얻게 하소서. 우리 있는 여기가 빈 들이니이다.”. ^13예수께서 이르시되, “너희가 먹을 것을 주어라.” 하시니, 여짜오되, “우리에게 떡 다섯 개(箇)와 물고기 두 마리 밖에 없으니 이 모든 사람을 위(爲)하여 먹을 것을 사지 아니하고는 할 수 없삽나이다.” 하였으니, ^14이는 남자(男子)가 한 5,000명(五千名) 됨이러라. 제자(弟子)들에게 이르시되, “떼를 지어 한 50명(五十名)씩 앉히라.” 하시니, ^15제자(弟子)들이 이렇게 하여 다 앉힌 후(後), ^16예수께서 떡 다섯 개(箇)와 물고기 두 마리를 가지사 하늘을 우러러 축사(祝辭) 하시고, 떼어 제자(弟子)들에게 주어 무리 앞에 놓게 하시니, ^17먹고 다 배불렀더라. 그 남은 조각 열 두 바구니를 거두니라.

^18예수께서 따로 기도(祈禱)하실 때에 제자(弟子)들이 주(主)와 함께 있더니, 물어 가라사대, “무리가 나를 누구라고 하느냐?”. ^19대답(對答)하여 가로되, “침례(浸禮) 요한이라 하고, 더러는 엘리야라, 더러는 옛 선지자(先知者) 중(中)의 하나가 살아났다 하나이다.”.

^20예수께서 이르시되, “너희는 나를 누구라 하느냐?”. 베드로가 대답(對答)하여 가로되, “하나님의 그리스도시니이다.” 하니, ^21경계(警戒)하사, “이 말을 아무에게도 이르지 말라.” 명(命)하시고, ^22가라사대, “인자(人子)가 많은 고난(苦難)을 받고 장로(長老)들과 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들에게 버린 바 되어 죽임을 당(當)하고 제 3일(第三日)에 살아나야 하리라.” 하시고, ^23또 무리에게 이르시되, “아무든지 나를 따라 오려거든 자기(自己)를 부인(否認)하고 날마다 제 십자가(十字架)를 지고 나를 좇을 것이니라. ^24누구든지 제 목숨을 구원(救援)코자 하면 잃을 것이요. 누구든지 나를 위(爲)하여 제 목숨을 잃으면 구원(救援)하리라. ^25사람이 만일(萬一) 온 천하(天下)를 얻고도 자기(自己)를 잃든지 빼앗기든지 하면 무엇이 유익(有益)하리요? ^26누구든지 나와 내 말을 부끄러워하면 인자(人子)도 자기(自己)와 아버지와 거룩한 천사(天使)들의 영광(榮光)으로 올 때에 그 사람을 부끄러워하리라. ^27내가 참으로 너희에게 이르노니, 여기 섰는 사람 중(中)에 죽기 전(前)에 하나님의 나라를 볼 자(者)들도 있느니라.”.

^28이 말씀을 하신 후(後) 8일(八日)쯤되어 예수께서 베드로와 요한과 야고보를 데리시고 기도(祈禱)하시러 산(山)에 올라가사, ^29기도(祈禱)하실 때에 용모(容貌)가 변화(變化)되고 그 옷이 희어져 광채(光彩)가 나더라.

^30문득 두 사람이 예수와 함께 말하니, 이는 모세와 엘리야라. ^31영광(榮光) 중(中)에 나타나서 장차(將次) 예수께서 예루살렘에서 별세(別世)하실 것을 말씀할쌔, ^32베드로와 및 함께 있는 자(者)들이 곤(困)하여 졸다가 아주 깨어 예수의 영광(榮光)과 및 함께 선 두 사람을 보더니, ^33두 사람이 떠날 때에 베드로가 예수께 여짜오되, “주(主)여. 우리가 여기 있는 것이 좋사오니 우리가 초막(草幕) 셋을 짓되, 하나는 주(主)를 위(爲)하여, 하나는 모세를 위(爲)하여, 하나는 엘리야를 위(爲)하여 하사이다.” 하되, 자기(自己)의 하는 말을 자기(自己)도 알지 못하더라.

^34이 말 할 즈음에 구름이 와서 저희를 덮는지라. 구름 속으로 들어갈 때에 저희가 무서워하더니, [35]구름 속에서 소리가 나서 가로되, “이는 나의 아들, 곧 택(擇)함을 받은 자(者)니, 너희는 저의 말을 들으라.” 하고, ^36소리가 그치매 오직 예수만 보이시더라. 제자(弟子)들이 잠잠(潛潛)하여 그 본 것을 무엇이든지 그 때에는 아무에게도 이르지 아니하니라.인용위치 돌아가기(벧후01:17)

^37이튿날 산(山)에서 내려 오시니 큰 무리가 맞을쌔, ^38무리 중(中)에 한 사람이 소리질러 가로되, “선생(先生)님! 청(請)컨대 내 아들을 돌아 보아 주옵소서! 이는 내 외아들이니이다. ^39귀신(鬼神)이 저를 잡아 졸지(猝地)에 부르짖게 하고 경련(痙攣)을 일으켜 거품을 흘리게 하며, 심(甚)히 상(傷)하게 하고야 겨우 떠나 가나이다. ^40당신(當身)의 제자(弟子)들에게 내어 쫓아 주기를 구(求)하였으나 저희가 능(能)히 못하더이다.”.

^41예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “믿음이 없고 패역(悖逆)한 세대(世代)여! 내가 얼마나 너희와 함께 있으며 너희를 참으리요. 네 아들을 이리로 데리고 오라.” 하시니, ^42올 때에 귀신(鬼神)이 거꾸러뜨리고 심(甚)한 경련(痙攣)을 일으키게 하는지라. 예수께서 더러운 귀신(鬼神)을 꾸짖으시고 아이를 낫게 하사 그 아비에게 도로 주시니, ^43사람들이 다 하나님의 위엄(威嚴)을 놀라니라.

저희가 다 그 행(行)하시는 모든 일을 기이(奇異)히 여길새, 예수께서 제자(弟子)들에게 이르시되, ^44“이 말을 너희 귀에 담아두라. 인자(人子)가 장차(將次) 사람들의 손에 넘기우리라.” 하시되, ^45저희가 이 말씀을 알지 못하였나니, 이는 저희로 깨닫지 못하게 숨김이 되었음이라. 또 저희는 이 말씀을 묻기도 두려워하더라.

^46제자(弟子) 중(中)에서 누가 크냐 하는 변론(辯論)이 일어나니, ^47예수께서 그 마음에 변론(辯論)하는 것을 아시고 어린 아이 하나를 데려다가 자기(自己) 곁에 세우시고, ^48저희에게 이르시되, “누구든지 내 이름으로 이 어린 아이를 영접(迎接)하면 곧 나를 영접(迎接)함이요. 또 누구든지 나를 영접(迎接)하면 곧 나 보내신 이를 영접(迎接)함이라. 너희 모든 사람 중(中)에 가장 작은 그 이가 큰 자(者)니라.”. ^49요한이 여짜오되, “주(主)여. 어떤 사람이 주(主)의 이름으로 귀신(鬼神)을 내어 쫓는 것을 우리가 보고 우리와 함께 따르지 아니하므로 금(禁)하였나이다.”. ^50예수께서 가라사대, “금(禁)하지 말라. 너희를 반대(反對)하지 않는 자(者)는 너희를 위(爲)하는 자(者)니라.” 하시니라.

^51예수께서 승천(昇天)하실 기약(期約)이 차 가매, 예루살렘을 향(向)하여 올라가기로 굳게 결심(決心)하시고, ^52사자(使者)들을 앞서 보내시매, 저희가 가서 예수를 위(爲)하여 예비(豫備)하려고 사마리아인의 한 촌(村)에 들어갔더니, ^53예수께서 예루살렘을 향(向)하여 가시는 고(故)로 저희가 받아 들이지 아니하는지라. ^54제자(弟子) 야고보와 요한이 이를 보고 가로되, “주(主)여. 우리가 불을 명(命)하여 ‘하늘로 좇아 내려 저희를 멸(滅)하라’ 하기를 원(願)하시나이까?”. ^55예수께서 돌아보시며 꾸짖으시고, ^56함께 다른 촌(村)으로 가시니라.

^57길 가실 때에 혹(或)이 여짜오되, “어디로 가시든지 저는 좇으리이다.”. ^58예수께서 가라사대, “여우도 굴이 있고 공중(空中)의 새도 집이 있으되, 인자(人子)는 머리 둘 곳이 없도다.” 하시고, ^59또 다른 사람에게 “나를 좇으라.” 하시니, 그가 가로되, “나로 먼저 가서 내 부친(父親)을 장사(葬事)하게 허락(許諾)하옵소서.”. ^60가라사대, “죽은 자(者)들로 자기(自己)의 죽은 자(者)들을 장사(葬事)하게 하고, 너는 가서 하나님의 나라를 전파(傳播)하라.” 하시고, ^61또 다른 사람이 가로되, “주(主)여. 내가 주(主)를 좇겠나이다마는, 나로 먼저 내 가족(家族)을 작별(作別)케 허락(許諾)하소서.”. ^62예수께서 이르시되, “손에 쟁기를 잡고 뒤를 돌아보는 자(者)는 하나님의 나라에 합당(合當)치 아니하니라.” 하시니라.

10

^01이후(後)에 주(主)께서 달리 70인(七十人)을 세우사, 친(親)히 가시려는 각동(各洞) 각처(各處)로 둘씩 앞서 보내시며, ^02이르시되, “추수(秋收)할 것은 많되 일군이 적으니, 그러므로 추수(秋收)하는 주인(主人)에게 청(請)하여, “추수(秋收)할 일군들을 보내어 주소서.” 하라. ^03갈찌어다. 내가 너희를 보냄이 어린 양(羊)을 이리 가운데로 보냄과 같도다.

^04전대(纏袋)나 주머니나 신을 가지지 말며 길에서 아무에게도 문안(問安)하지 말며, ^05어느 집에 들어가든지 먼저 말하되, ‘이 집이 평안(平安)할지어다’ 하라. ^06만일(萬一) 평안(平安)을 받을 사람이 거기 있으면 너희 빈 평안(平安)이 그에게 머물것이요. 그렇지 않으면 너희에게로 돌아 오리라. [07]그 집에 유(留)하며 주는 것을 먹고 마시라. 일군이 그 삯을 얻는 것이 마땅하니라. 이 집에서 저 집으로 옮기지 말라. ^08어느 동네에 들어가든지 너희를 영접(迎接)하거든 너희 앞에 차려 놓는 것을 먹고, ^09거기 있는 병자(病者)들을 고치고, 또 말하기를, ‘하나님의 나라가 너희에게 가까이 왔다’ 하라. ^10어느 동네에 들어가든지 너희를 영접(迎接)지 아니하거든 그 거리로 나와서 말하되, ^11‘너희 동네에서 우리 발에 묻은 먼지도 너희에게 떨어 버리노라. 그러나 하나님의 나라가 가까이 온 줄을 알라’ 하라. ^12내가 너희에게 말하노니, 저날에 소돔이 그 동네보다 견디기 쉬우리라.인용위치 돌아가기(딤전05:18)

^13화(禍) 있을찐저, 고라신아. 화(禍) 있을찐저, 벳새다야. 너희에게서 행(行)한 모든 권능(權能)을 두로와 시돈에서 행(行)하였더면 저희가 벌써 베옷을 입고 재에 앉아 회개(悔改)하였으리라. ^14심판(審判) 때에 두로와 시돈이 너희보다 견디기 쉬우리라. ^15가버나움아. 네가 하늘에까지 높아지겠느냐? 음부(陰府)에까지 낮아지리라. ^16너희 말을 듣는 자(者)는 곧 내 말을 듣는 것이요, 너희를 저버리는 자(者)는 곧 나를 저버리는 것이요. 나를 저버리는 자(者)는 나 보내신 이를 저버리는 것이라.” 하시니라.

^1770인(七十人)이 기뻐 돌아와 가로되, “주(主)여. 주(主)의 이름으로 귀신(鬼神)들도 우리에게 항복(降伏)하더이다.”. ^18예수께서 이르시되, “사단이 하늘로서 번개같이 떨어지는 것을 내가 보았노라. ^19내가 너희에게 뱀과 전갈(全蝎)을 밟으며 원수(怨讐)의 모든 능력(能力)을 제어(制馭)할 권세(權勢)를 주었으니, 너희를 해(害)할 자(者)가 결단(決斷)코 없으리라. ^20그러나 귀신(鬼神)들이 너희에게 항복(降伏)하는 것으로 기뻐하지 말고, 너희 이름이 하늘에 기록(記錄)된 것으로 기뻐하라.” 하시니라.

^21이 때에 예수께서 성령(聖靈)으로 기뻐하사, 가라사대, “천지(天地)의 주재(主宰)이신 아버지여. 이것을 지혜(智慧)롭고 슬기 있는 자(者)들에게는 숨기시고 어린 아이들에게는 나타내심을 감사(感謝)하나이다. 옳소이다. 이렇게 된 것이 아버지의 뜻이니이다. ^22내 아버지께서 모든 것을 내게 주셨으니, 아버지 외(外)에는 아들이 누군지 아는 자(者)가 없고, 아들과, 또 아들의 소원(所願)대로 계시(啓示)를 받는 자(者) 외(外)에는 아버지가 누군지 아는 자(者)가 없나이다.” 하시고, ^23제자(弟子)들을 돌아보시며 종용(從容)히 이르시되, “너희의 보는 것을 보는 눈은 복(福)이 있도다. ^24내가 너희에게 말하노니, 많은 선지자(先知者)와 임금이 너희 보는 바를 보고자 하였으되 보지 못하였으며, 너희 듣는 바를 듣고자 하였으되 듣지 못하였느니라.”.

^25어떤 율법사(律法師)가 일어나 예수를 시험(試驗)하여 가로되, “선생(先生)님. 내가 무엇을 하여야 영생(永生)을 얻으리이까?”. ^26예수께서 이르시되, “율법(律法)에 무엇이라 기록(記錄)되었으며, 네가 어떻게 읽느냐?”. ^27대답(對答)하여 가로되, “<네 마음을 다하며 목숨을 다하며 힘을 다하며 뜻을 다하여 주(主) 너의 하나님을 사랑하고, 또한 네 이웃을 네 몸과 같이 사랑하라. (신06:05, 레19:18)> 하였나이다.”. ^28예수께서 이르시되, “네 대답(對答)이 옳도다. 이를 행(行)하라. 그러면 살리라.” 하시니, ^29이 사람이 자기(自己)를 옳게 보이려고 예수께 여짜오되, “그러면 내 이웃이 누구오니이까?”.

^30예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “어떤 사람이 예루살렘에서 여리고로 내려가다가 강도(强盜)를 만나매, 강도(强盜)들이 그 옷을 벗기고 때려 거반(居半) 죽은 것을 버리고 갔더라. ^31마침 한 제사장(祭司長)이 그 길로 내려가다가 그를 보고 피(避)하여 지나가고, ^32또 이와 같이 한 레위인(人)도 그곳에 이르러 그를 보고 피(避)하여 지나가되, ^33어떤 사마리아인(人)은 여행(旅行)하는 중(中) 거기 이르러 그를 보고 불쌍히 여겨, ^34가까이 가서 기름과 포도주(葡萄酒)를 그 상처(傷處)에 붓고 싸매고 자기(自己) 짐승에 태워 주막(酒幕)으로 데리고 가서 돌보아 주고, ^35이튿날에 데나리온 둘을 내어 주막(酒幕) 주인(主人)에게 주며 가로되, “이 사람을 돌보아 주라. 부비(浮費)가 더 들면 내가 돌아올 때에 갚으리라.” 하였으니, ^36네 의견(意見)에는 이 세 사람 중(中)에 누가 강도(强盜) 만난 자(者)의 이웃이 되겠느냐?”. ^37가로되, “자비(慈悲)를 베푼 자(者)니이다.”.

예수께서 이르시되, “가서 너도 이와 같이 하라.” 하시니라.

^38저희가 길 갈 때에 예수께서 한 촌(村)에 들어가시매, 마르다라 이름하는 한 여자(女子)가 자기(自己) 집으로 영접(迎接)하더라. ^39그에게 마리아라 하는 동생(同生)이 있어 주(主)의 발 아래 앉아 그의 말씀을 듣더니, ^40마르다는 준비(準備)하는 일이 많아 마음이 분주(奔走)한지라.

예수께 나아가 가로되, “주(主)여. 내 동생(同生)이 나 혼자 일하게 두는 것을 생각지 아니하시나이까? 저를 명(命)하사 나를 도와주라 하소서.”. ^41주(主)께서 대답(對答)하여 가라사대, “마르다야. 마르다야. 네가 많은 일로 염려(念慮)하고 근심하나, ^42그러나 몇 가지만 하든지 혹(或) 한가지만이라도 족(足)하니라. 마리아는 이 좋은 편(便)을 택(擇)하였으니 빼앗기지 아니하리라.” 하시니라.

11

^01예수께서 한 곳에서 기도(祈禱)하시고 마치시매, 제자(弟子) 중(中) 하나가 여짜오되, “주(主)여. 요한이 자기(自己) 제자(弟子)들에게 기도(祈禱)를 가르친 것과 같이 우리에게도 가르쳐 주옵소서.”.

^02예수께서 이르시되, “너희는 기도(祈禱)할 때에 이렇게 하라.

‘아버지여. 이름이 거룩히 여김을 받으시오며, 나라이 임(臨)하옵시며, ^03우리에게 날마다 일용(日用)할 양식(糧食)을 주옵시고, ^04우리가 우리에게 죄(罪) 지은 모든 사람을 용서(容恕)하오니, 우리 죄(罪)도 사(赦)하여 주옵시고, 우리를 시험(試驗)에 들게 하지 마옵소서.’ 하라.”.

^05또 이르시되, “너희 중(中)에 누가 벗이 있는데 밤중(中)에 그에게 가서 말하기를, “벗이여. 떡 세 덩이를 내게 빌리라. ^06벗이 여행(旅行) 중(中)에 내게 왔으나 내가 먹일 것이 없노라.” 하면, ^07저가 안에서 대답(對答)하여 이르되, “나를 괴롭게 하지 말라. 문(門)이 이미 닫혔고 아이들이 함께 나와 침소(寢所)에 누웠으니 일어나 네게 줄 수가 없노라.” 하겠느냐? ^08내가 너희에게 말하노니 비록 벗됨을 인(因)하여서는 일어나 주지 아니할지라도, 그 강청(强請)함을 인(因)하여 일어나 그 소용(所用)대로 주리라.

^09내가 또 너희에게 이르노니, 구(求)하라. 그러면 너희에게 주실 것이요. 찾으라. 그러면 찾을 것이요. 문(門)을 두드리라. 그러면 너희에게 열릴 것이니, ^10구(求)하는 이마다 받을 것이요. 찾는 이가 찾을 것이요. 두드리는 이에게 열릴 것이니라.

^11너희 중(中)에 아비 된 자(者) 누가 아들이 생선(生鮮)을 달라 하면 생선(生鮮) 대신(代身)에 뱀을 주며, ^12알을 달라 하면 전갈(全蝎)을 주겠느냐? ^13너희가 악(惡)할지라도 좋은 것을 자식(子息)에게 줄 줄 알거든, 하물며 너희 천부(天父)께서 구(求)하는 자(者)에게 성령(聖靈)을 주시지 않겠느냐?” 하시니라.

^14예수께서 한 벙어리 귀신(鬼神)을 쫓아내시니, 귀신(鬼神)이 나가매 벙어리가 말하는지라. 무리들이 기이(奇異)히 여겼으나, ^15그 중(中)에 더러는 말하기를, “저가 귀신(鬼神)의 왕(王) 바알세불을 힘입어 귀신(鬼神)을 쫓아낸다.” 하고, ^16또 더러는 예수를 시험(試驗)하여 하늘로서 오는 표적(標蹟)을 구(求)하니, ^17예수께서 저희 생각을 아시고 이르시되, “스스로 분쟁(紛爭)하는 나라마다 황폐(荒廢)하여지며 스스로 분쟁(紛爭)하는 집은 무너지느니라. ^18너희 말이 내가 “바알세불을 힘입어 귀신(鬼神)을 쫓아 낸다.” 하니, 만일(萬一) 사단이 스스로 분쟁(紛爭)하면 저의 나라가 어떻게 서겠느냐? ^19내가 바알세불을 힘입어 귀신(鬼神)을 쫓아내면 너희 아들들은 누구를 힘입어 쫓아내느냐? 그러므로 저희가 너희 재판장(裁判長)이 되리라. ^20그러나 내가 만일(萬一) 하나님의 손을 힘입어 귀신(鬼神)을 쫓아내는 것이면 하나님의 나라가 이미 너희에게 임(臨)하였느니라.

^21강(强)한 자(者)가 무장(武奬)을 하고 자기(自己) 집을 지킬 때에는 그 소유(所有)가 안전(安全)하되, ^22더 강(强)한 자(者)가 와서 저를 이길 때에는 저의 믿던 무장(武奬)을 빼앗고 저의 재물(財物)을 나누느니라. ^23나와 함께 아니하는 자(者)는 나를 반대(反對)하는 자(者)요, 나와 함께 모으지 아니하는 자(者)는 헤치는 자(者)니라.

^24더러운 귀신(鬼神)이 사람에게서 나갔을 때에 물 없는 곳으로 다니며 쉬기를 구(求)하되, 얻지 못하고 이에 가로되, “내가 나온 내 집으로 돌아가리라.” 하고, ^25와 보니 그 집이 소제(掃除)되고 수리(修理) 되었거늘, ^26이에 가서 저보다 더 악(惡)한 귀신(鬼神) 일곱을 데리고 들어가서 거(居)하니, 그 사람의 나중 형편(形便)이 전(前)보다 더 심(甚)하게 되느니라.”.

^27이 말씀을 하실 때에 무리 중(中)에서 한 여자(女子)가 음성(音聲)을 높여 가로되, “당신(當身)을 밴 태(胎)와 당신(當身)을 먹인 젖이 복(福)이 있도소이다.” 하니, ^28예수께서 가라사대, “오히려 하나님의 말씀을 듣고 지키는 자(者)가 복(福)이 있느니라.” 하시니라.

^29무리가 모였을 때에 예수께서 말씀하시되, “이 세대(世代)는 악(惡)한 세대(世代)라. 표적(標蹟)을 구(求)하되, 요나의 표적(標蹟)밖에는 보일 표적(標蹟)이 없나니, ^30요나가 니느웨 사람들에게 표적(標蹟)이 됨과 같이 인자(人子)도 이 세대(世代)에 그러하리라. ^31심판(審判) 때에 남방(南方) 여왕(女王)이 일어나 이 세대(世代) 사람을 정죄(定罪)하리니, 이는 그가 솔로몬의 지혜(智慧)로운 말을 들으려고 땅끝에서 왔음이어니와, 솔로몬보다 더 큰 이가 여기 있으며, ^32심판(審判) 때에 니느웨 사람들이 일어나 이 세대(世代) 사람을 정죄(定罪)하리니, 이는 그들이 요나의 전도(傳道)를 듣고 회개(悔改)하였음이어니와, 요나보다 더 큰이가 여기 있느니라.

^33누구든지 등(燈)불을 켜서 움 속에나 말 아래 두지 아니하고 등경(燈檠) 위에 두나니, 이는 들어가는 자(者)로 그 빛을 보게 하려 함이니라. ^34네 몸의 등(燈)불은 눈이라. 네 눈이 성하면 온 몸이 밝을 것이요, 만일(萬一) 나쁘면 네 몸도 어두우리라. ^35그러므로 네 속에 있는 빛이 어둡지 아니한가 보라. ^36네 온 몸이 밝아 조금도 어두운 데가 없으면 등(燈)불의 광선(光線)이 너를 비출 때와 같이 온전(穩全)히 밝으리라.” 하시니라.

^37예수께서 말씀하실 때에 한 바리새인(人)이 자기(自己)와 함께 점심(點心) 잡수시기를 청(請)하므로, 들어가 앉으셨더니, ^38잡수시기 전(前)에 손 씻지 아니하심을 이 바리새인(人)이 보고 이상(異常)히 여기는지라. ^39주(主)께서 이르시되, “너희 바리새인(人)은 지금 잔(盞)과 대접의 겉은 깨끗이 하나 너희 속인즉, 탐욕(貪慾)과 악독(惡毒)이 가득하도다. ^40어리석은 자(者)들아. 밖을 만드신 이가 속도 만들지 아니하셨느냐? ^41오직 그 안에 있는 것으로 구제(救濟)하라. 그리하면 모든 것이 너희에게 깨끗하리라.

^42화(禍) 있을찐저, 너희 바리새인(人)이여. 너희가 박하(薄荷)와 운향(芸香)과 모든 채소(菜蔬)의 십일조(十一條)를 드리되, 공의(公義)와 하나님께 대(對)한 사랑은 버리는도다. 그러나 이것도 행(行)하고 저것도 버리지 아니하여야 할찌니라.

^43화(禍) 있을찐저, 너희 바리새인(人)이여 너희가 회당(會堂)의 높은 자리와 시장(市場)에서 문안(問安) 받는 것을 기뻐하는도다.

^44화(禍) 있을찐저, 너희여. 너희는 평토장(平土葬)한 무덤 같아서 그 위를 밟는 사람이 알지 못하느니라.”.

^45한 율법사(律法師)가 예수께 대답(對答)하여 가로되, “선생(先生)님. 이렇게 말씀하시니 우리까지 모욕(侮辱)하심이니이다.”.

^46가라사대, “화(禍) 있을찐저, 또 너희 율법(律法)사여. 지기 어려운 짐을 사람에게 지우고 너희는 한 손가락도 이 짐에 대지 않는도다. ^47화(禍) 있을찐저, 너희는 선지자(先知者)들의 무덤을 쌓는도다. 저희를 죽인 자(者)도 너희 조상(祖上)들이로다. ^48이와 같이 저희는 죽이고 너희는 쌓으니, 너희가 너희 조상(祖上)의 행(行)한 일에 증인(證人)이 되어 옳게 여기는도다. ^49이러므로 하나님의 지혜(智慧)가 일렀으되, <내가 선지자(先知者)와 사도(使徒)들을 저희에게 보내리니, 그 중(中)에 더러는 죽이며 또 핍박(逼迫)하리라. (느09:26)> 하였으니, ^50창세(創世) 이 후(後)로 흘린 모든 선지자(先知者)의 피를 이 세대(世代)가 담당(擔當)하되, ^51곧 아벨의 피로부터 제단(祭壇)과 성전(聖殿) 사이에서 죽임을 당(當)한 사가랴의 피까지 하리라. 내가 너희에게 이르노니, 과연(果然) 이 세대(世代)가 담당(擔當)하리라.

^52화(禍) 있을찐저, 너희 율법사(律法師)여. 너희가 지식(知識)의 열쇠를 가져 가고 너희도 들어가지 않고, 또 들어가자 하는 자(者)도 막았느니라.” 하시니라. ^53거기서 나오실 때에 서기관(書記官)과 바리새인(人)들이 맹렬(猛烈)히 달라붙어 여러가지 일로 힐문(詰問)하고, ^54그 입에서 나오는 것을 잡고자 하여 목을 지키더라.

12

^01그 동안에 무리 수만(數萬) 명(名)이 모여 서로 밟힐 만큼 되었더니, 예수께서 먼저 제자(弟子)들에게 말씀하여 가라사대, “바리새인(人)들의 누룩, 곧 외식(外飾)을 주의(注意)하라. ^02감추인 것이 드러나지 않을 것이 없고 숨은 것이 알려지지 않을 것이 없나니, ^03이러므로 너희가 어두운 데서 말한 모든 것이 광명(光明)한 데서 들리고, 너희가 골방(房)에서 귀에 대고 말한 것이 집 위에서 전파(傳播)되리라.

^04내가 내 친구(親舊) 너희에게 말하노니, 몸을 죽이고 그 후(後)에는 능(能)히 더 못하는 자(者)들을 두려워하지 말라. ^05마땅히 두려워할 자(者)를 내가 너희에게 보이리니, 곧 죽인 후(後)에 또한 지옥(地獄)에 던져 넣는 권세(權勢) 있는 그를 두려워하라. 내가 참으로 너희에게 이르노니 그를 두려워하라.

^06참새 다섯이 앗사리온 둘에 팔리는 것이 아니냐? 그러나 하나님 앞에는 그 하나라도 잊어버리시는 바 되지 아니하는도다. ^07너희에게는 오히려 머리털까지도 다 세신바 되었나니 두려워하지 말라. 너희는 많은 참새보다 귀(貴)하니라. ^08내가 또한 너희에게 말하노니, 누구든지 사람 앞에서 나를 시인(是認)하면 인자(人子)도 하나님의 사자(使者)들 앞에서 저를 시인(是認)할 것이요. ^09사람 앞에서 나를 부인(否認)하는 자(者)는 하나님의 사자(使者)들 앞에서 부인(否認)함을 받으리라. ^10누구든지 말로 인자(人子)를 거역(拒逆)하면 사(赦)하심을 받으려니와, 성령(聖靈)을 거역(拒逆)하는 자(者)는 사(赦)하심을 받지 못하리라. ^11사람이 너희를 회당(會堂)과 정사(政事) 잡은 이와 권세(權勢) 있는 이 앞에 끌고 가거든, 어떻게 무엇으로 대답(對答)하며 무엇으로 말할 것을 염려(念慮)치 말라. ^12마땅히 할 말을 성령(聖靈)이 곧 그 때에 너희에게 가르치시리라.” 하시니라.

^13무리 중(中)에 한 사람이 이르되, “선생(先生)님. 내 형(兄)을 명(命)하여 유업(遺業)을 나와 나누게 하소서.” 하니, ^14이르시되, “이 사람아. 누가 나를 너희의 재판장(裁判長)이나 물건(物件) 나누는 자(者)로 세웠느냐?” 하시고, ^15저희에게 이르시되, “삼가 모든 탐심(貪心)을 물리치라. 사람의 생명(生命)이 그 소유(所有)의 넉넉한데 있지 아니하니라.” 하시고, ^16또 비유(譬喩)로 저희에게 일러 가라사대, “한 부자(富者)가 그 밭에 소출(所出)이 풍성(豊盛)하매, ^17심중(心中)에 생각하여 가로되, ‘내가 곡식(穀食) 쌓아 둘 곳이 없으니 어찌할꼬?’ 하고, ^18또 가로되, ‘내가 이렇게 하리라. 내 곡간을 헐고 더 크게 짓고 내 모든 곡식(穀食)과 물건(物件)을 거기 쌓아 두리라. ^19또 내가 내 영혼(靈魂)에게 이르되, ‘영혼(靈魂)아. 여러 해 쓸 물건(物件)을 많이 쌓아 두었으니 평안(平安)히 쉬고 먹고 마시고 즐거워하자’ 하리라’ 하되, ^20하나님은 이르시되, “어리석은 자(者)여. 오늘 밤에 네 영혼(靈魂)을 도로 찾으리니, 그러면 네 예비(豫備)한 것이 뉘것이 되겠느냐?” 하셨으니, ^21자기(自己)를 위(爲)하여 재물(財物)을 쌓아 두고 하나님께 대(對)하여 부요(富饒)치 못한 자(者)가 이와 같으니라.”.

^22또 제자(弟子)들에게 이르시되, “그러므로 내가 너희에게 이르노니, 너희 목숨을 위(爲)하여 무엇을 먹을까, 몸을 위(爲)하여 무엇을 입을까, 염려(念慮)하지 말라. ^23목숨이 음식보다 중(重)하고 몸이 의복(衣服)보다 중(重)하니라. ^24까마귀를 생각하라. 심지도 아니하고 거두지도 아니하며 골방(房)도 없고 창고(倉庫)도 없으되, 하나님이 기르시나니, 너희는 새보다 얼마나 더 귀(貴)하냐? ^25또 너희 중(中)에 누가 염려(念慮)함으로 그 키를 한 자나 더할 수 있느냐? ^26그런즉 지극(至極)히 작은 것이라도 능(能)치 못하거든 어찌 그 다른 것을 염려(念慮)하느냐? ^27백합화(百合花)를 생각하여 보아라. 실도 만들지 않고 짜지도 아니하느니라. 그러나 내가 너희에게 말하노니, 솔로몬의 모든 영광(榮光)으로도 입은 것이 이 꽃 하나만 같지 못하였느니라. ^28오늘 있다가 내일 아궁이에 던지우는 들풀도 하나님이 이렇게 입히시거든, 하물며 너희일까보냐?

믿음이 적은 자(者)들아. ^29너희는 무엇을 먹을까, 무엇을 마실까, 하여 구(求)하지 말며, 근심하지도 말라. ^30이 모든 것은 세상(世上) 백성(百姓)들이 구(求)하는 것이라. 너희 아버지께서 이런 것이 너희에게 있어야 될 줄을 아시느니라. ^31오직 너희는 그의 나라를 구(求)하라. 그리하면 이런 것을 너희에게 더하시리라.

^32적은 무리여. 무서워 말라. 너희 아버지께서 그 나라를 너희에게 주시기를 기뻐하시느니라. ^33너희 소유(所有)를 팔아 구제(救濟)하여, 낡아지지 아니하는 주머니를 만들라. 곧 하늘에 둔 바 다함이 없는 보물(寶物)이니 거기는 도적(盜賊)도 가까이 하는 일이 없고 좀도 먹는 일이 없느니라. ^34너희 보물(寶物) 있는 곳에는 너희 마음도 있으리라.

^35허리에 띠를 띠고 등(燈)불을 켜고 서 있으라. ^36너희는 마치 그 주인(主人)이 혼인(婚姻) 집에서 돌아와 문(門)을 두드리면 곧 열어주려고 기다리는 사람과 같이 되라. ^37주인(主人)이 와서 깨어 있는 것을 보면 그 종들은 복(福)이 있으리로다. 내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니 주인(主人)이 띠를 띠고 그 종들을 자리에 앉히고 나아와 수종(隧從)하리라. ^38주인(主人)이 혹(或) 2경(二更)에나, 혹(或) 3경(三更)에 이르러서도 종들의 이같이 하는 것을 보면 그 종들은 복(福)이 있으리로다. ^39너희도 아는바니, 집 주인(主人)이 만일(萬一) 도적(盜賊)이 어느 때에 이를 줄 알았더면 그 집을 뚫지 못하게 하였으리라. ^40이러므로 너희도 예비(豫備)하고 있으라. 생각지 않은 때에 인자(人子)가 오리라.” 하시니라.

^41베드로가 여짜오되, “주(主)께서 이 비유(譬喩)를 우리에게 하심이니이까? 모든 사람에게 하심이니이까?”.

^42주(主)께서 가라사대, “지혜(智慧)있고 진실(眞實)한 청지기가 되어 주인(主人)에게 그 집종들을 맡아 때를 따라 양식(糧食)을 나누어 줄 자(者)가 누구냐? ^43주인(主人)이 이를 때에 그 종의 이렇게 하는 것을 보면 그 종이 복(福)이 있으리로다. ^44내가 참으로 너희에게 이르노니, 주인(主人)이 그 모든 소유(所有)를 저에게 맡기리라.

^45만일(萬一) 그 종이 마음에 생각하기를, ‘주인(主人)이 더디 오리라’ 하여 노비(奴婢)를 때리며 먹고 마시고 취(醉)하게 되면, ^46생각지 않은 날 알지 못하는 시간(時間)에 이 종의 주인(主人)이 이르러 엄(嚴)히 때리고 신실(信實)치 아니한 자(者)의 받는 율(律)에 처(處)하리니, ^47주인(主人)의 뜻을 알고도 예비(豫備)치 아니하고 그 뜻대로 행(行)치 아니한 종은 많이 맞을 것이요. ^48알지 못하고 맞을 일을 행(行)한 종은 적게 맞으리라. 무릇 많이 받은 자(者)에게는 많이 찾을 것이요, 많이 맡은 자(者)에게는 많이 달라 할 것이니라.

^49내가 불을 땅에 던지러 왔노니, 이 불이 이미 붙었으면 내가 무엇을 원(願)하리요? ^50나는 받을 침례(浸禮)가 있으니 그 이루기까지 나의 답답(沓沓)함이 어떠하겠느냐? ^51내가 세상(世上)에 화평(和平)을 주려고 온 줄로 아느냐? 내가 너희에게 이르노니, 아니라. 도리어 분쟁(紛爭)케 하려 함이로라. ^52이 후(後)부터 한 집에 다섯 사람이 있어 분쟁(紛爭)하되 셋이 둘과, 둘이 셋과 하리니, ^53아비가 아들과, 아들이 아비와, 어미가 딸과, 딸이 어미와, 시어미가 며느리와, 며느리가 시어미와 분쟁(紛爭)하리라.” 하시니라.

^54또 무리에게 이르시되, “너희가 구름이 서(西)에서 일어남을 보면 곧 말하기를, “소나기가 오리라.” 하나니 과연(果然) 그러하고, ^55남풍(南風)이 붊을 보면 말하기를, “심(甚)히 더우리라.” 하나니 과연(果然) 그러하니라. ^56외식(外飾)하는 자(者)여. 너희가 천지(天地)의 기상(氣象)은 분변(分辨)할 줄을 알면서 어찌 이 시대(時代)는 분변(分辨)치 못하느냐? ^57또 어찌하여 옳은 것을 스스로 판단(判斷)치 아니하느냐?

^58네가 너를 고소(告訴)할 자(者)와 함께 법관(法官)에게 갈 때에 길에서 화해(和解)하기를 힘쓰라. 저가 너를 재판장(裁判長)에게 끌어가고 재판장(裁判長)이 너를 관속(官屬)에게 넘겨 주어 관속(官屬)이 옥(獄)에 가둘까 염려(念慮)하라. ^59네게 이르노니, 호리(毫釐)라도 남김이 없이 갚지 아니하여서는 결단(決斷)코 저기서 나오지 못하리라.” 하시니라.

13

^01그때 마침 두어 사람이 와서 빌라도가 어떤 갈릴리 사람들의 피를 저희의 제물(祭物)에 섞은 일로 예수께 고(告)하니, ^02대답(對答)하여 가라사대, “너희는 이 갈릴리 사람들이 이같이 해(害) 받음으로써 모든 갈릴리 사람보다 죄(罪)가 더 있는 줄 아느냐? ^03너희에게 이르노니, 아니라. 너희도 만일(萬一) 회개(悔改)치 아니하면 다 이와 같이 망(亡)하리라. ^04또 실로암에서 망대(望臺)가 무너져 치어 죽은 열 여덟 사람이 예루살렘에 거(居)한 모든 사람보다 죄(罪)가 더 있는 줄 아느냐? ^05너희에게 이르노니, 아니라. 너희도 만일(萬一) 회개(悔改)치 아니하면 다 이와 같이 망(亡)하리라.”.

^06이에 비유(譬喩)로 말씀하시되, “한 사람이 포도원(葡萄園)에 무화과(無花果)나무를 심은 것이 있더니, 와서 그 열매를 구(求)하였으나 얻지 못한지라. ^07과원(果園)지기에게 이르되, “내가 3년(三年)을 와서 이 무화과(無花果)나무에 실과(實果)를 구(求)하되 얻지 못하니 찍어 버리라. 어찌 땅만 버리느냐?”. ^08대답(對答)하여 가로되, “주인(主人)이여. 금년(今年)에도 그대로 두소서. 내가 두루 파고 거름을 주리니, ^09이 후(後)에 만일(萬一) 실과(實果)가 열면이어니와, 그렇지 않으면 찍어 버리소서.” 하였다.” 하시니라.

^10안식일(安息日)에 한 회당(會堂)에서 가르치실 때에, ^1118년(十八年) 동안을 귀신(鬼神)들려 앓으며 꼬부라져 조금도 펴지 못하는 한 여자(女子)가 있더라. ^12예수께서 보시고 불러 이르시되, “여자(女子)여. 네가 네 병(病)에서 놓였다.” 하시고, ^13안수(按手)하시매, 여자(女子)가 곧 펴고 하나님께 영광(榮光)을 돌리는지라.

^14회당장(會堂長)이 예수께서 안식일(安息日)에 병(病)고치시는 것을 분(忿)내어 무리에게 이르되, “일할 날이 엿새가 있으니 그 동안에 와서 고침을 받을 것이요. 안식일(安息日)에는 말 것이니라.” 하거늘, ^15주(主)께서 대답(對答)하여 가라사대, “외식(外飾)하는 자(者)들아. 너희가 각각(各各) 안식일(安息日)에 자기(自己)의 소나 나귀나 마구에서 풀어내어 이끌고 가서 물을 먹이지 아니하느냐? ^16그러면 18년(十八年) 동안 사단에게 매인바 된, 이 아브라함의 딸을 안식일(安息日)에 이 매임에서 푸는 것이 합당(合當)치 아니하냐?”. ^17예수께서 이 말씀을 하시매, 모든 반대(反對)하는 자(者)들은 부끄러워하고 온 무리는 그 하시는 모든 영광(榮光)스러운 일을 기뻐하니라.

^18그러므로 가라사대, “하나님의 나라가 무엇과 같을꼬? 내가 무엇으로 비(比)할꼬? ^19마치 사람이 자기(自己) 채전(菜田)에 갖다 심은 겨자씨 한 알 같으니, 자라 나무가 되어 공중(空中)의 새들이 그 가지에 깃들였느니라.”. ^20또 가라사대, “내가 하나님의 나라를 무엇으로 비(比)할꼬? ^21마치 여자(女子)가 가루 서 말 속에 갖다 넣어 전부(全部) 부풀게 한 누룩과 같으니라.” 하셨더라.

^22예수께서 각(各) 성(城), 각(各) 촌(村)으로 다니사, 가르치시며 예루살렘으로 여행(旅行)하시더니, ^23혹(或)이 여짜오되, “주(主)여. 구원(救援)을 얻는 자(者)가 적으니이까?”. 저희에게 이르시되, “좁은 문(門)으로 들어가기를 힘쓰라. 내가 너희에게 이르노니, 들어가기를 구(求)하여도 못하는 자(者)가 많으리라.

^25집 주인(主人)이 일어나 문(門)을 한 번 닫은 후(後)에 너희가 밖에 서서 문(門)을 두드리며, “주(主)여. 열어 주소서.” 하면, 저가 대답(對答)하여 가로되, “나는 너희가 어디로서 온 자(者)인지 알지 못하노라.” 하리니, ^26그 때에 너희가 말하되, “우리는 주(主) 앞에서 먹고 마셨으며 주(主)는 또한 우리 길거리에서 가르치셨나이다.” 하나, ^27저가 너희에게 일러 가로되, “나는 너희가 어디로서 왔는지 알지 못하노라. 행악(行惡)하는 모든 자(者)들아. 나를 떠나가라.” 하리라.

^28너희가 아브라함과 이삭과 야곱과 모든 선지자(先知者)는 하나님 나라에 있고, 오직 너희는 밖에 쫓겨난 것을 볼 때에 거기서 슬피 울며 이를 갊이 있으리라. ^29사람들이 동서(東西) 남북(南北)으로부터 와서 하나님의 나라 잔치에 참여(參與)하리니, ^30보라. 나중 된 자(者)로서 먼저 될 자(者)도 있고 먼저 된 자(者)로서 나중 될 자(者)도 있느니라.” 하시더라.

^31곧 그 때에 어떤 바리새인(人)들이 나아와서 이르되, “나가서 여기를 떠나소서. 헤롯이 당신(當身)을 죽이고자 하나이다.”. ^32가라사대, “가서 저 여우에게 이르되, ‘오늘과 내일(來日) 내가 귀신(鬼神)을 쫓아내며 병(病)을 낫게 하다가 제 3일(第三日)에는 완전(完全)하여지리라’ 하라. ^33그러나 오늘과 내일(來日)과 모레는 내가 갈 길을 가야 하리니, 선지자(先知者)가 예루살렘 밖에서는 죽는 법(法)이 없느니라.

^34예루살렘아. 예루살렘아. 선지자(先知者)들을 죽이고 네게 파송(派送)된 자(者)들을 돌로 치는 자(者)여. 암탉이 제 새끼를 날개 아래 모음같이 내가 너희의 자녀(子女)를 모으려 한 일이 몇번(番)이냐? 그러나 너희가 원(願)치 아니하였도다.

^35보라. 너희 집이 황폐(荒廢)하여 버린바 되니라. 내가 너희에게 이르노니, 너희가 ‘주(主)의 이름으로 오시는 이를 찬송(讚頌)하리로다’ 할 때까지는 나를 보지 못하리라.” 하시니라.

14

^01안식일(安息日)에 예수께서 바리새인(人)의 한 두령(頭領)의 집에 떡 잡수시러 들어가시니 저희가 엿보고 있더라. ^02주(主)의 앞에 고창병(蠱脹病) 든 한 사람이 있는지라. ^03예수께서 대답(對答)하여 율법사(律法師)들과 바리새인(人)들에게 일러 가라사대, “안식일(安息日)에 병(病) 고쳐 주는 것이 합당(合當)하냐 아니하냐?”. ^04저희가 잠잠(潛潛)하거늘, 예수께서 그 사람을 데려다가 고쳐 보내시고, ^05또 저희에게 이르시되, “너희 중(中)에 누가 그 아들이나 소나 우물에 빠졌으면 안식일(安息日)에라도 곧 끌어내지 않겠느냐?” 하시니, ^06저희가 이에 대(對)하여 대답(對答)지 못하니라.

^07청(請)함을 받은 사람들의 상좌(上座) 택(擇)함을 보시고 저희에게 비유(譬喩)로 말씀하여 가라사대, ^08“네가 누구에게나 혼인(婚姻) 잔치에 청(請)함을 받았을 때에 상좌(上座)에 앉지 말라. 그렇지 않으면 너보다 더 높은 사람이 청(請)함을 받은 경우(境遇)에, ^09너와 저를 청(請)한 자(者)가 와서 너더러, ‘이 사람에게 자리를 내어 주라’ 하리니, 그 때에 네가 부끄러워 말석(末席)으로 가게 되리라. ^10청(請)함을 받았을 때에 차라리 가서 말석(末席)에 앉으라. 그러면 너를 청(請)한 자(者)가 와서 너더러, ‘벗이여. 올라 앉으라’ 하리니, 그 때에야 함께 앉은 모든 사람 앞에 영광(榮光)이 있으리라. ^11무릇 자기(自己)를 높이는 자(者)는 낮아지고 자기(自己)를 낮추는 자(者)는 높아지리라.”.

^12또 자기(自己)를 청(請)한 자(者)에게 이르시되, “네가 점심이나 저녁이나 베풀거든 벗이나 형제(兄弟)나 친척(親戚)이나 부(富)한 이웃을 청(請)하지 말라. 두렵건대 그 사람들이 너를 도로 청(請)하여 네게 갚음이 될까 하라. ^13잔치를 배설(排設)하거든 차라리 가난한 자(者)들과 병신(病身)들과 저는 자(者)들과 소경들을 청(請)하라. ^14그리하면 저희가 갚을 것이 없는 고(故)로 네게 복(福)이 되리니, 이는 의인(義人)들의 부활(復活) 시(時)에 네가 갚음을 받겠음이니라.” 하시더라.

^15함께 먹는 사람 중(中)에 하나가 이 말을 듣고 이르되, “무릇 하나님의 나라에서 떡을 먹는 자(者)는 복(福)되도다.” 하니, ^16이르시되, “어떤 사람이 큰 잔치를 배설(排設)하고 많은 사람을 청(請)하였더니, ^17잔치할 시간(時間)에 그 청(請)하였던 자(者)들에게 종을 보내어 가로되, “오소서 모든 것이 준비(準備)되었나이다.” 하매, ^18다 일치(一致)하게 사양(辭讓)하여 하나는 가로되, “나는 밭을 샀으매 불가불(不可不) 나가 보아야 하겠으니 청(請)컨대 나를 용서(容恕)하도록 하라.” 하고, ^19또 하나는 가로되, “나는 소 다섯겨리를 샀으매 시험(試驗)하러 가니 청(請)컨대 나를 용서(容恕)하도록 하라.” 하고, ^20또 하나는 가로되, “나는 장가(丈家) 들었으니 그러므로 가지 못하겠노라.” 하는지라.

^21종이 돌아와 주인(主人)에게 그대로 고(告)하니, 이에 집주인(主人)이 노(怒)하여 그 종에게 이르되, “빨리 시내(市內)의 거리와 골목으로 나가서 가난한 자(者)들과 병신(病身)들과 소경들과 저는 자(者)들을 데려오라.” 하니라. ^22종이 가로되, “주인(主人)이여. 명(命)하신대로 하였으되, 오히려 자리가 있나이다.”. ^23주인(主人)이 종에게 이르되, “길과 산울 가로 나가서 사람을 강권(强勸)하여 데려다가 내 집을 채우라. ^24내가 너희에게 말하노니 전(前)에 청(請)하였던 그 사람은 하나도 내 잔치를 맛보지 못하리라.” 하였다.” 하시니라.

^25허다(許多)한 무리가 함께 갈새, 예수께서 돌이키사 이르시되, ^26“무릇 내게 오는 자(者)가 자기(自己) 부모(父母)와 처자(妻子)와 형제(兄弟)와 자매(姉妹)와 및 자기(自己) 목숨까지 미워하지 아니하면 능(能)히 나의 제자(弟子)가 되지 못하고, ^27누구든지 자기(自己) 십자가(十字架)를 지고 나를 좇지 않는 자(者)도 능(能)히 나의 제자(弟子)가 되지 못하리라.

^28너희 중(中)에 누가 망대(望臺)를 세우고자 할진대, 자기(自己)의 가진 것이 준공(竣工)하기까지에 족(足)할는지 먼저 앉아 그 비용(費用)을 예산(豫算)하지 아니하겠느냐? ^29그렇게 아니하여 그 기초(基礎)만 쌓고 능(能)히 이루지 못하면 보는 자(者)가 다 비웃어 ^30가로되, ‘이 사람이 역사(役事)를 시작(始作)하고 능(能)히 이루지 못하였다’ 하리라.

^31또 어느 임금이 다른 임금과 싸우러 갈 때에 먼저 앉아 ‘10,000(一萬)으로서 저 20,000(二萬)을 가지고 오는 자(者)를 대적(對敵)할 수 있을까?’ 헤아리지 아니하겠느냐? ^32만일(萬一) 못할터이면 저가 아직 멀리 있을 동안에 사신(使臣)을 보내어 화친(和親)을 청(請)할찌니라.

^33이와 같이 너희 중(中)에 누구든지 자기(自己)의 모든 소유(所有)를 버리지 아니하면 능(能)히 내 제자(弟子)가 되지 못하리라. ^34소금이 좋은 것이나 소금도 만일(萬一) 그 맛을 잃었으면 무엇으로 짜게 하리요? ^35땅에도 거름에도 쓸데 없어 내어버리느니라. 들을 귀가 있는 자(者)는 들을지어다.” 하시니라.

15

^01모든 세리(稅吏)와 죄인(罪人)들이 말씀을 들으러 가까이 나아오니, ^02바리새인(人)과 서기관(書記官)들이 원망(怨望)하여 가로되, “이 사람이 죄인(罪人)을 영접(迎接)하고 음식(飮食)을 같이 먹는다.” 하더라.

^03예수께서 저희에게 이 비유(譬喩)로 이르시되, ^04“너희 중(中)에 어느 사람이 양(羊) 100(一百)마리가 있는데, 그 중(中)에 하나를 잃으면 아흔 아홉 마리를 들에 두고 그 잃은 것을 찾도록 찾아 다니지 아니하느냐? ^05또 찾은즉, 즐거워 어깨에 메고, ^06집에 와서 그 벗과 이웃을 불러 모으고 말하되, ‘나와 함께 즐기자 나의 잃은 양(羊)을 찾았노라’ 하리라.

^07내가 너희에게 이르노니, 이와 같이 죄인(罪人) 하나가 회개(悔改)하면 하늘에서는 회개(悔改)할 것 없는 의인(義人) 아흔 아홉을 인(因)하여 기뻐하는 것보다 더하리라.

^08어느 여자(女子)가 열 드라크마가 있는데 하나를 잃으면 등(燈)불을 켜고 집을 쓸며 찾도록 부지런히 찾지 아니하겠느냐? ^09또 찾은즉, 벗과 이웃을 불러 모으고 말하되, ‘나와 함께 즐기자. 잃은 드라크마를 찾았노라’ 하리라.

^10내가 너희에게 이르노니 이와 같이 죄인(罪人) 하나가 회개(悔改)하면 하나님의 사자(使者)들 앞에 기쁨이 되느니라.”.

^11또 가라사대, “어떤 사람이 두 아들이 있는데, ^12그 둘째가 아비에게 말하되, “아버지여. 재산(財産) 중(中)에서 내게 돌아올 분깃을 내게 주소서.” 하는지라. 아비가 그 살림을 각각(各各) 나눠 주었더니, ^13그 후(後) 며칠이 못되어 둘째 아들이 재산(財産)을 다 모아 가지고 먼 나라에 가 거기서 허랑방탕(虛浪放蕩)하여 그 재산(財産)을 허비(虛費)하더니, ^14다 없이한 후(後) 그 나라에 크게 흉년(凶年)이 들어 저가 비로소 궁핍(窮乏)한지라. ^15가서 그 나라 백성(百姓) 중(中) 하나에게 붙여 사니 그가 저를 들로 보내어 돼지를 치게 하였는데, ^16저가 돼지 먹는 쥐엄 열매로 배를 채우고자 하되 주는 자(者)가 없는지라.

^17이에 스스로 돌이켜 가로되, ‘내 아버지에게는 양식(糧食)이 풍족(豊足)한 품군이 얼마나 많은고? 나는 여기서 주려 죽는구나. ^18내가 일어나 아버지께 가서 이르기를, ‘아버지여 내가 하늘과 아버지께 죄(罪)를 얻었사오니, ^19지금부터는 아버지의 아들이라 일컬음을 감당(堪當)치 못하겠나이다. 나를 품군의 하나로 보소서’ 하리라’ 하고, ^20이에 일어나서 아버지께 돌아 가니라.

아직도 상거(相距)가 먼데 아버지가 저를 보고 측은(惻隱)히 여겨 달려가 목을 안고 입을 맞추니, ^21아들이 가로되, “아버지여. 내가 하늘과 아버지께 죄(罪)를 얻었사오니 지금부터는 아버지의 아들이라 일컬음을 감당(堪當)치 못하겠나이다.” 하나, ^22아버지는 종들에게 이르되, “제일(第一) 좋은 옷을 내어다가 입히고 손에 가락지를 끼우고 발에 신을 신기라. ^23그리고 살진 송아지를 끌어다가 잡으라. 우리가 먹고 즐기자. ^24이 내 아들은 죽었다가 다시 살아났으며 내가 잃었다가 다시 얻었노라.” 하니, 저희가 즐거워하더라.

^25맏아들은 밭에 있다가 돌아와 집에 가까왔을 때에 풍류(風流)와 춤추는 소리를 듣고, ^26한 종을 불러 이 무슨 일인가 물은대, ^27대답(對答)하되, “당신(當身)의 동생(同生)이 돌아왔으매, 당신(當身)의 아버지가 그의 건강(健康)한 몸을 다시 맞아 들이게 됨을 인(因)하여 살진 송아지를 잡았나이다.” 하니, ^28저가 노(怒)하여 들어가기를 즐겨 아니하거늘, 아버지가 나와서 권(勸)한대, ^29아버지께 대답(對答)하여 가로되, “내가 여러 해 아버지를 섬겨 명(命)을 어김이 없거늘 내게는 염소 새끼라도 주어 나와 내 벗으로 즐기게 하신 일이 없더니, ^30아버지의 살림을 창기(娼妓)와 함께 먹어버린 이 아들이 돌아오매 이를 위(爲)하여 살진 송아지를 잡으셨나이다.”.

^31아버지가 이르되, “얘. 너는 항상(恒常) 나와 함께 있으니 내 것이 다 네 것이로되, ^32이 네 동생(同生)은 죽었다가 살았으며 내가 잃었다가 얻었기로 우리가 즐거워하고 기뻐하는 것이 마땅하다.” 하니라.”.

16

^01또한 제자(弟子)들에게 이르시되, “어떤 부자(富者)에게 청지기가 있는데, 그가 주인(主人)의 소유(所有)를 허비(虛費)한다는 말이 그 주인(主人)에게 들린지라.

^02주인(主人)이 저를 불러 가로되, “내가 네게 대(對)하여 들은 이 말이 어찜이뇨? 네 보던 일을 셈하라. 청지기 사무(事務)를 계속(繼續)하지 못하리라.” 하니, ^03청지기가 속으로 이르되, ‘주인(主人)이 내 직분(職分)을 빼앗으니 내가 무엇을 할꼬? 땅을 파자니 힘이 없고, 빌어 먹자니 부끄럽구나. ^04내가 할 일을 알았도다. 이렇게 하면 직분(職分)을 빼앗긴 후(後)에 저희가 나를 자기(自己) 집으로 영접(迎接)하리라’ 하고, ^05주인(主人)에게 빚진 자(者)를 낱낱이 불러다가 먼저 온 자(者)에게 이르되, “네가 내 주인(主人)에게 얼마나 졌느뇨?”. ^06말하되, “기름 ^100(百)말이니이다.”. 가로되, “여기 네 증서(證書)를 가지고 빨리 앉아 50(五十)이라 쓰라.” 하고, ^07또 다른 이에게 이르되, “너는 얼마나 졌느뇨?”. 가로되, “밀 100석(百石)이니이다.”. 이르되, “여기 네 증서(證書)를 가지고 80(八十)이라 쓰라.” 하였는지라.

^08주인(主人)이 옳지 않은 청지기가 일을 지혜(智慧) 있게 하였으므로 칭찬(稱讚)하였으니, 이 세대(世代)의 아들들이 자기(自己) 시대(時代)에 있어서는 빛의 아들들보다 더 지혜(智慧)로움이니라.

^09내가 너희에게 말하노니 불의(不義)의 재물(財物)로 친구(親舊)를 사귀라. 그리하면 없어질 때에 저희가 영원(永遠)한 처소(處所)로 너희를 영접(迎接)하리라. ^10지극(至極)히 작은 것에 충성(忠誠)된 자(者)는 큰 것에도 충성(忠誠)되고, 지극(至極)히 작은 것에 불의(不義)한 자(者)는 큰 것에도 불의(不義)하니라. ^11너희가 만일(萬一) 불의(不義)한 재물(財物)에 충성(忠誠)치 아니하면, 누가 참된 것으로 너희에게 맡기겠느냐? ^12너희가 만일(萬一) 남의 것에 충성(忠誠)치 아니하면, 누가 너희의 것을 너희에게 주겠느냐? ^13집 하인(下人)이 두 주인(主人)을 섬길 수 없나니, 혹(或) 이를 미워하고 저를 사랑하거나, 혹(或) 이를 중(重)히 여기고 저를 경(輕)히 여길 것임이니라.

너희가 하나님과 재물(財物)을 겸(兼)하여 섬길 수 없느니라.”.

^14바리새인(人)들은 돈을 좋아하는 자(者)라. 이 모든 것을 듣고 비웃거늘, ^15예수께서 이르시되, “너희는 사람 앞에서 스스로 옳다 하는 자(者)이나, 너희 마음을 하나님께서 아시나니, 사람 중(中)에 높임을 받는 그것은 하나님 앞에 미움을 받는 것이니라. ^16율법(律法)과 선지자(先知者)는 요한의 때까지요, 그 후(後)부터는 하나님 나라의 복음(福音)이 전파(傳播)되어 사람마다 그리로 침입(侵入)하느니라.

^17그러나 율법(律法)의 한 획(劃)이 떨어짐 보다 천지(天地)의 없어짐이 쉬우리라. ^18무릇 그 아내를 버리고 다른 데 장가(丈家)드는 자(者)도 간음(姦淫)함이요, 무릇 버리운 이에게 장가(丈家)드는 자(者)도 간음(姦淫)함이니라. ^19한 부자(富者)가 있어 자색(紫色) 옷과 고운 베옷을 입고 날마다 호화(豪華)로이 연락(宴樂)하는데, ^20나사로라 이름한 한 거지가 헌데를 앓으며 그 부자(富者)의 대문(大門)에 누워, ^21부자(富者)의 상(床)에서 떨어지는 것으로 배불리려 하매, 심지어 개들이 와서 그 헌데를 핥더라.

^22이에 그 거지가 죽어 천사(天使)들에게 받들려 아브라함의 품에 들어가고, 부자(富者)도 죽어 장사(葬事)되매, ^23저가 음부(陰府)에서 고통(苦痛) 중(中)에 눈을 들어 멀리 아브라함과 그의 품에 있는 나사로를 보고, ^24불러 가로되, “아버지 아브라함이여. 나를 긍휼(矜恤)히 여기사, 나사로를 보내어 그 손가락 끝에 물을 찍어 내 혀를 서늘하게 하소서. 내가 이 불꽃 가운데서 고민(苦悶)하나이다.”. ^25아브라함이 가로되, “얘. 너는 살았을 때에 네 좋은 것을 받았고 나사로는 고난(苦難)을 받았으니, 이것을 기억(記憶)하라. 이제 저는 여기서 위로(慰勞)를 받고 너는 고민(苦悶)을 받느니라. ^26이뿐 아니라. 너희와 우리 사이에 큰 구렁이 끼어 있어 여기서 너희에게 건너가고자 하되 할 수 없고, 거기서 우리에게 건너올 수도 없게 하였느니라.”.

^27가로되, “그러면 구(求)하노니, 아버지여. 나사로를 내 아버지의 집에 보내소서. ^28내 형제(兄弟) 다섯이 있으니 저희에게 증거(證據)하게 하여 저희로 이 고통(苦痛) 받는 곳에 오지 않게 하소서.”. ^29아브라함이 가로되, “저희에게 모세와 선지자(先知者)들이 있으니 그들에게 들을찌니라.”. ^30가로되, “그렇지 아니하니이다. 아버지 아브라함이여. 만일(萬一) 죽은 자(者)에게서 저희에게 가는 자(者)가 있으면 회개(悔改)하리이다.”. ^31가로되, “모세와 선지자(先知者)들에게 듣지 아니하면 비록 죽은 자(者) 가운데서 살아나는 자(者)가 있을지라도 권(勸)함을 받지 아니하리라.” 하였다.” 하시니라.

17

^01예수께서 제자(弟子)들에게 이르시되, “실족(失足)케 하는 것이 없을 수는 없으나, 있게 하는 자(者)에게는 화(禍)로다. ^02저가 이 작은 자(者) 중(中)에 하나를 실족(失足)케 할진대 차라리 연자(硏子)맷돌을 그 목에 매이우고 바다에 던지우는 것이 나으리라.

^03너희는 스스로 조심(操心)하라. 만일(萬一) 네 형제(兄弟)가 죄(罪)를 범(犯)하거든 경계(警戒)하고 회개(悔改)하거든 용서(容恕)하라. ^04만일(萬一) 하루 일곱번(番)이라도 네게 죄(罪)를 얻고 일곱번(番) 네게 돌아와 ‘내가 회개(悔改)하노라’ 하거든 너는 용서(容恕)하라.” 하시더라.

^05사도(使徒)들이 주(主)께 여짜오되, “우리에게 믿음을 더하소서.” 하니, ^06주(主)께서 가라사대, “너희에게 겨자씨 한 알만한 믿음이 있었더면, 이 뽕나무더러 ‘뿌리가 뽑혀 바다에 심기우라’ 하였을 것이요, 그것이 너희에게 순종(順從)하였으리라. ^07너희 중(中)에 뉘게 밭을 갈거나 양(羊)을 치거나 하는 종이 있어 밭에서 돌아오면, 저더러, ‘곧 와 앉아서 먹으라’ 할 자(者)가 있느냐? ^08도리어 저더러, ‘내 먹을 것을 예비(豫備)하고 띠를 띠고 나의 먹고 마시는 동안에 수종(隧從)들고 너는 그 후(後)에 먹고 마시라’ 하지 않겠느냐? ^09명(命)한 대로 하였다고 종에게 사례(謝禮)하겠느냐? ^10이와 같이 너희도 명령(命令)받은 것을 행(行)한 후(後)에 이르기를, ‘우리는 무익(無益)한 종이라. 우리의 하여야 할 일을 한 것 뿐이라’ 할찌니라.”.

^11예수께서 예루살렘으로 가실 때에 사마리아와 갈릴리 사이로 지나가시다가, ^12한 촌(村)에 들어가시니 문둥병자(病者) 열 명(名)이 예수를 만나 멀리 서서, ^13소리를 높여 가로되, “예수 선생(先生)님이여! 우리를 긍휼(矜恤)히 여기소서.” 하거늘, ^14보시고 가라사대, “가서 제사장(祭司長)들에게 너희 몸을 보이라.” 하셨더니, 저희가 가다가 깨끗함을 받은지라.

^15그 중(中)에 하나가 자기(自己)의 나은 것을 보고 큰 소리로 하나님께 영광(榮光)을 돌리며 돌아와, ^16예수의 발 아래 엎드리어 사례(謝禮)하니 저는 사마리아인이라. ^17예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “열 사람이 다 깨끗함을 받지 아니하였느냐? 그 아홉은 어디 있느냐? ^18이 이방인(異邦人) 외(外)에는 하나님께 영광(榮光)을 돌리러 돌아온 자(者)가 없느냐?” 하시고, ^19그에게 이르시되, “일어나 가라. 네 믿음이 너를 구원(救援)하였느니라.” 하시더라.

바리새인(人)들이 “하나님의 나라가 어느 때에 임(臨)하나이까?” 묻거늘, 예수께서 대답(對答)하여 가라사대, “하나님의 나라는 볼 수 있게 임(臨)하는 것이 아니요. ^21또 ‘여기 있다. 저기 있다’고도 못하리니, 하나님의 나라는 너희 안에 있느니라.”.

^22또 제자(弟子)들에게 이르시되, “때가 이르리니, 너희가 인자(人子)의 날 하루를 보고자 하되, 보지 못하리라. ^23사람이 너희에게 말하되, ‘보라. 저기 있다. 보라. 여기 있다’ 하리라. 그러나 너희는 가지도 말고 좇지도 말라. ^24번개가 하늘 아래 이편(便)에서 번뜻하여 하늘 아래 저편(便)까지 비췸같이 인자(人子)도 자기(自己) 날에 그러하리라. ^25그러나 그가 먼저 많은 고난(苦難)을 받으며 이 세대(世代)에게 버린 바 되어야 할찌니라.

^26노아의 때에 된 것과 같이 인자(人子)의 때에도 그러하리라. ^27노아가 방주(方舟)에 들어가던 날까지 사람들이 먹고 마시고 장가(丈家) 들고 시집 가더니, 홍수(洪水)가 나서 저희를 다 멸(滅)하였으며, ^28또 롯의 때와 같으리니, 사람들이 먹고 마시고, 사고 팔고, 심고, 집을 짓더니, ^29롯이 소돔에서 나가던 날에 하늘로서 불과 유황(硫黃)이 비오듯 하여 저희를 멸(滅)하였느니라.

^30인자(人子)의 나타나는 날에도 이러하리라. ^31그 날에 만일(萬一) 사람이 지붕 위에 있고 그 세간이 집 안에 있으면 그것을 가지러 내려 오지 말 것이요, 밭에 있는 자(者)도 이와 같이 뒤로 돌이키지 말 것이니라. ^32롯의 처(妻)를 생각하라. ^33무릇 자기(自己) 목숨을 보존(保存)하고자 하는 자(者)는 잃을 것이요, 잃는 자(者)는 살리리라.

^34내가 너희에게 이르노니, 그 밤에 두 남자(男子)가 한 자리에 누워 있으매, 하나는 데려감을 당(當)하고 하나는 버려둠을 당(當)할 것이요. ^35두 여자(女子)가 함께 매를 갈고 있으매, 하나는 데려감을 당(當)하고 하나는 버려둠을 당(當)할 것이니라.”. ^36(없음)

^37저희가 대답(對答)하여 가로되, “주(主)여. 어디오니이까?”. 가라사대, “주검 있는 곳에는 독수리가 모이느니라.” 하시니라.

18

^01항상(恒常) 기도(祈禱)하고 낙망(落望)치 말아야 될 것을 저희에게 비유(譬喩)로 하여, ^02가라사대, “어떤 도시(都市)에 하나님을 두려워 아니하고 사람을 무시(無視)하는 한 재판관(裁判官)이 있는데, ^03그 도시(都市)에 한 과부(寡婦)가 있어 자주 그에게 가서, “내 원수(怨讐)에 대(對)한 나의 원한(怨恨)을 풀어 주소서.” 하되, ^04그가 얼마 동안 듣지 아니하다가 후(後)에 속으로 생각하되, ‘내가 하나님을 두려워 아니하고 사람을 무시(無視)하나, ^05이 과부(寡婦)가 나를 번거롭게 하니 내가 그 원한(怨恨)을 풀어 주리라. 그렇지 않으면 늘 와서 나를 괴롭게 하리라’ 하였느니라.”.

^06주(主)께서 또 가라사대, “불의(不義)한 재판관(裁判官)의 말한 것을 들으라. ^07하물며 하나님께서 그 밤낮 부르짖는 택(擇)하신 자(者)들의 원한(怨恨)을 풀어 주지 아니하시겠느냐? 저희에게 오래 참으시겠느냐? ^08내가 너희에게 이르노니 속(速)히 그 원한(怨恨)을 풀어 주시리라. 그러나 인자(人子)가 올 때에 세상(世上)에서 믿음을 보겠느냐?” 하시니라.

^09또 자기(自己)를 의(義)롭다고 믿고 다른 사람을 멸시(蔑視)하는 자(者)들에게 이 비유(譬喩)로 말씀하시되, ^10“두 사람이 기도(祈禱)하러 성전(聖殿)에 올라가니, 하나는 바리새인(人)이요. 하나는 세리(稅吏)라. ^11바리새인(人)은 서서 따로 기도(祈禱)하여 가로되, ‘하나님이여. 나는 다른 사람들 곧 토색(討索), 불의(不義), 간음(姦淫)을 하는 자(者)들과 같지 아니하고 이 세리(稅吏)와도 같지 아니함을 감사(感謝)하나이다. ^12나는 이레에 두번씩 금식(禁食)하고 또 소득(所得)의 십일조(十一條)를 드리나이다’ 하고, ^13세리(稅吏)는 멀리 서서 감(敢)히 눈을 들어 하늘을 우러러 보지도 못하고, 다만 가슴을 치며 가로되, ‘하나님이여 불쌍히 여기옵소서. 나는 죄인(罪人)이로소이다’ 하였느니라. ^14내가 너희에게 이르노니, 이 사람이 저보다 의(義)롭다 하심을 받고 집에 내려 갔느니라. 무릇 자기(自己)를 높이는 자(者)는 낮아지고, 자기(自己)를 낮추는 자(者)는 높아지리라.” 하시니라.

^15사람들이 예수의 만져주심을 바라고 자기(自己) 어린 아기를 데리고 오매, 제자(弟子)들이 보고 꾸짖거늘, ^16예수께서 그 어린 아이들을 불러 가까이 하시고 이르시되, “어린 아이들이 내게 오는 것을 용납(容納)하고 금(禁)하지 말라. 하나님의 나라가 이런 자(者)의 것이니라. ^17내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 누구든지 하나님의 나라를 어린 아이와 같이 받들지 않는 자(者)는 결단(決斷)코 들어가지 못하리라.” 하시니라.

^18어떤 관원(官員)이 물어 가로되, “선(善)한 선생(先生)님이여. 내가 무엇을 하여야 영생(永生)을 얻으리이까?”. ^19예수께서 이르시되, “네가 어찌하여 나를 선(善)하다 일컫느냐? 하나님 한분 외(外)에는 선(善)한 이가 없느니라. ^20네가 계명(誡命)을 아나니, <간음(姦淫)하지 말라. 살인(殺人)하지 말라. 도적(盜賊)질하지 말라. 거짓 증거(證據)하지 말라. 네 부모(父母)를 공경(恭敬)하라. (출20:12~16, 신05:16~20)> 하였느니라.”. ^21여짜오되, “이것은 내가 어려서부터 다 지키었나이다.”.

^22예수께서 이 말을 들으시고 이르시되, “네가 오히려 한 가지 부족(不足)한 것이 있으니 네게 있는 것을 다 팔아 가난한 자(者)들을 나눠 주라. 그리하면 하늘에서 보화(寶貨)가 네게 있으리라. 그리고 와서 나를 좇으라.” 하시니, ^23그 사람이 큰 부자(富者)인 고(故)로 이 말씀을 듣고 심(甚)히 근심하더라.

^24예수께서 저를 보시고 가라사대, “재산(財産)이 있는 자(者)는 하나님의 나라에 들어가기가 어떻게 어려운지, ^25약대가 바늘귀로 들어가는 것이 부자(富者)가 하나님의 나라에 들어가는 것보다 쉬우니라.” 하신대, ^26듣는 자(者)들이 가로되, “그런즉 누가 구원(救援)을 얻을 수 있나이까?”. ^27가라사대, “무릇 사람의 할 수 없는 것을 하나님은 하실 수 있느니라.”.

^28베드로가 여짜오되, “보옵소서. 우리가 우리의 것을 다 버리고 주(主)를 좇았나이다.”. ^29이르시되, “내가 진실(眞實)로 너희에게 이르노니, 하나님의 나라를 위(爲)하여 집이나 아내나 형제(兄弟)나 부모(父母)나 자녀(子女)를 버린 자(者)는 ^30금세(今世)에 있어 여러 배(倍)를 받고 내세(來世)에 영생(永生)을 받지 못할 자(者)가 없느니라.” 하시니라.

^31예수께서 열 두 제자(弟子)를 데리시고 이르시되, “보라. 우리가 예루살렘으로 올라가노니 선지자(先知者)들로 기록(記錄)된 모든 것이 인자(人子)에게 응(應)하리라. ^32인자(人子)가 이방인(異邦人)들에게 넘기워 희롱(戱弄)을 받고 능욕(凌辱)을 받고 침 뱉음을 받겠으며, ^33저희는 채찍질하고 죽일 것이니, 저는 3일(三日)만에 살아나리라.” 하시되, ^34제자(弟子)들이 이것을 하나도 깨닫지 못하였으니, 그 말씀이 감취었으므로 저희가 그 이르신 바를 알지 못하였더라.

^35여리고에 가까이 오실 때에 한 소경이 길 가에 앉아 구걸(求乞)하다가, ^36무리의 지남을 듣고 “이 무슨 일이냐?” 고 물은대, ^37저희가 “나사렛 예수께서 지나신다.” 하니, ^38소경이 외쳐 가로되, “다윗의 자손(子孫) 예수여! 나를 불쌍히 여기소서.” 하거늘, ^39앞서 가는 자(者)들이 저를 꾸짖어 “잠잠(潛潛)하라.” 하되, 저가 더욱 심(甚)히 소리 질러, “다윗의 자손(子孫)이여! 나를 불쌍히 여기소서!” 하는지라. ^40예수께서 머물러 서서 명(命)하여, “데려오라.” 하셨더니, 저가 가까이 오매 물어 가라사대, ^41“네게 무엇을 하여 주기를 원(願)하느냐?”. 가로되, “주(主)여. 보기를 원(願)하나이다.”. ^42예수께서 저에게 이르시되, “보아라. 네 믿음이 너를 구원(救援)하였느니라.” 하시매, ^43곧 보게 되어 하나님께 영광(榮光)을 돌리며 예수를 좇으니, 백성(百姓)이 다 이를 보고 하나님을 찬양(讚揚)하니라.

19

^01예수께서 여리고로 들어 지나가시더라. ^02삭개오라 이름하는 자(者)가 있으니 세리장(稅吏長)이요, 또한 부자(富者)라. ^03저가 예수께서 어떠한 사람인가 하여 보고자 하되, 키가 작고 사람이 많아 할 수 없어 ^04앞으로 달려가, 보기 위(爲)하여 뽕나무에 올라가니, 이는 예수께서 그리로 지나가시게 됨이러라.

^05예수께서 그 곳에 이르사 우러러 보시고 이르시되, “삭개오야. 속(速)히 내려오라. 내가 오늘 네 집에 유(留)하여야 하겠다.” 하시니, ^06급(急)히 내려와 즐거워하며 영접(迎接)하거늘, ^07뭇사람이 보고 수군거려 가로되, “저가 죄인(罪人)의 집에 유(留)하러 들어갔도다.” 하더라.

^08삭개오가 서서 주(主)께 여짜오되, “주(主)여. 보시옵소서. 내 소유(所有)의 절반(折半)을 가난한 자(者)들에게 주겠사오며, 만일(萬一) 뉘 것을 토색(討索)한 일이 있으면 4배(四倍)나 갚겠나이다.”. ^09예수께서 이르시되, “오늘 구원(救援)이 이 집에 이르렀으니, 이 사람도 아브라함의 자손(子孫)임이로다. ^10인자(人子)의 온 것은 잃어버린 자(者)를 찾아 구원(救援)하려 함이니라.”. ^11저희가 이 말씀을 듣고 있을 때에, 비유(譬喩)를 더하여 말씀하시니, 이는 자기(自己)가 예루살렘에 가까이 오셨고 저희는 하나님의 나라가 당장(當場)에 나타날 줄로 생각함이러라.

^12가라사대, “어떤 귀인(貴人)이 왕위(王位)를 받아 가지고 오려고 먼 나라로 갈때에, ^13그 종 열을 불러 은(銀) 열 므나를 주며 이르되, “내가 돌아오기까지 장사하라.” 하니라. ^14그런데 그 백성(百姓)이 저를 미워하여 사자(使者)를 뒤로 보내어 가로되, “우리는 이 사람이 우리의 왕(王)됨을 원(願)치 아니하노이다.” 하였더라.

^15귀인(貴人)이 왕위(王位)를 받아 가지고 돌아와서 은(銀) 준 종들의 각각(各各) 어떻게 장사한 것을 알고자 하여 저희를 부르니, ^16그 첫째가 나아와 가로되, “주(主)여. 주(主)의 한 므나로 열 므나를 남겼나이다.”. ^17주인(主人)이 이르되, “잘 하였다. 착한 종이여. 네가 지극(至極)히 작은 것에 충성(忠誠)하였으니 열 고을 권세(權勢)를 차지하라.” 하고, ^18그 둘째가 와서 가로되, “주(主)여. 주(主)의 한 므나로 다섯 므나를 만들었나이다.”. ^19주인(主人)이 그에게도 이르되, “너도 다섯 고을을 차지하라.” 하고, ^20또 한 사람이 와서 가로되, “주(主)여. 보소서. 주(主)의 한 므나가 여기 있나이다. 내가 수건(手巾)으로 싸 두었었나이다. ^21이는 당신(當身)이 엄(嚴)한 사람인 것을 내가 무서워함이라. 당신(當身)은 두지 않은 것을 취(取)하고 심지 않은 것을 거두나이다.”.

^22주인(主人)이 이르되, “악(惡)한 종아. 내가 네 말로 너를 판단(判斷)하노니, 너는 내가 두지 않은 것을 취(取)하고 심지 않은 것을 거두는 엄(嚴)한 사람인 줄을 알았느냐? ^23그러면 어찌하여 내 은(銀)을 은행(銀行)에 두지 아니하였느냐? 그리하였으면 내가 와서 그 변리(邊利)까지 찾았으리라.” 하고, ^24곁에 섰는 자(者)들에게 이르되, “그 한 므나를 빼앗아 열 므나 있는 자(者)에게 주라.” 하니, ^25저희가 가로되, “주(主)여. 저에게 이미 열 므나가 있나이다.”.

^26주인(主人)이 가로되, “내가 너희에게 말하노니, 무릇 있는 자(者)는 받겠고 없는 자(者)는 그 있는 것도 빼앗기리라. ^27그리고 나의 왕(王) 됨을 원(願)치 아니하던 저 원수(怨讐)들을 이리로 끌어다가 내 앞에서 죽이라.” 하였느니라.”.

^28예수께서 이 말씀을 하시고 예루살렘을 향(向)하여 앞서서 가시더라.

^29감람원(橄欖園)이라는 산(山)의 벳바게와 베다니에 가까이 왔을 때에 제자(弟子) 중(中) 둘을 보내시며, ^30이르시되, “너희 맞은편(便) 마을로 가라. 그리로 들어가면 아직 아무 사람도 타 보지 않은 나귀 새끼의 매여 있는 것을 보리니 풀어 끌고 오너라. ^31만일(萬一) 누가 너희에게 ‘어찌하여 푸느냐?’ 묻거든 이렇게 말하되, ‘주(主)가 쓰시겠다’ 하라.” 하시매, ^32보내심을 받은 자(者)들이 가서 그 말씀하신 대로 만난지라.

^33나귀 새끼를 풀 때에 그 임자들이 이르되, “어찌하여 나귀 새끼를 푸느냐?”. ^34대답(對答)하되, “주(主)께서 쓰시겠다.” 하고, ^35그것을 예수께로 끌고 와서 자기(自己)들의 겉옷을 나귀 새끼 위에 걸쳐 놓고 예수를 태우니, ^36가실 때에 저희가 자기(自己)의 겉옷을 길에 펴더라. ^37이미 감람산(橄欖山)에서 내려가는 편(便)까지 가까이 오시매, 제자(弟子)의 온 무리가 자기(自己)의 본 바 모든 능(能)한 일을 인(因)하여 기뻐하며 큰 소리로 하나님을 찬양(讚揚)하여 ^38가로되, “찬송(讚頌)하리로다. 주(主)의 이름으로 오시는 왕(王)이여. 하늘에는 평화(平和)요, 가장 높은 곳에는 영광(榮光)이로다.” 하니, ^39무리 중(中) 어떤 바리새인(人)들이 말하되, “선생(先生)이여. 당신(當身)의 제자(弟子)들을 책망(責望)하소서.” 하거늘, ^40대답(對答)하여 가라사대, “내가 너희에게 말하노니, 만일(萬一) 이 사람들이 잠잠(潛潛)하면 돌들이 소리지르리라.” 하시니라.

^41가까이 오사 성(城)을 보시고 우시며, ^42가라사대, “너도 오늘날 평화(平和)에 관(關)한 일을 알았더면 좋을 뻔하였거니와, 지금 네 눈에 숨기웠도다. ^43날이 이를지라. 네 원수(怨讐)들이 토성(土城)을 쌓고 너를 둘러 사면(四面)으로 가두고, ^44또 너와 및 그 가운데 있는 네 자식(子息)들을 땅에 메어치며 돌 하나도 돌위에 남기지 아니하리니, 이는 권고(眷顧) 받는 날을 네가 알지 못함을 인(因)함이니라.” 하시니라.

^45성전(聖殿)에 들어가사 장사하는 자(者)들을 내어 쫓으시며, 저희에게 이르시되, “기록(記錄)된 바, <내집은 기도(祈禱)하는 집이 되리라. (사56:07)> 하였거늘, 너희는 강도(强盜)의 굴혈(窟穴)을 만들었도다.” 하시니라.

^47예수께서 날마다 성전(聖殿)에서 가르치시니 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들과 백성(百姓)의 두목(頭目)들이 그를 죽이려고 꾀하되, ^48백성(百姓)이 다 그에게 귀를 기울여 들으므로 어찌할 방침(方針)을 찾지 못하였더라.

20

^01하루는 예수께서 성전(聖殿)에서 백성(百姓)을 가르치시며 복음(福音)을 전(傳)하실 새, 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들이 장로(長老)들과 함께 가까이 와서 ^02말하여 가로되, “당신(當身)이 무슨 권세(權勢)로 이런 일을 하는지 이 권세(權勢)를 준 이가 누구인지 우리에게 말하라.”. ^03대답(對答)하여 가라사대, “나도 한 말을 너희에게 물으리니 내게 말하라. ^04요한의 침례(浸禮)가 하늘로서냐 사람에게로서냐?”. ^05저희가 서로 의논(議論)하여 가로되, “만일(萬一) ‘하늘로서라’ 하면 ‘어찌하여 저를 믿지 아니하였느냐’ 할 것이요. ^06만일(萬一) ‘사람에게로서라’ 하면 백성(百姓)이 요한을 선지자(先知者)로 인정(認定)하니, 저희가 다 우리를 돌로 칠 것이라.” 하고, ^07대답(對答)하되, “어디로서인지 알지 못하노라.” 하니, ^08예수께서 이르시되, “나도 무슨 권세(權勢)로 이런 일을 하는지 너희에게 이르지 아니하리라.” 하시니라.

^09이 비유(譬喩)로 백성(百姓)에게 말씀하시되, “한 사람이 포도원(葡萄園)을 만들어 농부(農夫)들에게 세(稅)로 주고 타국(他國)에 가서 오래 있다가 ^10때가 이르매, 포도원(葡萄園) 소출(所出) 얼마를 바치게 하려고 한 종을 농부(農夫)들에게 보내니, 농부(農夫)들이 종을 심(甚)히 때리고 거저 보내었거늘, ^11다시 다른 종을 보내니 그도 심(甚)히 때리고 능욕(凌辱)하고 거저 보내었거늘, 다시 세번째 종을 보내니 이도 상(傷)하게 하고 내어 쫓은지라.

^13포도(葡萄)원 주인(主人)이 가로되, ‘어찌할꼬? 내 사랑하는 아들을 보내리니 저희가 혹(或) 그는 공경(恭敬)하리라’ 하였더니, ^14농부(農夫)들이 그를 보고 서로 의논(議論)하여 가로되, “이는 상속자(相續者)니 죽이고 그 유업(遺業)을 우리의 것으로 만들자.” 하고, ^15포도원(葡萄園) 밖에 내어 쫓아 죽였느니라.

그런즉 포도원(葡萄園) 주인(主人)이 이 사람들을 어떻게 하겠느뇨? ^16와서 그 농부(農夫)들을 진멸(殄滅)하고 포도원(葡萄園)을 다른 사람들에게 주리라.” 하시니, 사람들이 듣고 가로되, “그렇게 되지 말아지이다.” 하거늘, ^17저희를 보시며 가라사대, “그러면 기록(記錄)된 바, <건축자(建築者)들의 버린 돌이 모퉁이의 머릿돌이 되었느니라. (시118:22)> 함이 어찜이뇨? ^18무릇 이 돌 위에 떨어지는 자(者)는 깨어지겠고 이 돌이 사람 위에 떨어지면 저로 가루로 만들어 흩으리라.” 하시니라.

^19서기관(書記官)들과 대제사장(大祭司長)들이 예수의 이 비유(譬喩)는 자기(自己)들을 가리켜 말씀하심인 줄 알고 즉시(卽時) 잡고자 하되, 백성(百姓)을 두려워하더라. ^20이에 저희가 엿보다가 예수를 총독(總督)의 치리(治理)와 권세(權勢) 아래 붙이려 하여 정탐(偵探)들을 보내어, 그들로 스스로 의인(義人)인 체하며 예수의 말을 책(責)잡게 하니, ^21그들이 물어 가로되, “선생(先生)님이여. 우리가 아노니 당신(當身)은 바로 말씀하시고 가르치시며 사람을 외모(外貌)로 취(取)치 아니하시고, 오직 참으로써 하나님의 도(道)를 가르치시나이다. ^22우리가 가이사에게 세(稅)를 바치는 것이 가(可)하니이까? 불가(不可)하니이까?” 하니, ^23예수께서 그 간계(奸計)를 아시고 가라사대, ^24“데나리온 하나를 내게 보이라. 뉘 화상(畵像)과 글이 여기 있느냐?”. 대답(對答)하되, “가이사의 것이니이다.”. ^25가라사대, “그런즉 가이사의 것은 가이사에게, 하나님의 것은 하나님께 바치라.” 하시니, ^26저희가 백성(百姓) 앞에서 그의 말을 능(能)히 책(責)잡지 못하고 그의 대답(對答)을 기이(奇異)히 여겨 잠잠(潛潛)하니라.

^27부활(復活)이 없다 주장(主張)하는 사두개인(人) 중(中) 어떤이들이 와서 ^28물어 가로되, “선생(先生)님이여. 모세가 우리에게 써 주기를, <사람의 형(兄)이 만일(萬一) 아내를 두고 자식(子息)이 없이 죽거든, 그 동생(同生)이 그 아내를 취(取)하여 형(兄)을 위(爲)하여 후사(後嗣)를 세울찌니라. (신25:05)> 하였나이다. ^29그런데 7형제(七兄弟)가 있었는데 맏이 아내를 취(取)하였다가 자식(子息)이 없이 죽고, ^30그 둘째와 세째가 저를 취(取)하고, ^31일곱이 다 그와 같이 자식(子息)이 없이 죽고, ^32그 후(後)에 여자(女子)도 죽었나이다. ^33일곱이 다 저를 아내로 취(取)하였으니 부활(復活) 때에 그 중(中)에 뉘 아내가 되리이까?”.

^34예수께서 이르시되, “이 세상(世上)의 자녀(子女)들은 장가(丈家)도 가고 시집도 가되, ^35저 세상(世上)과 및 죽은 자(者) 가운데서 부활(復活)함을 얻기에 합당(合當)히 여김을 입은 자(者)들은 장가(丈家)가고 시집가는 일이 없으며, ^36저희는 다시 죽을 수도 없나니, 이는 천사(天使)와 동등(同等)이요, 부활(復活)의 자녀(子女)로서 하나님의 자녀(子女)임이니라. ^37죽은 자(者)의 살아난다는 것은 모세도 가시나무떨기에 관(關)한 글에 보였으되, <주(主)를 아브라함의 하나님이요, 이삭의 하나님이요, 야곱의 하나님이시라. (출03:01~10)> 칭(稱)하였나니, ^38하나님은 죽은 자(者)의 하나님이 아니요, 산 자(者)의 하나님이시라. 하나님에게는 모든 사람이 살았느니라.” 하시니, ^39서기관(書記官) 중(中) 어떤이들이 말하되, “선생(先生)이여. 말씀이 옳으니이다.” 하니, ^40저희는 아무 것도 감(敢)히 더 물을 수 없음이더라.

^41예수께서 저희에게 이르시되, “사람들이 어찌하여 그리스도를 다윗의 자손(子孫)이라 하느냐? ^42시편(詩篇)에 다윗이 친(親)히 말하였으되, <주(主)께서 내 주(主)께 이르시되, ^43내가 네 원수(怨讐)를 네 발의 발등상으로 둘 때까지 내 우편(右便)에 앉았으라 하셨도다. (시110:01)> 하였느니라. ^44그런즉 다윗이 그리스도를 주(主)라 칭(稱)하였으니, 어찌 그의 자손(子孫)이 되겠느뇨?” 하시니라.

^45모든 백성(百姓)이 들을 때에 예수께서 그 제자(弟子)들에게 이르시되, ^46“긴 옷을 입고 다니는 것을 원(願)하며, 시장(市場)에서 문안(問安) 받는 것과, 회당(會堂)의 상좌(上座)와 잔치의 상석(上席)을 좋아하는 서기관(書記官)들을 삼가라. ^47저희는 과부(寡婦)의 가산(家産)을 삼키며 외식(外飾)으로 길게 기도(祈禱)하니, 그 받는 판결(判決)이 더욱 중(重)하리라.” 하시니라.

21

^01예수께서 눈을 들어 부자(富者)들이 연보궤(捐補櫃)에 헌금(獻金) 넣는 것을 보시고, ^02또 어떤 가난한 과부(寡婦)의 두 렙돈 넣는 것을 보시고 ^03가라사대, “내가 참으로 너희에게 말하노니 이 가난한 과부(寡婦)가 모든 사람 보다 많이 넣었도다. ^04저들은 그 풍족(豊足)한 중(中)에서 헌금(獻金)을 넣었거니와, 이 과부(寡婦)는 그 구차(苟且)한 중(中)에서 자기(自己)의 있는 바 생활비(生活費) 전부(全部)를 넣었느니라.” 하시니라.

^05어떤 사람들이 성전(聖殿)을 가리켜 그 미석(美石)과 헌물(獻物)로 꾸민 것을 말하매, 예수께서 가라사대, ^06“너희 보는 이것들이 날이 이르면 돌 하나도 돌 위에 남지 않고 다 무너뜨리우리라.”.

^07저희가 물어 가로되, “선생(先生)님이여. 그러면 어느 때에 이런 일이 있겠사오며 이런 일이 이루려 할 때에 무슨 징조(徵兆)가 있사오리이까?”. ^08가라사대, “미혹(迷惑)을 받지 않도록 주의(注意)하라. 많은 사람이 내 이름으로 와서 이르되, ‘내가 그로라’ 하며, ‘때가 가까왔다’ 하겠으나, 저희를 좇지 말라. ^09난리(亂離)와 소란(騷亂)의 소문(所聞)을 들을 때에 두려워 말라. 이 일이 먼저 있어야 하되, 끝은 곧 되지 아니하니라.”.

^10또 이르시되, “민족(民族)이 민족(民族)을, 나라가 나라를 대적(對敵)하여 일어나겠고, ^11처처(處處)에 큰 지진(地震)과 기근(饑饉)과 온역(瘟疫)이 있겠고, 또 무서운 일과 하늘로서 큰 징조(徵兆)들이 있으리라.

^12이 모든 일 전(前)에 내 이름을 인(因)하여 너희에게 손을 대어 핍박(逼迫)하며, 회당(會堂)과 옥(獄)에 넘겨 주며, 임금들과 관장(官長)들 앞에 끌어 가려니와, ^13이 일이 도리어 너희에게 증거(證據)가 되리라.

^14그러므로 너희는 변명(辨明)할 것을 미리 연구(硏究)치 않기로 결심(決心)하라. ^15내가 너희의 모든 대적(對敵)이 능(能)히 대항(對抗)하거나 변박(辯駁)할 수 없는 구재(口才)와 지혜(智慧)를 너희에게 주리라.

^16심지어 부모(父母)와 형제(兄弟)와 친척(親戚)과 벗이 너희를 넘겨 주어 너희 중(中)에 몇을 죽이게 하겠고, ^17또 너희가 내 이름을 인(因)하여 모든 사람에게 미움을 받을 것이나, ^18너희 머리털 하나도 상(傷)치 아니하리라. ^19너희의 인내(忍耐)로 너희 영혼(靈魂)을 얻으리라.

^20너희가 예루살렘이 군대(軍隊)들에게 에워싸이는 것을 보거든 그 멸망(滅亡)이 가까운 줄을 알라. ^21그 때에 유대에 있는 자(者)들은 산(山)으로 도망(逃亡)할찌며, 성내(城內)에 있는 자(者)들은 나갈찌며, 촌(村)에 있는 자(者)들은 그리로 들어가지 말지어다.

^22이 날들은 기록(記錄)된 모든 것을 이루는 형벌(刑罰)의 날이니라. ^23그 날에는 아이 밴 자(者)들과 젖먹이는 자(者)들에게 화(禍)가 있으리니, 이는 땅에 큰 환난(患難)과 이 백성(百姓)에게 진노(震怒)가 있겠음이로다. ^24저희가 칼날에 죽임을 당(當)하며 모든 이방(異邦)에 사로잡혀 가겠고, 예루살렘은 이방인(異邦人)의 때가 차기까지 이방인(異邦人)들에게 밟히리라.

^25일월(日月) 성신(星辰)에는 징조(徵兆)가 있겠고, 땅에서는 민족(民族)들이 바다와 파도(波濤)의 우는 소리를 인(因)하여 혼란(混亂)한 중(中)에 곤고(困苦)하리라.

^26사람들이 세상(世上)에 임(臨)할 일을 생각하고 무서워하므로 기절(氣絶)하리니, 이는 하늘의 권능(權能)들이 흔들리겠음이라. ^27그 때에 사람들이 인자(人子)가 구름을 타고 능력(能力)과 큰 영광(榮光)으로 오는 것을 보리라. ^28이런 일이 되기를 시작(始作)하거든 일어나 머리를 들라. 너희 구속(救贖)이 가까왔느니라.” 하시더라.

^29이에 비유(譬喩)로 이르시되, “무화과(無花果)나무와 모든 나무를 보라. ^30싹이 나면 너희가 보고 여름이 가까운 줄을 자연(自然)히 아나니, ^31이와 같이 너희가 이런 일이 나는 것을 보거든 하나님의 나라가 가까운 줄을 알라.

^32내가 진실(眞實)로 너희에게 말하노니, 이 세대(世代)가 지나가기 전(前)에 모든 일이 다 이루리라. ^33천지(天地)는 없어지겠으나 내 말은 없어지지 아니하리라.

^34너희는 스스로 조심(操心)하라. 그렇지 않으면 방탕(放蕩)함과 술취(醉)함과 생활(生活)의 염려(念慮)로 마음이 둔(鈍)하여지고, 뜻밖에 그 날이 덫과 같이 너희에게 임(臨)하리라. ^35이 날은 온 지구상(地球上)에 거(居)하는 모든 사람에게 임(臨)하리라.

^36이러므로 너희는 장차(將次) 올 이 모든 일을 능(能)히 피(避)하고 인자(人子) 앞에 서도록 항상(恒常) 기도(祈禱)하며 깨어 있으라.” 하시니라.

^37예수께서 낮이면 성전(聖殿)에서 가르치시고, 밤이면 나가 감람원(橄欖園)이라 하는 산(山)에서 쉬시니, ^38모든 백성(百姓)이 그 말씀을 들으려고 이른 아침에 성전(聖殿)에 나아가더라.

22

^01유월절(逾越節)이라 하는 무교절(無酵節)이 가까우매, ^02대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들이 ‘예수를 무슨 방책(方策)으로 죽일꼬?’ 연구(硏究)하니, 이는 저희가 백성(百姓)을 두려워함이더라. ^03열 둘 중(中)에 하나인 가룟인(人)이라 부르는 유다에게 사단이 들어가니, ^04이에 유다가 대제사장(大祭司長)들과 군관(軍官)들에게 가서 예수를 넘겨 줄 방책(方策)을 의논(議論)하매, ^05저희가 기뻐하여 돈을 주기로 언약(言約)하는지라. ^06유다가 허락(許諾)하고 예수를 무리가 없을 때에 넘겨 줄 기회(機會)를 찾더라.

^07유월절(逾越節) 양(羊)을 잡을 무효절일(無酵節日)이 이른지라.

^08예수께서 베드로와 요한을 보내시며 가라사대, “가서 우리를 위(爲)하여 유월절(逾越節)을 예비(豫備)하여 우리로 먹게 하라.”. ^09여짜오되, “어디서 예비(豫備)하기를 원(願)하시나이까?”. ^10이르시되, “보라. 너희가 성내(城內)로 들어가면 물 한 동이를 가지고 가는 사람을 만나리니, 그의 들어가는 집으로 따라 들어가서, ^11그 집 주인(主人)에게 이르되, ‘선생(先生)님이 네게 하는 말씀이, ‘내가 내 제자(弟子)들과 함께 유월절(逾越節)을 먹을 객실(客室)이 어디 있느뇨?’ 하시더라’ 하라. ^12그리하면 저가 자리를 베푼 큰 다락방(房)을 보이리니 거기서 예비(豫備)하라.” 하신대, ^13저희가 나가 그 하시던 말씀대로 만나 유월절(逾越節)을 예비(豫備)하니라.

^14때가 이르매 예수께서 사도(使徒)들과 함께 앉으사, ^15이르시되, “내가 고난(苦難)을 받기 전(前)에 너희와 함께 이 유월절(逾越節) 먹기를 원(願)하고 원(願)하였노라. ^16내가 너희에게 이르노니, 이 유월절(逾越節)이 하나님의 나라에서 이루기까지 다시 먹지 아니하리라.” 하시고, ^17이에 잔(盞)을 받으사 사례(謝禮)하시고 가라사대, “이것을 갖다가 너희끼리 나누라. ^18내가 너희에게 이르노니 내가 이제부터 하나님의 나라가 임(臨)할 때까지 포도(葡萄)나무에서 난 것을 다시 마시지 아니하리라.” 하시고, [19]또 떡을 가져 사례(謝禮)하시고 떼어 저희에게 주시며 가라사대, “이것은 너희를 위(爲)하여 주는 내 몸이라. 너희가 이를 행(行)하여 나를 기념(記念)하라.” 하시고, ^20저녁 먹은 후(後)에 잔(盞)도 이와 같이 하여 가라사대, “이 잔(盞)은 내 피로 세우는 새 언약(言約)이니, 곧 너희를 위(爲)하여 붓는 것이라. ^21그러나 보라. 나를 파는 자(者)의 손이 나와 함께 상(床) 위에 있도다. ^22인자(人子)는 이미 작정(作定)된 대로 가거니와, 그를 파는 그 사람에게는 화(禍)가 있으리로다.” 하시니, ^23저희가 서로 묻되, “우리 중(中)에서 이 일을 행(行)할 자(者)가 누구일까?” 하더라.인용위치 돌아가기(고전11:24) [고전11:25]

^24또 저희 사이에 그 중(中) 누가 크냐 하는 다툼이 난지라.

^25예수께서 이르시되, “이방인(異邦人)의 임금들은 저희를 주관(主管)하며 그 집권자(執權者)들은 은인(恩人)이라 칭(稱)함을 받으나, ^26너희는 그렇지 않을찌니, 너희 중(中)에 큰 자(者)는 젊은 자(者)와 같고 두목(頭目)은 섬기는 자(者)와 같을찌니라. ^27앉아서 먹는 자(者)가 크냐? 섬기는 자(者)가 크냐? 앉아 먹는 자(者)가 아니냐? 그러나 나는 섬기는 자(者)로 너희 중(中)에 있노라. ^28너희는 나의 모든 시험(試驗) 중(中)에 항상(恒常) 나와 함께 한 자(者)들인즉, ^29내 아버지께서 나라를 내게 맡기신 것 같이 나도 너희에게 맡겨, ^30너희로 내 나라에 있어 내 상(床)에서 먹고 마시며, 또는 보좌(寶座)에 앉아 이스라엘 열 두 지파(支派)를 다스리게 하려 하노라.

^31시몬아, 시몬아. 보라. 사단이 밀 까부르듯 하려고 너희를 청구(請求)하였으나, ^32그러나 내가 너를 위(爲)하여 네 믿음이 떨어지지 않기를 기도(祈禱)하였노니, 너는 돌이킨 후(後)에 네 형제(兄弟)를 굳게 하라.”.

^33저가 말하되, “주(主)여. 내가 주(主)와 함께 옥(獄)에도, 죽는데도 가기를 준비(準備)하였나이다.”.

^34가라사대, “베드로야. 내가 네게 말하노니 오늘 닭 울기 전(前)에 네가 세번 나를 모른다고 부인(否認)하리라.” 하시니라.

^35저희에게 이르시되, “내가 너희를 전대(纏袋)와 주머니와 신도 없이 보내었을 때에 부족(不足)한 것이 있더냐?”. 가로되, “없었나이다.”.

^36이르시되, “이제는 전대(纏袋) 있는 자(者)는 가질 것이요. 주머니도 그리하고 검(劍)없는 자(者)는 겉옷을 팔아 살찌어다. ^37내가 너희에게 말하노니 기록(記錄)된 바, <저는 불법자(不法者)의 동류(同類)로 여김을 받았다. (사53:12)> 한 말이 내게 이루어져야 하리니, 내게 관(關)한 일이 이루어 감이니라.”. ^38저희가 여짜오되, “주(主)여. 보소서. 여기 검(劍) 둘이 있나이다.”. 대답(對答)하시되, “족(足)하다.” 하시니라.

^39예수께서 나가사, 습관(習慣)을 좇아 감람산(橄欖山)에 가시매, 제자(弟子)들도 좇았더니, ^40그 곳에 이르러 저희에게 이르시되, “시험(試驗)에 들지 않기를 기도(祈禱)하라.” 하시고, ^41저희를 떠나 돌 던질 만큼 가서 무릎을 꿇고 기도(祈禱)하여 가라사대, “아버지여. 만일(萬一) 아버지의 뜻이어든 이 잔(盞)을 내게서 옮기시옵소서. 그러나 내 원(願)대로 마옵시고, 아버지의 원(願)대로 되기를 원(願)하나이다.” 하시니, ^43사자(使者)가 하늘로부터 예수께 나타나 힘을 돕더라. ^44예수께서 힘쓰고 애써 더욱 간절(懇切)히 기도(祈禱)하시니, 땀이 땅에 떨어지는 피방울 같이 되더라.

^45기도(祈禱) 후(後)에 일어나, 제자(弟子)들에게 가서 슬픔을 인(因)하여 잠든 것을 보시고 ^46이르시되, “어찌하여 자느냐? 시험(試驗)에 들지 않게 일어나 기도(祈禱)하라.” 하시니라.

^47말씀하실 때에 한 무리가 오는데, 열 둘 중(中)에 하나인 유다라 하는 자(者)가 그들의 앞에 서서 와서, ^48예수께 입을 맞추려고 가까이 하는지라. 예수께서 이르시되, “유다야. 네가 입맞춤으로 인자(人子)를 파느냐?” 하시니, ^49좌우(左右)가 그 될 일을 보고 여짜오되, “주(主)여. 우리가 검(劍)으로 치리이까?” 하고, ^50그 중(中)에 한 사람이 대제사장(大祭司長)의 종을 쳐 그 오른편 귀를 떨어뜨린지라. ^51예수께서 일러 가라사대, “이것까지 참으라.” 하시고 그 귀를 만져 낫게 하시더라.

^52예수께서 그 잡으러 온 대제사장(大祭司長)들과 성전(聖殿)의 군관(軍官)들과 장로(長老)들에게 이르시되, “너희가 강도(强盜)를 잡는 것 같이 검(劍)과 몽치를 가지고 나왔느냐? ^53내가 날마다 너희와 함께 성전(聖殿)에 있을 때에 내게 손을 대지 아니하였도다. 그러나 이제는 너희 때요, 어두움의 권세(權勢)로다.” 하시더라.

^54예수를 잡아 끌고 대제사장(大祭司長)의 집으로 들어갈쌔, 베드로가 멀찍이 따라가니라. ^55사람들이 뜰 가운데 불을 피우고 함께 앉았는지라. 베드로도 그 가운데 앉았더니, ^56한 비자(婢子)가 베드로의 불빛을 향(向)하여 앉은 것을 보고 주목(注目)하여 가로되, “이 사람도 그와 함께 있었느니라.” 하니, ^57베드로가 부인(否認)하여 가로되, “이 여자(女子)여. 내가 저를 알지 못하노라.” 하더라.

^58조금 후(後)에 다른 사람이 보고 가로되, “너도 그 당(黨)이라.” 하거늘, 베드로가 가로되, “이 사람아. 나는 아니로라.” 하더라.

^59한 시(時)쯤 있다가 또 한 사람이 장담(壯談)하여 가로되, “이는 갈릴리 사람이니, 참으로 그와 함께 있었느니라.”. ^60베드로가 가로되, “이 사람아. 나는 너 하는 말을 알지 못하노라.” 고 방금(方今) 말할 때에 닭이 곧 울더라.

^61주(主)께서 돌이켜 베드로를 보시니, 베드로가 주(主)의 말씀, 곧 “오늘 닭 울기 전(前)에 네가 세번 나를 부인(否認)하리라.” 하심이 생각나서, ^62밖에 나가서 심(甚)히 통곡(痛哭)하니라.

^63지키는 사람들이 예수를 희롱(戱弄)하고 때리며, ^64그의 눈을 가리우고 물어 가로되, “선지자(先知者) 노릇 하라. 너를 친 자(者)가 누구냐?” 하고, ^65이 외(外)에도 많은 말로 욕(辱)하더라.

^66날이 새매 백성(百姓)의 장로(長老)들, 곧 대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들이 모이어 예수를 그 공회(公會)로 끌어들여 ^67가로되, “네가 그리스도여든 우리에게 말하라.”. 대답(對答)하시되, “내가 말할찌라도 너희가 믿지 아니할 것이요, ^68내가 물어도 너희가 대답(對答)지 아니할 것이니라. ^69그러나 이제 후(後)로는 인자(人子)가 하나님의 권능(權能)의 우편(右便)에 앉아 있으리라.” 하시니, ^70다 가로되, “그러면 네가 하나님의 아들이냐?”. 대답(對答)하시되, “너희 말과 같이 내가 그니라.”. ^71저희가 가로되, “어찌 더 증거(證據)를 요구(要求)하리요? 우리가 친(親)히 그 입에서 들었노라.” 하더라.

23

^01무리가 다 일어나 예수를 빌라도에게 끌고 가서, ^02고소(告訴)하여 가로되, “우리가 이 사람을 보매, 우리 백성(百姓)을 미혹(迷惑)하고 가이사에게 세(稅) 바치는 것을 금(禁)하며, 자칭(自稱) 왕(王) 그리스도라 하더이다.” 하니, ^03빌라도가 예수께 물어 가로되, “네가 유대인의 왕(王)이냐?”. 대답(對答)하여 가라사대, “네 말이 옳도다.”.

^04빌라도가 대제사장(大祭司長)들과 무리에게 이르되, “내가 보니 이 사람에게 죄(罪)가 없도다.” 하니, ^05무리가 더욱 굳세게 말하되, “저가 온 유대에서 가르치고 갈릴리에서부터 시작(始作)하여 여기까지 와서 백성(百姓)을 소동(騷動)케 하나이다.”. ^06빌라도가 듣고 묻되, “저가 갈릴리 사람이냐?” 하여, ^07헤롯의 관할(管轄)에 속(屬)한 줄을 알고 헤롯에게 보내니, 때에 헤롯이 예루살렘에 있더라.

^08헤롯이 예수를 보고 심(甚)히 기뻐하니, 이는 그의 소문(所聞)을 들었으므로 보고자 한 지 오래였고, 또한 무엇이나 이적(異蹟) 행(行)하심을 볼까 바랐던 연고(緣故)러라. ^09여러 말로 물으나 아무 말도 대답(對答)지 아니하시니, ^10대제사장(大祭司長)들과 서기관(書記官)들이 서서 힘써 고소(告訴)하더라. ^11헤롯이 그 군병(軍兵)들과 함께 예수를 업신여기며, 희롱(戱弄)하고 빛난 옷을 입혀 빌라도에게 도로 보내니, ^12헤롯과 빌라도가 전(前)에는 원수(怨讐)이었으나 당일(當日)에 서로 친구(親舊)가 되니라.

^13빌라도가 대제사장(大祭司長)들과 관원(官員)들과 백성(百姓)을 불러 모으고, ^14이르되, “너희가 이 사람을 백성(百姓)을 미혹(迷惑)하는 자(者)라 하여 내게 끌어왔도다. 보라. 내가 너희 앞에서 사실(事實)하였으되, 너희의 고소(告訴)하는 일에 대(對)하여 이 사람에게 죄(罪)를 찾지 못하였고, ^15헤롯이 또한 그렇게 하여 저를 우리에게 도로 보내었도다. 보라. 저의 행(行)한 것은 죽일 일이 없느니라. ^16그러므로 때려서 놓겠노라.”. ^17(없음)

^18무리가 일제(一齊)히 소리질러 가로되, “이 사람을 없이하고 바라바를 우리에게 놓아 주소서.” 하니, ^19이 바라바는 성중(城中)에서 일어난 민란(民亂)과 살인(殺人)을 인(因)하여 옥(獄)에 갇힌 자(者)러라. ^20빌라도는 예수를 놓고자 하여 다시 저희에게 말하되, ^21저희는 소리질러 가로되, “저를 십자가(十字架)에 못박게 하소서! 십자가(十字架)에 못박게 하소서!” 하는지라.

^22빌라도가 세번째 말하되, “이 사람이 무슨 악(惡)한 일을 하였느냐? 나는 그 죽일 죄(罪)를 찾지 못하였나니 때려서 놓으리라.” 한대, ^23저희가 큰 소리로 재촉하여 십자가(十字架)에 못 박기를 구(求)하니, 저희의 소리가 이긴지라. ^24이에 빌라도가 저희의 구(求)하는 대로 하기를 언도(言渡)하고, ^25저희의 구(求)하는 자(者), 곧 민란(民亂)과 살인(殺人)을 인(因)하여 옥(獄)에 갇힌 자(者)를 놓고 예수를 넘겨 주어 저희 뜻대로 하게 하니라.

^26저희가 예수를 끌고 갈 때에 시몬이라는 구레네 사람이 시골로서 오는 것을 잡아, 그에게 십자가(十字架)를 지워 예수를 좇게 하더라. ^27또 백성(百姓)과 및 그를 위(爲)하여 가슴을 치며 슬피 우는 여자(女子)의 큰 무리가 따라 오는지라.

^28예수께서 돌이켜 그들을 향(向)하여 가라사대, “예루살렘의 딸들아. 나를 위(爲)하여 울지 말고 너희와 너희 자녀(子女)를 위(爲)하여 울라.

^29보라. 날이 이르면 사람이 말하기를, ‘수태(受胎) 못하는 이와, 해산(解産)하지 못한 배와, 먹이지 못한 젖이 복(福)이 있다’ 하리라.

^30그 때에 사람이 산(山)들을 대(對)하여, ‘우리 위에 무너지라’ 하며, 작은 산(山)들을 대(對)하여 ‘우리를 덮으라’ 하리라. ^31푸른 나무에도 이같이 하거든 마른 나무에는 어떻게 되리요?” 하시니라.

^32또 다른 두 행악자(行惡者)도 사형(死刑)을 받게 되어 예수와 함께 끌려 가니라.

^33해골(骸骨)이라 하는 곳에 이르러 거기서 예수를 십자가(十字架)에 못 박고 두 행악자(行惡者)도 그렇게 하니, 하나는 우편(右便)에, 하나는 좌편(左便)에 있더라. ^34이에 예수께서 가라사대, “아버지여. 저희를 사(赦)하여 주옵소서. 자기(自己)의 하는 것을 알지 못함이니이다.” 하시더라.

저희가 그의 옷을 나눠 제비 뽑을쌔, ^35백성(百姓)은 서서 구경하며 관원(官員)들도 비웃어 가로되, “저가 남을 구원(救援)하였으니, 만일(萬一) 하나님의 택(擇)하신 자(者) 그리스도여든 자기(自己)도 구원(救援)할지어다.” 하고, ^36군병(軍兵)들도 희롱(戱弄)하면서 나아와 신포도주(葡萄酒)를 주며 ^37가로되, “네가 만일(萬一) 유대인(人)의 왕(王)이어든 네가 너를 구원(救援)하라.” 하더라. ^38그의 위에 이는 유대인(人)의 왕(王)이라 쓴 패(牌)가 있더라.

^39달린 행악자(行惡者) 중(中) 하나는 비방(誹謗)하여 가로되, “네가 그리스도가 아니냐? 너와 우리를 구원(救援)하라.” 하되, ^40하나는 그 사람을 꾸짖어 가로되, “네가 동일(同一)한 정죄(定罪)를 받고서도 하나님을 두려워 아니하느냐? ^41우리는 우리의 행(行)한 일에 상당(相當)한 보응(報應)을 받는 것이니 이에 당연(當然)하거니와, 이 사람의 행(行)한 것은 옳지 않은 것이 없느니라.” 하고, ^42가로되, “예수여. 당신(當身)의 나라에 임(臨)하실 때에 나를 생각하소서.” 하니, ^43예수께서 이르시되, “내가 진실(眞實)로 네게 이르노니, 오늘 네가 나와 함께 낙원(樂園)에 있으리라.” 하시니라.

^44때가 제 6시(第六時)쯤 되어 해가 빛을 잃고 온 땅에 어두움이 임(臨)하여 제 9시(第九時)까지 계속(繼續)하며, ^45성소(聖所)의 휘장(揮帳)이 한가운데가 찢어지더라.

^46예수께서 큰 소리로 불러 가라사대, “아버지여! 내 영혼(靈魂)을 아버지 손에 부탁(付託)하나이다!” 하고, 이 말씀을 하신 후(後) 운명(殞命)하시다.

^47백부장이 그 된 일을 보고 하나님께 영광(榮光)을 돌려 가로되, “이 사람은 정녕(丁寧) 의인(義人)이었도다.” 하고, ^48이를 구경하러 모인 무리도 그 된 일을 보고 다 가슴을 두드리며 돌아가고, ^49예수의 아는 자(者)들과 및 갈릴리로부터 따라온 여자(女子)들도 다 멀리 서서 이 일을 보니라.

^50공회(公會) 의원(議員)으로 선(善)하고 의(義)로운 요셉이라 하는 사람이 있으니, ^51(저희의 결의(決議)와 행사(行事)에 가(可)타 하지 아니한 자(者)라.) 그는 유대인(人)의 동네 아리마대 사람이요, 하나님의 나라를 기다리는 자(者)러니, ^52빌라도에게 가서 “예수의 시체(屍體)를 달라.” 하여, ^53이를 내려 세마포(細麻布)로 싸고, 아직 사람을 장사한 일이 없는 바위에 판 무덤에 넣어 두니, ^54이 날은 예비일(豫備日)이요, 안식일(安息日)이 거의 되었더라. ^55갈릴리에서 예수와 함께 온 여자(女子)들이 뒤를 좇아 그 무덤과 그의 시체(屍體)를 어떻게 둔 것을 보고, ^56돌아가 향품(香品)과 향유(香油)를 예비(豫備)하더라. 계명(誡命)을 좇아 안식일(安息日)에 쉬더라.

24

^01안식(安息) 후(後) 첫날 새벽에 이 여자(女子)들이 그 예비(豫備)한 향품(香品)을 가지고 무덤에 가서, ^02돌이 무덤에서 굴려 옮기운 것을 보고 ^03들어가니, 주(主) 예수의 시체(屍體)가 뵈지 아니하더라. ^04이를 인(因)하여 근심할 때에 문득 찬란(燦爛)한 옷을 입은 두 사람이 곁에 섰는지라.

^05여자(女子)들이 두려워 얼굴을 땅에 대니, 두 사람이 이르되, “어찌하여 산 자(者)를 죽은 자(者) 가운데서 찾느냐? ^06여기 계시지 않고 살아나셨느니라. 갈릴리에 계실 때에 너희에게 어떻게 말씀하신 것을 기억(記憶)하라. ^07이르시기를, “인자(人子)가 죄인(罪人)의 손에 넘기워 십자가(十字架)에 못 박히고 제 3일(第三日)에 다시 살아나야 하리라.” 하셨느니라.” 한대, ^08저희가 예수의 말씀을 기억(記憶)하고 ^09무덤에서 돌아가, 이 모든 것을 열 한 사도(使徒)와 모든 다른 이에게 고(告)하니, ^10(이 여자(女子)들은 막달라 마리아와 요안나와 야고보의 모친(母親) 마리아라. 또 저희와 함께한 다른 여자(女子)들도 이것을 사도(使徒)들에게 고(告)하니라.)

^11사도(使徒)들은 저희 말이 허탄(虛誕)한듯이 뵈어 믿지 아니하나, ^12베드로는 일어나 무덤에 달려가서 구푸려 들여다 보니 세마포(細麻布)만 보이는지라. 그 된 일을 기이(奇異)히 여기며 집으로 돌아가니라.

^13그 날에 저희 중(中) 둘이 예루살렘에서 25리(二十五里) 되는 엠마오라 하는 촌(村)으로 가면서, ^14이 모든 된 일을 서로 이야기하더라.

^15저희가 서로 이야기하며 문의(問議) 할 때에 예수께서 가까이 이르러 저희와 동행(同行)하시나, ^16저희의 눈이 가리워져서 그인줄 알아보지 못하거늘, ^17예수께서 이르시되, “너희가 길가면서 서로 주고 받고 하는 이야기가 무엇이냐?” 하시니, 두 사람이 슬픈 빛을 띠고 머물러 서더라.

^18그 한 사람인 글로바라 하는 자(者)가 대답(對答)하여 가로되, “당신(當身)이 예루살렘에 우거(寓居)하면서 근일(近日) 거기서 된 일을 홀로 알지 못하느뇨?”. ^19가라사대, “무슨 일이뇨?”.

가로되, “나사렛 예수의 일이니, 그는 하나님과 모든 백성(百姓) 앞에서 말과 일에 능(能)하신 선지자(先知者)여늘, ^20우리 대제사장(大祭司長)들과 관원(官員)들이 사형(死刑) 판결(判決)에 넘겨 주어 십자가(十字架)에 못 박았느니라. ^21우리는 이 사람이 이스라엘을 구속(救贖)할 자(者)라고 바랐노라. 이뿐 아니라. 이 일이 된 지가 사흘째요. ^22또한 우리 중(中)에 어떤 여자(女子)들이 우리로 놀라게 하였으니, 이는 저희가 새벽에 무덤에 갔다가 ^23그의 시체(屍體)는 보지 못하고, 와서 “그가 살으셨다.” 하는 천사(天使)들의 나타남을 보았다 함이라. ^24또 우리와 함께 한 자(者) 중(中)에 두어 사람이 무덤에 가 과연(果然) 여자(女子)들의 말한바와 같음을 보았으나, 예수는 보지 못하였느니라.” 하거늘, ^25가라사대, “미련하고 선지자(先知者)들의 말한 모든 것을 마음에 더디 믿는 자(者)들이여. ^26그리스도가 이런 고난(苦難)을 받고 자기(自己)의 영광(榮光)에 들어가야 할 것이 아니냐?” 하시고, ^27이에 모세와 및 모든 선지자(先知者)의 글로 시작(始作)하여 모든 성경(聖經)에 쓴 바, 자기(自己)에 관(關)한 것을 자세(仔細)히 설명(說明)하시니라.

^28저희의 가는 촌(村)에 가까이 가매, 예수는 더 가려 하는 것 같이 하시니, ^29저희가 강권(强勸)하여 가로되, “우리와 함께 유(留)하사이다. 때가 저물어 가고 날이 이미 기울었나이다.” 하니, 이에 저희와 함께 유(留)하러 들어 가시니라.

^30저희와 함께 음식(飮食) 잡수실 때에 떡을 가지사 축사(祝辭)하시고, 떼어 저희에게 주시매, ^31저희 눈이 밝아져 그인 줄 알아 보더니, 예수는 저희에게 보이지 아니하시는지라.

^32저희가 서로 말하되, “길에서 우리에게 말씀하시고 우리에게 성경(聖經)을 풀어 주실 때에 우리 속에서 마음이 뜨겁지 아니하더냐?” 하고, ^33곧 그 시(時)로 일어나 예루살렘에 돌아가 보니 열 한 사도(使徒)와 및 그와 함께 한 자(者)들이 모여 있어 ^34말하기를, “주(主)께서 과연(果然) 살아나시고 시몬에게 나타나셨다.” 하는지라. ^35두 사람도 길에서 된 일과 예수께서 떡을 떼심으로 자기(自己)들에게 알려지신 것을 말하더라.

^36이 말을 할 때에 예수께서 친(親)히 그 가운데 서서 가라사대, “너희에게 평강(平康)이 있을찌어다.” 하시니, ^37저희가 놀라고 무서워하여 그 보는 것을 영(靈)으로 생각하는지라. ^38예수께서 가라사대, “어찌하여 두려워하며, 어찌하여 마음에 의심(疑心)이 일어나느냐? ^39내 손과 발을 보고 나인줄 알라. 또 나를 만져보라. 영(靈)은 살과 뼈가 없으되, 너희 보는 바와 같이 나는 있느니라.”.

^40이 말씀을 하시고 손과 발을 보이시나, ^41저희가 너무 기쁘므로 오히려 믿지 못하고 기이(奇異)히 여길 때에 이르시되, “여기 무슨 먹을 것이 있느냐?” 하시니, ^42이에 구운 생선(生鮮) 한 토막을 드리매, ^43받으사, 그 앞에서 잡수시더라.

^44또 이르시되, “내가 너희와 함께 있을 때에 너희에게 말한바, “곧 모세의 율법(律法)과 선지자(先知者)의 글과 시편(詩篇)에 나를 가리켜 기록(記錄)된 모든 것이 이루어져야 하리라.(창3:15, 창12:3, 창22:18, 민21:9, 민24:17, 신18:15, 요1:45, 요5:46)” 한 말이 이것이라.” 하시고, ^45이에 저희 마음을 열어 성경(聖經)을 깨닫게 하시고, ^46또 이르시되, “이같이 그리스도가 고난(苦難)을 받고 제 3일(第三日)에 죽은 자(者) 가운데서 살아날 것과, ^47또 그의 이름으로 죄(罪) 사(赦)함을 얻게 하는 회개(悔改)가 예루살렘으로부터 시작(始作)하여 모든 족속(族屬)에게 전파(傳播)될 것이 기록(記錄)되었으니, ^48너희는 이 모든 일의 증인(證人)이라.

^49볼찌어다. 내가 내 아버지의 약속(約束)하신 것을 너희에게 보내리니, 너희는 위로부터 능력(能力)을 입히울 때까지 이 성(城)에 유(留)하라.” 하시니라.

^50예수께서 저희를 데리고 베다니 앞까지 나가사 손을 들어 저희에게 축복(祝福)하시더니, ^51축복(祝福)하실 때에 저희를 떠나 하늘로 올리우시니, ^52저희가 그에게 경배(敬拜)하고 큰 기쁨으로 예루살렘에 돌아가 ^53늘 성전(聖殿)에 있어 하나님을 찬송(讚頌)하니라.

신약. 로마서(롬). 01-16.

01

^01예수 그리스도의 종 바울은 사도(使徒)로 부르심을 받아 하나님의 복음(福音)을 위(爲)하여 택정(擇定)함을 입었으니, ^02이 복음(福音)은 하나님이 선지자(先知者)들로 말미암아 그의 아들에 관(關)하여 성경(聖經)에 미리 약속(約束)하신 것이라.

^03이 아들로 말하면 육신(肉身)으로는 다윗의 혈통(血統)에서 나셨고, ^04성결(聖潔)의 영(靈)으로는 죽은 가운데서 부활(復活)하여 능력(能力)으로 하나님의 아들로 인정(認定)되셨으니, 곧 우리 주(主) 예수 그리스도시니라. ^05그로 말미암아 우리가 은혜(恩惠)와 사도(使徒)의 직분(職分)을 받아 그 이름을 위(爲)하여 모든 이방인(異邦人) 중(中)에서 믿어 순종(順從)케 하나니, ^06너희도 그들 중(中)에 있어 예수 그리스도의 것으로 부르심을 입은 자(者)니라.

^07로마에 있어 하나님의 사랑하심을 입고 성도(聖徒)로 부르심을 입은 모든 자(者)에게 하나님 우리 아버지와 주(主) 예수 그리스도로 좇아 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 있기를 원(願)하노라.

^08첫째는 내가 예수 그리스도로 말미암아 너희 모든 사람을 인(因)하여 내 하나님께 감사(感謝)함은 너희 믿음이 온 세상(世上)에 전파(傳播)됨이로다. ^09내가 그의 아들의 복음(福音) 안에서 내 심령(心靈)으로 섬기는 하나님이 나의 증인(證人)이 되시거니와, 항상(恒常) 내 기도(祈禱)에 쉬지 않고 너희를 말하며, ^10어떠하든지 이제 하나님의 뜻 안에서 너희에게로 나아갈 좋은 길 얻기를 구(求)하노라. ^11내가 너희 보기를 심(甚)히 원(願)하는 것은 무슨 신령(神靈)한 은사(恩賜)를 너희에게 나눠 주어 너희를 견고(堅固)케 하려 함이니, ^12이는 곧 내가 너희 가운데서 너희와 나의 믿음을 인(因)하여 피차(彼此) 안위(安慰)함을 얻으려 함이라.

^13형제(兄弟)들아. 내가 여러 번 너희에게 가고자 한 것을 너희가 모르기를 원(願)치 아니하노니, 이는 너희 중(中)에서도 다른 이방인(異邦人) 중(中)에서와 같이 열매를 맺게 하려 함이로되, 지금까지 길이 막혔도다.

^14헬라인(人)이나, 야만(野蠻)이나, 지혜(智慧) 있는 자(者)나, 어리석은 자(者)에게, 다 내가 빚진 자(者)라. ^15그러므로 나는 할 수 있는 대로 로마에 있는 너희에게도 복음(福音) 전(傳)하기를 원(願)하노라.

^16내가 복음(福音)을 부끄러워하지 아니하노니, 이 복음(福音)은 모든 믿는 자(者)에게 구원(救援)을 주시는 하나님의 능력(能力)이 됨이라. 첫째는 유대인(人)에게요, 또한 헬라인(人)에게로다.

^17복음(福音)에는 하나님의 의(義)가 나타나서 믿음으로 믿음에 이르게 하나니, 기록(記錄)된 바, <오직 의인(義人)은 믿음으로 말미암아 살리라. (합02:04)> 함과 같으니라.

^18하나님의 진노(震怒)가 불의(不義)로 진리(眞理)를 막는 사람들의 모든 경건(敬虔)치 않음과 불의(不義)에 대(對)하여 하늘로 좇아 나타나나니, ^19이는 하나님을 알만한 것이 저희 속에 보임이라. 하나님께서 이를 저희에게 보이셨느니라. ^20창세(創世)로부터 그의 보이지 아니하는 것들, 곧 그의 영원(永遠)하신 능력(能力)과 신성(神性)이 그 만드신 만물(萬物)에 분명(分明)히 보여 알게 되나니, 그러므로 저희가 핑계치 못할찌니라.

^21하나님을 알되, 하나님으로 영화(榮華)롭게도 아니하며, 감사(感謝)치도 아니하고, 오히려 그 생각이 허망(虛妄)하여지며 미련한 마음이 어두워졌나니, ^22스스로 지혜(智慧) 있다 하나 우둔(愚鈍)하게 되어, ^23썩어지지 아니하는 하나님의 영광(榮光)을 썩어질 사람과 금수(禽獸)와 버러지 형상(形像)의 우상(偶像)으로 바꾸었느니라.

^24그러므로 하나님께서 저희를 마음의 정욕(情欲)대로 더러움에 내어 버려두사 저희 몸을 서로 욕(辱)되게 하셨으니, ^25이는 저희가 하나님의 진리(眞理)를 거짓 것으로 바꾸어 피조물(被造物)을 조물주(造物主) 보다 더 경배(敬拜)하고 섬김이라.

주(主)는 곧 영원(永遠)히 찬송(讚頌)할 이시로다. 아멘.

^26이를 인(因)하여 하나님께서 저희를 부끄러운 욕심(慾心)에 내어 버려 두셨으니, 곧 저희 여인(女人)들도 순리(順理)대로 쓸 것을 바꾸어 역리(逆理)로 쓰며, ^27이와 같이 남자(男子)들도 순리(順理)대로 여인(女人) 쓰기를 버리고 서로 향(向)하여 음욕(淫慾)이 불 일듯 하매, 남자(男子)가 남자(男子)로 더불어 부끄러운 일을 행(行)하여 저희의 그릇됨에 상당(相當)한 보응(報應)을 그 자신(自身)에 받았느니라.

^28또한 저희가 마음에 하나님 두기를 싫어하매, 하나님께서 저희를 그 상실(喪失)한 마음대로 내어 버려두사 합당(合當)치 못한 일을 하게 하셨으니, ^29곧 모든 불의(不義), 추악(醜惡), 탐욕(貪慾), 악의(惡意)가 가득한 자(者)요, 시기(猜忌), 살인(殺人), 분쟁(紛爭), 사기(詐欺), 악독(惡毒)이 가득한 자(者)요, 수군수군 하는 자(者)요. ^30비방(誹謗)하는 자(者)요, 하나님의 미워하시는 자(者)요, 능욕(凌辱)하는 자(者)요, 교만(驕慢)한 자(者)요, 자랑하는 자(者)요, 악(惡)을 도모(圖謀)하는 자(者)요, 부모(父母)를 거역(拒逆)하는 자(者)요, ^31우매(愚昧)한 자(者)요, 배약(背約)하는 자(者)요, 무정(無情)한 자(者)요, 무자비(無慈悲)한 자(者)요, ^32저희가 이같은 일을 행(行)하는 자(者)는 사형(死刑)에 해당(該當)하다고 하나님의 정(定)하심을 알고도 자기(自己)들만 행(行)할 뿐 아니라, 또한 그 일을 행(行)하는 자(者)를 옳다 하느니라.

02

^01그러므로 남을 판단(判斷)하는 사람아. 무론 누구든지 네가 핑계치 못할 것은 남을 판단(判斷)하는 것으로 네가 너를 정죄(定罪)함이니, 판단(判斷)하는 네가 같은 일을 행(行)함이니라. ^02이런 일을 행(行)하는 자(者)에게 하나님의 판단(判斷)이 진리(眞理)대로 되는 줄 우리가 아노라.

^03이런 일을 행(行)하는 자(者)를 판단(判斷)하고도 같은 일을 행(行)하는 사람아. 네가 하나님의 판단(判斷)을 피(避)할 줄로 생각하느냐? ^04혹(或) 네가 하나님의 인자(仁慈)하심이 너를 인도(引導)하여 회개(悔改)케 하심을 알지 못하여 그의 인자(仁慈)하심과 용납(容納)하심과 길이 참으심의 풍성(豊盛)함을 멸시(蔑視)하느뇨? ^05다만 네 고집(固執)과 회개(悔改)치 아니한 마음을 따라 진노(震怒)의 날, 곧 하나님의 의(義)로우신 판단(判斷)이 나타나는 그 날에 임(臨)할 진노(震怒)를 네게 쌓는도다.

^06하나님께서 각(各) 사람에게 그 행(行)한 대로 보응(報應)하시되, ^07참고 선(善)을 행(行)하여 영광(榮光)과 존귀(尊貴)와 썩지 아니함을 구(求)하는 자(者)에게는 영생(永生)으로 하시고, ^08오직 당(黨)을 지어 진리(眞理)를 좇지 아니하고 불의(不義)를 좇는 자(者)에게는 노(怒)와 분(憤)으로 하시리라.

^09악(惡)을 행(行)하는 각(各) 사람의 영(靈)에게 환난(患難)과 곤고(困苦)가 있으리니, 첫째는 유대인(人)에게요, 또한 헬라인(人)에게며, ^10선(善)을 행(行)하는 각(各) 사람에게는 영광(榮光)과 존귀(尊貴)와 평강(平康)이 있으리니, 첫째는 유대인(人)에게요, 또한 헬라인(人)에게라. ^11이는 하나님께서 외모(外貌)로 사람을 취(取)하지 아니하심이니라.

^12무릇 율법(律法) 없이 범죄(犯罪)한 자(者)는 또한 율법(律法) 없이 망(亡)하고, 무릇 율법(律法)이 있고 범죄(犯罪)한 자(者)는 율법(律法)으로 말미암아 심판(審判)을 받으리라. ^13하나님 앞에서는 율법(律法)을 듣는 자(者)가 의인(義人)이 아니요, 오직 율법(律法)을 행(行)하는 자(者)라야 의(義)롭다 하심을 얻으리니, ^14(율법(律法) 없는 이방인(異邦人)이 본성(本性)으로 율법(律法)의 일을 행(行)할 때는 이 사람은 율법(律法)이 없어도 자기(自己)가 자기(自己)에게 율법(律法)이 되나니, ^15이런 이들은 그 양심(良心)이 증거(證據)가 되어 그 생각들이 서로 혹(或)은 송사(訟事)하며, 혹(或)은 변명(辨明)하여 그 마음에 새긴 율법(律法)의 행위(行爲)를 나타내느니라.)

^16곧 내 복음(福音)에 이른 바와 같이, 하나님이 예수 그리스도로 말미암아 사람들의 은밀(隱密)한 것을 심판(審判)하시는 그날이라.

^17유대인(人)이라 칭(稱)하는 네가 율법(律法)을 의지(依支)하며 하나님을 자랑하며, ^18율법(律法)의 교훈(敎訓)을 받아 하나님의 뜻을 알고 지극(至極)히 선(善)한 것을 좋게 여기며, ^19네가 율법(律法)에 있는 지식(知識)과 진리(眞理)의 규모(規模)를 가진 자(者)로서 소경의 길을 인도(引導)하는 자(者)요, 어두움에 있는 자(者)의 빛이요, ^20어리석은 자(者)의 훈도(訓導)요, 어린 아이의 선생(先生)이라고 스스로 믿으니, ^21그러면 다른 사람을 가르치는 네가 네 자신(自身)을 가르치지 아니하느냐?

“도적(盜賊)질 말라.” 반포(頒布)하는 네가 도적(盜賊)질하느냐? ^22“간음(姦淫)하지 말라.” 말하는 네가 간음(姦淫)하느냐? 우상(偶像)을 가증(可憎)히 여기는 네가 신사(神社) 물건(物件)을 도적(盜賊)질하느냐? ^23율법(律法)을 자랑하는 네가 율법(律法)을 범(犯)함으로 하나님을 욕(辱)되게 하느냐? ^24기록(記錄)된 바와 같이, <하나님의 이름이 너희로 인(因)하여 이방인(異邦人) 중(中)에서 모독(冒瀆)을 받는도다. (사52:05, 겔36:20)>.

^25네가 율법(律法)을 행(行)한즉 할례(割禮)가 유익(有益)하나, 만일(萬一) 율법(律法)을 범(犯)한즉 네 할례(割禮)가 무할례(無割禮)가 되었느니라.

^26그런즉 무할례자(無割禮者)가 율법(律法)의 제도(制度)를 지키면 그 무할례(無割禮)를 할례(割禮)와 같이 여길 것이 아니냐? ^27또한 본래(本來) 무할례자(無割禮者)가 율법(律法)을 온전(穩全)히 지키면 의문(儀文)과 할례(割禮)를 가지고 율법(律法)을 범(犯)하는 너를 판단(判斷)치 아니하겠느냐?

^28대저(大抵) 표면적(表面的) 유대인(人)이 유대인(人)이 아니요, 표면적(表面的) 육신(肉身)의 할례(割禮)가 할례(割禮)가 아니라. ^29오직 이면적(裏面的) 유대인(人)이 유대인(人)이며, 할례(割禮)는 마음에 할찌니, 신령(神靈)에 있고 의문(儀文)에 있지 아니한 것이라. 그 칭찬(稱讚)이 사람에게서가 아니요, 다만 하나님에게서니라.

03

^01그런즉 유대인(人)의 나음이 무엇이며, 할례(割禮)의 유익(有益)이 무엇이뇨? ^02범사(凡事)에 많으니, 첫째는 저희가 하나님의 말씀을 맡았음이니라. ^03어떤 자(者)들이 믿지 아니하였으면 어찌하리요? 그 믿지 아니함이 하나님의 미쁘심을 폐(廢)하겠느뇨? ^04그럴 수 없느니라. ‘사람은 다 거짓되되, 오직 하나님은 참되시다’ 할찌어다. 기록(記錄)된 바, <주(主)께서 주(主)의 말씀에 의(義)롭다 함을 얻으시고, 판단(判斷) 받으실 때에 이기려 하심이라. (시51:04)> 함과 같으니라.

^05그러나 우리 불의(不義)가 하나님의 의(義)를 드러나게 하면 무슨 말 하리요? 내가 사람의 말하는 대로 말하노니, 진노(震怒)를 내리시는 하나님이 불의(不義)하시냐? ^06결(決)코 그렇지 아니하니라. 만일(萬一) 그러하면 하나님께서 어찌 세상(世上)을 심판(審判)하시리요? ^07그러나 ‘나의 거짓말로 하나님의 참되심이 더 풍성(豊盛)하여 그의 영광(榮光)이 되었으면 어찌 나도 죄인(罪人)처럼 심판(審判)을 받으리요?’ ^08또는, ‘그러면 선(善)을 이루기 위(爲)하여 악(惡)을 행(行)하자’ 하지 않겠느냐? 어떤이들이 이렇게 비방(誹謗)하여 우리가 이런 말을 한다고 하니, 저희가 정죄(定罪) 받는 것이 옳으니라.

^09그러면 어떠하뇨? 우리는 나으뇨? 결(決)코 아니라. 유대인(人)이나 헬라인(人)이나 다 죄(罪) 아래 있다고 우리가 이미 선언(宣言)하였느니라. ^10기록(記錄)한 바, <의인(義人)은 없나니 하나도 없으며, ^11깨닫는 자(者)도 없고 하나님을 찾는 자(者)도 없고, ^12다 치우쳐 한가지로 무익(無益)하게 되고 선(善)을 행(行)하는 자(者)는 없나니, 하나도 없도다. ^13저희 목구멍은 열린 무덤이요, 그 혀로는 속임을 베풀며 그 입술에는 독사(毒蛇)의 독(毒)이 있고 ^14그 입에는 저주(詛呪)와 악독(惡毒)이 가득하고 ^15그 발은 피 흘리는데 빠른지라. ^16파멸(破滅)과 고생(苦生)이 그 길에 있어 ^17평강(平康)의 길을 알지 못하였고 ^18저희 눈앞에 하나님을 두려워함이 없느니라. (시14:01~03, 시53:01~03, 시05:09, 시140:03, 시10:07, 잠01:16, 사59:07~08, 시36:01)> 함과 같으니라.

^19우리가 알거니와 무릇 율법(律法)이 말하는 바는 율법(律法) 아래 있는 자(者)들에게 말하는 것이니, 이는 모든 입을 막고 온 세상(世上)으로 하나님의 심판(審判) 아래 있게 하려 함이니라.

^20그러므로 율법(律法)의 행위(行爲)로 그의 앞에 의(義)롭다 하심을 얻을 육체(肉體)가 없나니, 율법(律法)으로는 죄(罪)를 깨달음이니라.

^21이제는 율법(律法) 외(外)에 하나님의 한 의(義)가 나타났으니, 율법(律法)과 선지자(先知者)들에게 증거(證據)를 받은 것이라. ^22곧 예수 그리스도를 믿음으로 말미암아 모든 믿는 자(者)에게 미치는 하나님의 의(義)니, 차별(差別)이 없느니라.

^23모든 사람이 죄(罪)를 범(犯)하였으매, 하나님의 영광(榮光)에 이르지 못하더니, ^24그리스도 예수 안에 있는 구속(救贖)으로 말미암아 하나님의 은혜(恩惠)로 값없이 의(義)롭다 하심을 얻은 자(者) 되었느니라.

^25이 예수를 하나님이 그의 피로 인(因)하여 믿음으로 말미암는 화목(和睦) 제물(祭物)로 세우셨으니, 이는 하나님께서 길이 참으시는 중(中)에 전(前)에 지은 죄(罪)를 간과(看過)하심으로 자기(自己)의 의(義)로우심을 나타내려 하심이니, ^26곧 이 때에 자기(自己)의 의(義)로우심을 나타내사, 자기(自己)도 의(義)로우시며, 또한 예수 믿는 자(者)를 의(義)롭다 하려 하심이니라.

^27그런즉 자랑할 데가 어디뇨? 있을 수가 없느니라. 무슨 법(法)으로냐? 행위(行爲)로냐?

아니라. 오직 믿음의 법(法)으로니라.

^28그러므로 사람이 의(義)롭다 하심을 얻는 것은 율법(律法)의 행위(行爲)에 있지 않고 믿음으로 되는 줄 우리가 인정(認定)하노라.

^29하나님은 홀로 유대인(人)의 하나님뿐이시뇨? 또 이방인(異邦人)의 하나님은 아니시뇨? 진실(眞實)로 이방인(異邦人)의 하나님도 되시느니라. ^30할례자(割禮者)도 믿음으로 말미암아, 또는 무할례자(無割禮者)도 믿음으로 말미암아 의(義)롭다 하실 하나님은 한 분이시니라.

^31그런즉 우리가 믿음으로 말미암아 율법(律法)을 폐(廢)하느뇨? 그럴 수 없느니라. 도리어 율법(律法)을 굳게 세우느니라.

04

^01그런즉 육신(肉身)으로 우리 조상(祖上)된 아브라함이 무엇을 얻었다 하리요? ^02만일(萬一) 아브라함이 행위(行爲)로써 의(義)롭다 하심을 얻었으면 자랑할 것이 있으려니와, 하나님 앞에서는 없느니라. ^03성경(聖經)이 무엇을 말하느뇨? 아브라함이 하나님을 믿으매 이것이 저에게 의(義)로 여기신 바 되었느니라.

^04일하는 자(者)에게는 그 삯을 은혜(恩惠)로 여기지 아니하고 빚으로 여기거니와, ^05일을 아니할찌라도 경건(敬虔)치 아니한 자(者)를 의(義)롭다 하시는 이를 믿는 자(者)에게는 그의 믿음을 의(義)로 여기시나니, ^06일한 것이 없이 하나님께 의(義)로 여기심을 받는 사람의 행복(幸福)에 대(對)하여 다윗의 말한바, ^07<그 불법(不法)을 사(赦)하심을 받고 그 죄(罪)를 가리우심을 받는 자(者)는 복(福)이 있고, ^08주(主)께서 그 죄(罪)를 인정(認定)치 아니하실 사람은 복(福)이 있도다. (시32:01~02)> 함과 같으니라.

^09그런즉 이 행복(幸福)이 할례자(割禮者)에게뇨, 혹(或) 무할례자(無割禮者)에게도뇨? 대저(大抵) 우리가 말하기를, “아브라함에게는 그 믿음을 의(義)로 여기셨다.” 하노라. ^10그런즉 이를 어떻게 여기셨느뇨? 할례시(割禮時)냐? 무할례시(無割禮時)냐? 할례시(割禮時)가 아니라, 무할례시(無割禮時)니라. ^11저가 할례(割禮)의 표(標)를 받은 것은 무할례시(無割禮時)에 믿음으로 된 의(義)를 인(印)친 것이니, 이는 무할례자(無割禮者)로서 믿는 모든 자(者)의 조상(祖上)이 되어 저희로 의(義)로 여기심을 얻게 하려 하심이라. ^12또한 할례자(割禮者)의 조상(祖上)이 되었나니, 곧 할례(割禮) 받을 자(者)에게뿐 아니라, 우리 조상(祖上) 아브라함의 무할례시(無割禮時)에 가졌던 믿음의 자취를 좇는 자(者)들에게도니라. ^13아브라함이나 그 후손(後孫)에게 세상(世上)의 후사(後嗣)가 되리라고 하신 언약(言約)은 율법(律法)으로 말미암은 것이 아니요, 오직 믿음의 의(義)로 말미암은 것이니라.

^14만일(萬一) 율법(律法)에 속(屬)한 자(者)들이 후사(後嗣)이면 믿음은 헛것이 되고 약속(約束)은 폐(廢)하여졌느니라. ^15율법(律法)은 진노(震怒)를 이루게 하나니 율법(律法)이 없는 곳에는 범(犯)함도 없느니라. ^16그러므로 후사(後嗣)가 되는 이것이 은혜(恩惠)에 속(屬)하기 위(爲)하여 믿음으로 되나니, 이는 그 약속(約束)을 그 모든 후손(後孫)에게 굳게 하려 하심이라.

율법(律法)에 속(屬)한 자(者)에게뿐 아니라 아브라함의 믿음에 속(屬)한 자(者)에게도니, 아브라함은 하나님 앞에서 우리 모든 사람의 조상(祖上)이라. ^17기록(記錄)된 바, <내가 너를 많은 민족(民族)의 조상(祖上)으로 세웠다. (창17:04~05)> 하심과 같으니, 그의 믿은 바 하나님은 죽은 자(者)를 살리시며, 없는 것을 있는것 같이 부르시는 이시니라. ^18아브라함이 바랄 수 없는 중(中)에 바라고 믿었으니, 이는 “네 후손(後孫)이 이같으리라.” 하신 말씀대로 많은 민족(民族)의 조상(祖上)이 되게 하려 하심을 인(因)함이라. ^19그가 100세(百歲)나 되어 자기(自己) 몸의 죽은 것 같음과 사라의 태(胎)의 죽은것 같음을 알고도 믿음이 약(弱)하여지지 아니하고, ^20믿음이 없어 하나님의 약속(約束)을 의심(疑心)치 않고 믿음에 견고(堅固)하여져서, 하나님께 영광(榮光)을 돌리며 ^21약속(約束)하신 그것을 또한 능(能)히 이루실 줄을 확신(確信)하였으니, ^22그러므로 이것을 저에게 의(義)로 여기셨느니라. ^23저에게 의(義)로 여기셨다 기록(記錄)된 것은 아브라함만 위(爲)한 것이 아니요, ^24의(義)로 여기심을 받을 우리도 위(爲)함이니, 곧 예수 우리 주(主)를 죽은 자(者) 가운데서 살리신 이를 믿는 자(者)니라. ^25예수는 우리 범죄(犯罪)함을 위(爲)하여 내어줌이 되고, 또한 우리를 의(義)롭다 하심을 위(爲)하여 살아나셨느니라.

05

^01그러므로 우리가 믿음으로 의(義)롭다 하심을 얻었은즉, 우리 주(主) 예수 그리스도로 말미암아 하나님으로 더불어 화평(和平)을 누리자. ^02또한 그로 말미암아 우리가 믿음으로 서있는 이 은혜(恩惠)에 들어감을 얻었으며 하나님의 영광(榮光)을 바라고 즐거워하느니라. ^03다만 이뿐 아니라 우리가 환난중(患難中)에도 즐거워하나니, 이는 환난(患難)은 인내(忍耐)를, ^04인내(忍耐)는 연단(鍊鍛)을, 연단(鍊鍛)은 소망(所望)을 이루는 줄 앎이로다.

^05소망(所望)이 부끄럽게 아니함은 우리에게 주신 성령(聖靈)으로 말미암아 하나님의 사랑이 우리 마음에 부은 바 됨이니, ^06우리가 아직 연약(軟弱)할 때에 기약(期約)대로 그리스도께서 경건(敬虔)치 않은 자(者)를 위(爲)하여 죽으셨도다. ^07의인(義人)을 위(爲)하여 죽는 자(者)가 쉽지 않고, 선인(善人)을 위(爲)하여 용감(勇敢)히 죽는 자(者)가 혹(或) 있거니와 ^08우리가 아직 죄인(罪人) 되었을 때에 그리스도께서 우리를 위(爲)하여 죽으심으로 하나님께서 우리에게 대(對)한 자기(自己)의 사랑을 확증(確證)하셨느니라.

^09그러면 이제 우리가 그 피를 인(因)하여 의(義)롭다 하심을 얻었은즉 더욱 그로 말미암아 진노(震怒)하심에서 구원(救援)을 얻을 것이니, ^10곧 우리가 원수(怨讐) 되었을 때에 그 아들의 죽으심으로 말미암아 하나님으로 더불어 화목(和睦)되었은즉 화목(和睦)된 자(者)로서는 더욱 그의 살으심을 인(因)하여 구원(救援)을 얻을 것이니라. ^11이뿐 아니라. 이제 우리로 화목(和睦)을 얻게 하신 우리 주(主) 예수 그리스도로 말미암아 하나님 안에서 또한 즐거워하느니라.

^12이러므로 한 사람으로 말미암아 죄(罪)가 세상(世上)에 들어오고, 죄(罪)로 말미암아 사망(死亡)이 왔나니, 이와 같이 모든 사람이 죄(罪)를 지었으므로 사망(死亡)이 모든 사람에게 이르렀느니라. ^13죄(罪)가 율법(律法) 있기 전(前)에도 세상(世上)에 있었으나, 율법(律法)이 없을 때에는 죄(罪)를 죄(罪)로 여기지 아니하느니라.

^14그러나 아담으로부터 모세까지 아담의 범죄(犯罪)와 같은 죄(罪)를 짓지 아니한 자(者)들 위에도 사망(死亡)이 왕(王)노릇하였나니, 아담은 오실 자(者)의 표상(表象)이라. ^15그러나 이 은사(恩賜)는 그 범죄(犯罪)와 같지 아니하니, 곧 한 사람의 범죄(犯罪)를 인(因)하여 많은 사람이 죽었은즉, 더욱 하나님의 은혜(恩惠)와, 또는 한 사람 예수 그리스도의 은혜(恩惠)로 말미암은 선물(膳物)이 많은 사람에게 넘쳤으리라.

^16또 이 선물(膳物)은 범죄(犯罪)한 한 사람으로 말미암은 것과 같지 아니하니, 심판(審判)은 한 사람을 인(因)하여 정죄(定罪)에 이르렀으나, 은사(恩賜)는 많은 범죄(犯罪)를 인(因)하여 의(義)롭다 하심에 이름이니라. ^17한 사람의 범죄(犯罪)를 인(因)하여 사망(死亡)이 그 한 사람으로 말미암아 왕(王)노릇 하였은즉, 더욱 은혜(恩惠)와 의(義)의 선물(膳物)을 넘치게 받는 자(者)들이 한 분 예수 그리스도로 말미암아 생명(生命) 안에서 왕(王)노릇하리로다. ^18그런즉 한 범죄(犯罪)로 많은 사람이 정죄(定罪)에 이른 것 같이 의(義)의 한 행동(行動)으로 말미암아 많은 사람이 의(義)롭다 하심을 받아 생명(生命)에 이르렀느니라. ^19한 사람의 순종(順從)치 아니함으로 많은 사람이 죄인(罪人) 된 것 같이 한 사람의 순종(順從)하심으로 많은 사람이 의인(義人)이 되리라.

^20율법(律法)이 가입(加入)한 것은 범죄(犯罪)를 더하게 하려 함이라. 그러나 죄(罪)가 더한 곳에 은혜(恩惠)가 넘쳤나니, ^21이는 죄(罪)가 사망(死亡) 안에서 왕(王)노릇한 것 같이 은혜(恩惠)도 또한 의(義)로 말미암아 왕(王)노릇하여, 우리 주(主) 예수 그리스도로 말미암아 영생(永生)에 이르게 하려 함이니라.

06

^01그런즉 우리가 무슨 말 하리요? 은혜(恩惠)를 더하게 하려고 죄(罪)에 거(居)하겠느뇨? ^02그럴 수 없느니라. 죄(罪)에 대(對)하여 죽은 우리가 어찌 그 가운데 더 살리요? ^03무릇 그리스도 예수와 합(合)하여 침례(浸禮)를 받은 우리는 그의 죽으심과 합(合)하여 침례(浸禮) 받은 줄을 알지 못하느뇨? ^04그러므로 우리가 그의 죽으심과 합(合)하여 침례(浸禮)를 받음으로 그와 함께 장사(葬事)되었나니, 이는 아버지의 영광(榮光)으로 말미암아 그리스도를 죽은 자(者) 가운데서 살리심과 같이 우리로 또한 새 생명(生命) 가운데서 행(行)하게 하려 함이니라.

^05만일(萬一) 우리가 그의 죽으심을 본받아 연합(聯合)한 자(者)가 되었으면, 또한 그의 부활(復活)을 본(本)받아 연합(聯合)한 자(者)가 되리라. ^06우리가 알거니와 우리 옛 사람이 예수와 함께 십자가(十字架)에 못 박힌 것은 죄(罪)의 몸이 멸(滅)하여 다시는 우리가 죄(罪)에게 종노릇하지 아니하려 함이니, ^07이는 죽은 자(者)가 죄(罪)에서 벗어나 의(義)롭다 하심을 얻었음이니라.

^08만일(萬一) 우리가 그리스도와 함께 죽었으면, 또한 그와 함께 살 줄을 믿노니, ^09이는 그리스도께서 죽은 자(者) 가운데서 사셨으매 다시 죽지 아니하시고 사망(死亡)이 다시 그를 주장(主掌)하지 못할 줄을 앎이로라. ^10그의 죽으심은 죄(罪)에 대(對)하여 단번(單番)에 죽으심이요, 그의 살으심은 하나님께 대(對)하여 살으심이니, ^11이와 같이 너희도 너희 자신(自身)을 죄(罪)에 대(對)하여는 죽은 자(者)요, 그리스도 예수 안에서 하나님을 대(對)하여는 산 자(者)로 여길지어다.

^12그러므로 너희는 죄(罪)로 너희 죽을 몸에 왕(王)노릇하지 못하게 하여 몸의 사욕(私慾)을 순종(順從)치 말고, ^13또한 너희 지체(肢體)를 불의(不義)의 병기(兵器)로 죄(罪)에게 드리지 말고, 오직 너희 자신(自身)을 죽은 자(者) 가운데서 다시 산 자(者)같이 하나님께 드리며, 너희 지체(肢體)를 의(義)의 병기(兵器)로 하나님께 드리라. ^14죄(罪)가 너희를 주관(主管)치 못하리니, 이는 너희가 법(法) 아래 있지 아니하고 은혜(恩惠) 아래 있음이니라.

^15그런즉 어찌하리요? 우리가 법(法) 아래 있지 아니하고 은혜(恩惠) 아래 있으니, 죄(罪)를 지으리요? 그럴 수 없느니라. ^16너희 자신(自身)을 종으로 드려 누구에게 순종(順從)하든지 그 순종(順從)함을 받는 자(者)의 종이 되는 줄을 너희가 알지 못하느냐? 혹(或)은 죄(罪)의 종으로 사망(死亡)에 이르고 혹(或)은 순종(順從)의 종으로 의(義)에 이르느니라.

^17하나님께 감사(感謝)하리로다. 너희가 본래(本來) 죄(罪)의 종이더니, 너희에게 전(傳)하여 준바 교훈(敎訓)의 본(本)을 마음으로 순종(順從)하여 ^18죄(罪)에게서 해방(解放)되어 의(義)에게 종이 되었느니라. ^19너희 육신(肉身)이 연약(軟弱)하므로 내가 사람의 예(例)대로 말하노니, 전(前)에 너희가 너희 지체(肢體)를 부정(不淨)과 불법(不法)에 드려 불법(不法)에 이른 것 같이 이제는 너희 지체(肢體)를 의(義)에게 종으로 드려 거룩함에 이르라. ^20너희가 죄(罪)의 종이 되었을 때에는 의(義)에 대(對)하여 자유(自由)하였느니라. ^21너희가 그 때에 무슨 열매를 얻었느뇨? 이제는 너희가 그 일을 부끄러워하나니, 이는 그 마지막이 사망(死亡)임이니라. ^22그러나 이제는 너희가 죄(罪)에게서 해방(解放)되고 하나님께 종이 되어 거룩함에 이르는 열매를 얻었으니, 이 마지막은 영생(永生)이라. ^23죄(罪)의 삯은 사망(死亡)이요, 하나님의 은사(恩賜)는 그리스도 예수 우리 주(主) 안에 있는 영생(永生)이니라.

07

^01형제(兄弟)들아. 내가 법(法) 아는 자(者)들에게 말하노니, 너희는 율법(律法)이 사람의 살 동안만 그를 주관(主管)하는 줄 알지 못하느냐? ^02남편(男便) 있는 여인(女人)이 그 남편(男便) 생전(生前)에는 법(法)으로 그에게 매인 바 되나, 만일(萬一) 그 남편(男便)이 죽으면 남편(男便)의 법(法)에서 벗어났느니라. ^03그러므로 만일(萬一) 그 남편(男便) 생전(生前)에 다른 남자(男子)에게 가면 음부(淫婦)라 이르되, 남편(男便)이 죽으면 그 법(法)에서 자유(自由)케 되나니, 다른 남자(男子)에게 갈찌라도 음부(淫婦)가 되지 아니하느니라.

^04그러므로 내 형제(兄弟)들아. 너희도 그리스도의 몸으로 말미암아 율법(律法)에 대(對)하여 죽임을 당(當)하였으니, 이는 다른 이, 곧 죽은 자(者) 가운데서 살아나신 이에게 가서 우리로 하나님을 위(爲)하여 열매를 맺히게 하려 함이니라.

^05우리가 육신(肉身)에 있을 때에는 율법(律法)으로 말미암는 죄(罪)의 정욕(情欲)이 우리 지체(肢體) 중(中)에 역사(役事)하여 우리로 사망(死亡)을 위(爲)하여 열매를 맺게 하였더니, ^06이제는 우리가 얽매였던 것에 대(對)하여 죽었으므로 율법(律法)에서 벗어났으니, 이러므로 우리가 영(靈)의 새로운 것으로 섬길 것이요, 의문(儀文)의 묵은 것으로 아니할찌니라.

^07그런즉 우리가 무슨 말 하리요? 율법(律法)이 죄(罪)냐? 그럴 수 없느니라. 율법(律法)으로 말미암지 않고는 내가 죄(罪)를 알지 못하였니, 곧 율법(律法)이 탐(貪)내지 말라 하지 아니하였더면 내가 탐심(貪心)을 알지 못하였으리라. ^08그러나 죄(罪)가 기회(機會)를 타서 계명(誡命)으로 말미암아 내 속에서 각양(各樣) 탐심(貪心)을 이루었나니, 이는 법(法)이 없으면 죄(罪)가 죽은 것임이니라. ^09전(前)에 법(法)을 깨닫지 못할 때에는 내가 살았더니, 계명(誡命)이 이르매 죄(罪)는 살아나고 나는 죽었도다. ^10생명(生命)에 이르게 할 그 계명(誡命)이 내게 대(對)하여 도리어 사망(死亡)에 이르게 하는 것이 되었도다. ^11죄(罪)가 기회(機會)를 타서 계명(誡命)으로 말미암아 나를 속이고 그것으로 나를 죽였는지라.

^12이로 보건대 율법(律法)도 거룩하며, 계명(誡命)도 거룩하며, 의(義)로우며 선(善)하도다.

^13그런즉 선(善)한 것이 내게 사망(死亡)이 되었느뇨? 그럴 수 없느니라.

오직 죄(罪)가 죄(罪)로 드러나기 위(爲)하여 선(善)한 그것으로 말미암아 나를 죽게 만들었으니, 이는 계명(誡命)으로 말미암아 죄(罪)로 심(甚)히 죄(罪)되게 하려 함이니라. ^14우리가 율법(律法)은 신령(神靈)한 줄 알거니와, 나는 육신(肉身)에 속(屬)하여 죄(罪) 아래 팔렸도다. ^15나의 행(行)하는 것을 내가 알지 못하노니, 곧 원(願)하는 이것은 행(行)하지 아니하고 도리어 미워하는 그것을 함이라.

^16만일(萬一) 내가 원(願)치 아니하는 그것을 하면 내가 이로 율법(律法)의 선(善)한 것을 시인(是認)하노니, ^17이제는 이것을 행(行)하는 자(者)가 내가 아니요, ^18내 속에 거(居)하는 죄(罪)니라. 내 속, 곧 내 육신(肉身)에 선(善)한 것이 거(居)하지 아니하는 줄을 아노니, 원(願)함은 내게 있으나 선(善)을 행(行)하는 것은 없노라. ^19내가 원(願)하는 바 선(善)은 하지 아니하고 도리어 원(願)치 아니하는 바 악(惡)은 행(行)하는도다. ^20만일(萬一) 내가 원(願)치 아니하는 그것을 하면 이를 행(行)하는 자(者)가 내가 아니요, 내 속에 거(居)하는 죄(罪)니라.

^21그러므로 내가 한 법(法)을 깨달았노니, 곧 선(善)을 행(行)하기 원(願)하는 나에게 악(惡)이 함께 있는 것이로다. ^22내 속 사람으로는 하나님의 법(法)을 즐거워하되, ^23내 지체(肢體) 속에서 한 다른 법(法)이 내 마음의 법(法)과 싸워 내 지체(肢體) 속에 있는 죄(罪)의 법(法) 아래로 나를 사로잡아 오는 것을 보는도다.

^24오호라. 나는 곤고(困苦)한 사람이로다. 이 사망(死亡)의 몸에서 누가 나를 건져내랴?

^25우리 주(主) 예수 그리스도로 말미암아 하나님께 감사(感謝)하리로다. 그런즉 내 자신(自身)이 마음으로는 하나님의 법(法)을 육신(肉身)으로는 죄(罪)의 법(法)을 섬기노라.

08

^01그러므로 이제 그리스도 예수 안에 있는 자(者)에게는 결(決)코 정죄(定罪)함이 없나니, ^02이는 그리스도 예수 안에 있는 생명(生命)의 성령(聖靈)의 법(法)이 죄(罪)와 사망(死亡)의 법(法)에서 너를 해방(解放)하였음이라.

^03율법(律法)이 육신(肉身)으로 말미암아 연약(軟弱)하여 할 수 없는 그것을 하나님은 하시나니, 곧 죄(罪)를 인(因)하여 자기(自己) 아들을 죄(罪) 있는 육신(肉身)의 모양(模樣)으로 보내어 육신(肉身)에 죄(罪)를 정(定)하사, ^04육신(肉身)을 좇지 않고 그 영(靈)을 좇아 행(行)하는 우리에게 율법(律法)의 요구(要求)를 이루어지게 하려 하심이니라.

^05육신(肉身)을 좇는 자(者)는 육신(肉身)의 일을, 영(靈)을 좇는 자(者)는 영(靈)의 일을 생각하나니, ^06육신(肉身)의 생각은 사망(死亡)이요, 영(靈)의 생각은 생명(生命)과 평안(平安)이니라. ^07육신(肉身)의 생각은 하나님과 원수(怨讐)가 되나니, 이는 하나님의 법(法)에 굴복(屈服)치 아니할 뿐 아니라, 할 수도 없음이라. ^08육신(肉身)에 있는 자(者)들은 하나님을 기쁘시게 할 수 없느니라.

^09만일(萬一) 너희 속에 하나님의 영(靈)이 거(居)하시면 너희가 육신(肉身)에 있지 아니하고 영(靈)에 있나니, 누구든지 그리스도의 영(靈)이 없으면 그리스도의 사람이 아니라. ^10또 그리스도께서 너희 안에 계시면 몸은 죄(罪)로 인(因)하여 죽은 것이나, 영(靈)은 의(義)를 인(因)하여 산 것이니라. ^11예수를 죽은 자(者) 가운데서 살리신 이의 영(靈)이 너희 안에 거(居)하시면 그리스도 예수를 죽은 자(者) 가운데서 살리신 이가 너희 안에 거(居)하시는 그의 영(靈)으로 말미암아 너희 죽을 몸도 살리시리라.

^12그러므로 형제(兄弟)들아. 우리가 빚진 자(者)로되, 육신(肉身)에게 져서 육신(肉身)대로 살 것이 아니니라. ^13너희가 육신(肉身)대로 살면 반드시 죽을 것이로되, 영(靈)으로써 몸의 행실(行實)을 죽이면 살리니, ^14무릇 하나님의 영(靈)으로 인도(引導)함을 받는 그들은, 곧 하나님의 아들이라.

^15너희는 다시 무서워하는 종의 영(靈)을 받지 아니하였고, 양자(養子)의 영(靈)을 받았으므로 아바, 아버지라 부르짖느니라.

^16성령(聖靈)이 친(親)히 우리 영(靈)으로 더불어 우리가 하나님의 자녀(子女)인 것을 증거(證據)하시나니, ^17자녀(子女)이면 또한 후사(後嗣), 곧 하나님의 후사(後嗣)요, 그리스도와 함께 한 후사(後嗣)니, 우리가 그와 함께 영광(榮光)을 받기 위(爲)하여 고난(苦難)도 함께 받아야 될 것이니라.

^18생각건대 현재(現在)의 고난(苦難)은 장차(將次) 우리에게 나타날 영광(榮光)과 족(足)히 비교(比較)할 수 없도다. ^19피조물(被造物)의 고대(苦待)하는 바는 하나님의 아들들의 나타나는 것이니, ^20피조물(被造物)이 허무(虛無)한데 굴복(屈服)하는 것은 자기(自己) 뜻이 아니요, 오직 굴복(屈服)케 하시는 이로 말미암음이라. ^21그 바라는 것은 피조물(被造物)도 썩어짐의 종노릇한 데서 해방(解放)되어 하나님의 자녀(子女)들의 영광(榮光)의 자유(自由)에 이르는 것이니라. ^22피조물(被造物)이 다 이제까지 함께 탄식(歎息)하며 함께 고통(苦痛)하는 것을 우리가 아나니, ^23이뿐 아니라.

또한 우리, 곧 성령(聖靈)의 처음 익은 열매를 받은 우리까지도 속으로 탄식(歎息)하여 양자(養子) 될 것, 곧 우리 몸의 구속(救贖)을 기다리느니라. ^24우리가 소망(所望)으로 구원(救援)을 얻었으매 보이는 소망(所望)이 소망(所望)이 아니니, 보는 것을 누가 바라리요?

^25만일(萬一) 우리가 보지 못하는 것을 바라면 참음으로 기다릴찌니라.

^26이와 같이 성령(聖靈)도 우리 연약(軟弱)함을 도우시나니 우리가 마땅히 빌 바를 알지 못하나 오직 성령(聖靈)이 말할 수 없는 탄식(歎息)으로 우리를 위(爲)하여 친(親)히 간구(懇求)하시느니라. ^27마음을 감찰(監察)하시는 이가 성령(聖靈)의 생각을 아시나니, 이는 성령(聖靈)이 하나님의 뜻대로 성도(聖徒)를 위(爲)하여 간구(懇求)하심이니라. ^28우리가 알거니와 하나님을 사랑하는 자(者), 곧 그 뜻대로 부르심을 입은 자(者)들에게는 모든 것이 합력(合力)하여 선(善)을 이루느니라. ^29하나님이 미리 아신 자(者)들로 또한 그 아들의 형상(形像)을 본(本)받게 하기 위(爲)하여 미리 정(定)하셨으니 이는 그로 많은 형제(兄弟) 중(中)에서 맏아들이 되게 하려 하심이니라. ^30또 미리 정(定)하신 그들을 또한 부르시고 부르신 그들을 또한 의(義)롭다 하시고, 의(義)롭다 하신 그들을 또한 영화(榮華)롭게 하셨느니라.

^31그런즉 이 일에 대(對)하여 우리가 무슨 말 하리요? 만일(萬一) 하나님이 우리를 위(爲)하시면 누가 우리를 대적(對敵)하리요? ^32자기(自己) 아들을 아끼지 아니하시고 우리 모든 사람을 위(爲)하여 내어 주신 이가 어찌 그 아들과 함께 모든 것을 우리에게 은사(恩賜)로 주지 아니하시겠느뇨? ^33누가 능(能)히 하나님의 택(擇)하신 자(者)들을 송사(訟事)하리요? 의(義)롭다 하신 이는 하나님이시니, ^34누가 정죄(定罪)하리요? 죽으실 뿐 아니라 다시 살아나신 이는 그리스도 예수시니, 그는 하나님 우편(右便)에 계신 자(者)요, 우리를 위(爲)하여 간구(懇求)하시는 자(者)시니라. ^35누가 우리를 그리스도의 사랑에서 끊으리요? 환난(患難)이나, 곤고(困苦)나, 핍박(逼迫)이나, 기근(饑饉)이나, 적신(赤身)이나, 위협(威脅)이나, 칼이랴? ^36기록(記錄)된 바, <우리가 종일(終日) 주(主)를 위(爲)하여 죽임을 당(當)케 되며, 도살(屠殺)할 양(羊)같이 여김을 받았나이다. (시44:22)> 함과 같으니라.

^37그러나 이 모든 일에 우리를 사랑하시는 이로 말미암아 우리가 넉넉히 이기느니라. ^38내가 확신(確信)하노니, 사망(死亡)이나, 생명(生命)이나, 천사(天使)들이나, 권세자(權勢者)들이나, 현재(現在) 일이나, 장래(將來) 일이나, 능력(能力)이나, ^39높음이나, 깊음이나, 다른 아무 피조물(被造物)이라도, 우리를 우리 주(主) 그리스도 예수 안에 있는 하나님의 사랑에서 끊을 수 없으리라.

09

01-02내가 그리스도 안에서 참말을 하고 거짓말을 아니하노라. 내게 큰 근심이 있는 것과 마음에 그치지 않는 고통(苦痛)이 있는 것을 내 양심(良心)이 성령(聖靈) 안에서 나로 더불어 증거(證據)하노니, ^03나의 형제(兄弟), 곧 골육(骨肉)의 친척(親戚)을 위(爲)하여 내 자신(自身)이 저주(詛呪)를 받아 그리스도에게서 끊어질찌라도 원(願)하는 바로라. 저희는 이스라엘 사람이라. 저희에게는 양자(養子) 됨과 영광(榮光)과 언약(言約)들과 율법(律法)을 세우신 것과, 예배(禮拜)와 약속(約束)들이 있고, 조상(祖上)들도 저희 것이요, 육신(肉身)으로 하면 그리스도가 저희에게서 나셨으니, 저는 만물(萬物) 위에 계셔 세세(世世)에 찬양(讚揚)을 받으실 하나님이시니라. 아멘.

^06또한 하나님의 말씀이 폐(廢)하여진것 같지 않도다. 이스라엘에게서 난 그들이 다 이스라엘이 아니요, ^07또한 아브라함의 씨가 다 그 자녀(子女)가 아니라. <오직 이삭으로부터 난 자(者)라야 네 씨라 칭(稱)하리라. (창21:12)> 하셨으니, ^08곧 육신(肉身)의 자녀(子女)가 하나님의 자녀(子女)가 아니라. 오직 약속(約束)의 자녀(子女)가 씨로 여기심을 받느니라. ^09약속(約束)의 말씀은 이것이라. <명년(明年) 이 때에 내가 이르리니, 사라에게 아들이 있으리라. (창18:10)> 하시니라.

^10이뿐 아니라. 또한 리브가가 우리 조상(祖上) 이삭 한 사람으로 말미암아 잉태(孕胎)하였는데, ^11그 자식(子息)들이 아직 나지도 아니하고 무슨 선(善)이나 악(惡)을 행(行)하지 아니 한 때에 택(擇)하심을 따라 되는 하나님의 뜻이 행위(行爲)로 말미암지 않고, 오직 부르시는 이에게로 말미암아 서게 하려 하사 ^12리브가에게 이르시되, <큰 자(者)가 어린 자(者)를 섬기리라. (창25:23)> 하셨나니, ^13기록(記錄)된 바, <내가 야곱은 사랑하고 에서는 미워하였다. (말01:02~03)> 하심과 같으니라.

^14그런즉 우리가 무슨 말 하리요? 하나님께 불의(不義)가 있느뇨? 그럴 수 없느니라.

^15모세에게 이르시되, <내가 긍휼(矜恤)히 여길 자(者)를 긍휼(矜恤)히 여기고 불쌍히 여길 자(者)를 불쌍히 여기리라. (출33:19)> 하셨으니, ^16그런즉 원(願)하는 자(者)로 말미암음도 아니요, 달음박질하는 자(者)로 말미암음도 아니요, 오직 긍휼(矜恤)히 여기시는 하나님으로 말미암음이니라.

^17성경(聖經)이 바로에게 이르시되, <내가 이 일을 위(爲)하여 너를 세웠으니, 곧 너로 말미암아 내 능력(能力)을 보이고 내 이름이 온 땅에 전파(傳播)되게 하려 함이로라. (출09:16)> 하셨으니, ^18그런즉 하나님께서 하고자 하시는 자(者)를 긍휼(矜恤)히 여기시고, 하고자 하시는 자(者)를 강퍅(剛愎)케 하시느니라.

^19혹(或) 네가 내게 말하기를, “그러면 하나님이 어찌하여 허물하시느뇨? 누가 그 뜻을 대적(對敵)하느뇨?” 하리니, ^20이 사람아. 네가 뉘기에 감(敢)히 하나님을 힐문(詰問)하느뇨? 지음을 받은 물건(物件)이 지은 자(者)에게, “어찌 나를 이같이 만들었느냐?” 말하겠느뇨? ^21토기장(土器匠)이가 진흙 한덩이로 하나는 귀(貴)히 쓸 그릇을 하나는 천(賤)히 쓸 그릇을 만드는 권(權)이 없느냐?

^22만일(萬一) 하나님이 그 진노(震怒)를 보이시고 그 능력(能力)을 알게 하고자 하사, 멸(滅)하기로 준비(準備)된 진노(震怒)의 그릇을 오래 참으심으로 관용(寬容)하시고, ^23또한 영광(榮光) 받기로 예비(豫備)하신 바 긍휼(矜恤)의 그릇에 대(對)하여 그 영광(榮光)의 부요(富饒)함을 알게 하고자 하셨을지라도 무슨 말 하리요? ^24이 그릇은 우리니, 곧 유대인(人) 중(中)에서뿐 아니라, 이방인(異邦人) 중(中)에서도 부르신 자(者)니라.

^25호세아 글에도 이르기를, <내가 내 백성(百姓) 아닌 자(者)를 내 백성(百姓)이라, 사랑치 아니한 자(者)를 사랑한 자(者)라 부르리라. ^26너희는 ‘내 백성(百姓)이 아니라’ 한 그곳에서 저희가 ‘살아계신 하나님의 아들이라’ 부름을 얻으리라. (호02:23, 호01:10)> 함과 같으니라. ^27또 이사야가 이스라엘에 관(關)하여 외치되, <이스라엘 뭇 자손(子孫)의 수(數)가 비록 바다의 모래 같을지라도 남은 자(者)만 구원(救援)을 얻으리니, ^28주(主)께서 땅 위에서 그 말씀을 이루사 필(畢)하시고 끝내시리라. (사10:22)> 하셨느니라. ^29또한 이사야가 미리 말한 바, <만일(萬一) 만군(萬軍)의 주(主)께서 우리에게 씨를 남겨 두시지 아니하셨더면, 우리가 소돔과 같이 되고 고모라와 같았으리로다. (사01:09)> 함과 같으니라.

^30그런즉 우리가 무슨 말 하리요? 의(義)를 좇지 아니한 이방인(異邦人)들이 의(義)를 얻었으니, 곧 믿음에서 난 의(義)요. ^31의(義)의 법(法)을 좇아간 이스라엘은 법(法)에 이르지 못하였으니, ^32어찌 그러하뇨? 이는 저희가 믿음에 의지(依支)하지 않고 행위(行爲)에 의지(依支)함이라. 부딪힐 돌에 부딪혔느니라. [33]기록(記錄)된 바, <보라. 내가 부딪히는 돌과 거치는 반석(磐石)을 시온에 두노니 저를 믿는 자(者)는 부끄러움을 당(當)치 아니하리라. (사08:14, 사28:16, 시118:22, 사49:23, 욜02:26~27)> 함과 같으니라.인용위치 돌아가기(벧전02:06)

10

^01형제(兄弟)들아. 내 마음에 원(願)하는 바와 하나님께 구(求)하는 바는 이스라엘을 위(爲)함이니, 곧 저희로 구원(救援)을 얻게 함이라. ^02내가 증거(證據)하노니, 저희가 하나님께 열심(熱心)이 있으나, 지식(知識)을 좇은 것이 아니라. ^03하나님의 의(義)를 모르고 자기(自己) 의(義)를 세우려고 힘써 하나님의 의(義)를 복종(服從)치 아니하였느니라.

^04그리스도는 모든 믿는 자(者)에게 의(義)를 이루기 위(爲)하여 율법(律法)의 마침이 되시니라.

^05모세가 기록(記錄)하되, <율법(律法)으로 말미암는 의(義)를 행(行)하는 사람은 그 의(義)로 살리라. (레18:05)> 하였거니와, ^06믿음으로 말미암는 의(義)는 이같이 말하되, <네 마음에 누가 하늘에 올라가겠느냐 하지 말라. (신30:12)> 하니, 올라가겠느냐 함은 그리스도를 모셔 내리려는 것이요, ^07혹(或) 누가 “음부(陰府)에 내려가겠느냐? 하지 말라.” 하니, 내려가겠느냐 함은 그리스도를 죽은 자(者) 가운데서 모셔 올리려는 것이라.

^08그러면 무엇을 말하느뇨? <말씀이 네게 가까와 네 입에 있으며 네 마음에 있다. (신30:14)> 하였으니, 곧 우리가 전파(傳播)하는 믿음의 말씀이라.

^09네가 만일(萬一) 네 입으로 예수를 주(主)로 시인(是認)하며, 또 하나님께서 그를 죽은 자(者) 가운데서 살리신 것을 네 마음에 믿으면 구원(救援)을 얻으리니, ^10사람이 마음으로 믿어 의(義)에 이르고 입으로 시인(是認)하여 구원(救援)에 이르느니라.

^11성경(聖經)에 이르되, <누구든지 저를 믿는 자(者)는 부끄러움을 당(當)하지 아니하리라. (사28:16)> 하니, ^12유대인(人)이나 헬라인(人)이나 차별(差別)이 없음이라. 한 주(主)께서 모든 사람의 주(主)가 되사 저를 부르는 모든 사람에게 부요(富饒)하시도다.

^13누구든지 주(主)의 이름을 부르는 자(者)는 구원(救援)을 얻으리라. ^14그런즉 저희가 믿지 아니하는 이를 어찌 부르리요? ^15듣지도 못한 이를 어찌 믿으리요? 전파(傳播)하는 자(者)가 없이 어찌 들으리요? ^15보내심을 받지 아니하였으면 어찌 전파(傳播)하리요? 기록(記錄)된 바, <아름답도다. 좋은 소식(消息)을 전(傳)하는 자(者)들의 발이여. (사52:07)> 함과 같으니라.

^16그러나 저희가 다 복음(福音)을 순종(順從)치 아니하였도다. 이사야가 가로되, <주(主)여. 우리의 전(傳)하는 바를 누가 믿었나이까? (사53:01)> 하였으니, ^17그러므로 믿음은 들음에서 나며 들음은 그리스도의 말씀으로 말미암았느니라. ^18그러나 내가 말하노니, 저희가 듣지 아니하였느뇨? 그렇지 아니하다. <그 소리가 온 땅에 퍼졌고 그 말씀이 땅 끝까지 이르렀도다. (시19:04)> 하였느니라. ^19그러나 내가 말하노니, 이스라엘이 알지 못하였느뇨? 먼저 모세가 이르되, <내가 백성(百姓) 아닌 자(者)로써 너희를 시기(猜忌)나게 하며, 미련한 백성(百姓)으로써 너희를 노(怒)엽게 하리라. (신32:21)> 하였고, ^20또한 이사야가 매우 담대(膽大)하여 이르되, <내가 구(求)하지 아니하는 자(者)들에게 찾은 바 되고, 내게 문의(問議)하지 아니하는 자(者)들에게 나타났노라. (사65:01)> 하였고, ^21이스라엘을 대(對)하여 가라사대, <순종(順從)치 아니하고 거스려 말하는 백성(百姓)에게 내가 종일(終日) 내 손을 벌렸노라. (사65:02)> 하셨느니라.

11

^01그러므로 내가 말하노니, 하나님이 자기(自己) 백성(百姓)을 버리셨느뇨? 그럴 수 없느니라. 나도 이스라엘인(人)이요, 아브라함의 씨에서 난 자(者)요, 베냐민 지파(支派)라. ^02하나님이 그 미리 아신 자기(自己) 백성(百姓)을 버리지 아니하셨나니, 너희가 성경(聖經)이 엘리야를 가리켜 말한 것을 알지 못하느냐? 저가 이스라엘을 하나님께 송사(訟事)하되, ^03<주(主)여. 저희가 주(主)의 선지자(先知者)들을 죽였으며 주(主)의 제단(祭壇)들을 헐어버렸고, 나만 남았는데 내 목숨도 찾나이다. (왕상19:10, 14)> 하니, ^04저에게 하신 대답(對答)이 무엇이뇨? <내가 나를 위(爲)하여 바알에게 무릎을 꿇지 아니한 사람 7,000(七千)을 남겨 두었다. (왕상19:18)> 하셨으니, ^05그런즉 이와 같이 이제도 은혜(恩惠)로 택(擇)하심을 따라 남은 자(者)가 있느니라.

^06만일(萬一) 은혜(恩惠)로 된 것이면 행위(行爲)로 말미암지 않음이니, 그렇지 않으면 은혜(恩惠)가 은혜(恩惠) 되지 못하느니라. ^07그런즉 어떠하뇨? 이스라엘이 구(求)하는 그것을 얻지 못하고 오직 택(擇)하심을 입은 자(者)가 얻었고, 그 남은 자(者)들은 완악(頑惡)하여졌느니라. ^08기록(記錄)된 바, <하나님이 오늘날까지 저희에게 혼미(昏迷)한 심령(心靈)과, 보지 못할 눈과, 듣지 못할 귀를 주셨다. (신29:04, 사29:10)> 함과 같으니라. ^09또 다윗이 가로되, <저희 밥상(床)이 올무와 덫과 거치는 것과 보응(報應)이 되게 하옵시고, ^10저희 눈은 흐려 보지 못하고 저희 등은 항상(恒常) 굽게 하옵소서. (시69:22~23)> 하였느니라.

^11그러므로 내가 말하노니, 저희가 넘어지기까지 실족(失足)하였느뇨? 그럴 수 없느니라. 저희의 넘어짐으로 구원(救援)이 이방인(異邦人)에게 이르러 이스라엘로 시기(猜忌)나게 함이니라. ^12저희의 넘어짐이 세상(世上)의 부요(富饒)함이 되며, 저희의 실패(失敗)가 이방인(異邦人)의 부요(富饒)함이 되거든, 하물며 저희의 충만(充滿)함이리요?

^13내가 이방인(異邦人)인 너희에게 말하노라. 내가 이방인(異邦人)의 사도(使徒)인만큼 내 직분(職分)을 영광(榮光)스럽게 여기노니, ^14이는 곧 내 골육(骨肉)을 아무쪼록 시기(猜忌)케 하여 저희 중(中)에서 얼마를 구원(救援)하려 함이라. ^15저희를 버리는 것이 세상(世上)의 화목(和睦)이 되거든, 그 받아들이는 것이 죽은 자(者) 가운데서 사는 것이 아니면 무엇이리요? ^16제사(祭祀)하는 처음 익은 곡식(穀食) 가루가 거룩한즉 떡 덩이도 그러하고, 뿌리가 거룩한즉 가지도 그러하니라.

^17또한 가지 얼마가 꺾여졌는데 돌감람(橄欖)나무인 네가 그들 중(中)에 접(接)붙임이 되어 참감람(橄欖)나무 뿌리의 진액(津液)을 함께 받는 자(者) 되었은즉, ^18그 가지들을 향(向)하여 자긍(自矜)하지 말라. 자긍(自矜)할찌라도 네가 뿌리를 보전(保全)하는 것이 아니요, 뿌리가 너를 보전(保全)하는 것이니라. ^19그러면 네 말이, ‘가지들이 꺾이운 것은 나로 접(接)붙임을 받게 하려함이라’ 하리니, ^20옳도다. 저희는 믿지 아니하므로 꺾이우고, 너는 믿으므로 섰느니라.

높은 마음을 품지 말고 도리어 두려워하라. ^21하나님이 원(元) 가지들도 아끼지 아니하셨은즉, 너도 아끼지 아니하시리라. ^22그러므로 하나님의 인자(仁慈)와 엄위(嚴威)를 보라. 넘어지는 자(者)들에게는 엄위(嚴威)가 있으니, 너희가 만일(萬一) 하나님의 인자(仁慈)에 거(居)하면 그 인자(仁慈)가 너희에게 있으리라. 그렇지 않으면 너도 찍히는 바 되리라. ^23저희도 믿지 아니하는 데 거(居)하지 아니하면 접(接)붙임을 얻으리니, 이는 저희를 접(接)붙이실 능력(能力)이 하나님께 있음이라. ^24네가 원(元) 돌감람(橄欖)나무에서 찍힘을 받고 본성(本性)을 거스려 좋은 감람(橄欖)나무에 접(接)붙임을 얻었은즉, 원(元) 가지인 이 사람들이야 얼마나 더 자기(自己) 감람(橄欖)나무에 접(接)붙이심을 얻으랴?

^25형제(兄弟)들아. 너희가 스스로 지혜(智慧)있다 함을 면(免)키 위(爲)하여 이 비밀(秘密)을 너희가 모르기를 내가 원(願)치 아니하노니, 이 비밀(秘密)은 이방인(異邦人)의 충만(充滿)한 수(數)가 들어오기까지 이스라엘의 더러는 완악(頑惡)하게 된 것이라. ^26그리하여 온 이스라엘이 구원(救援)을 얻으리라. 기록(記錄)된 바, <구원자(救援者)가 시온에서 오사 야곱에게서 경건(敬虔)치 않은 것을 돌이키시겠고, ^27내가 저희 죄(罪)를 없이 할 때에 저희에게 이루어질 내 언약(言約)이 이것이라. (사59:20~21, 사27:09)> 함과 같으니라.

^28복음(福音)으로 하면 저희가 너희를 인(因)하여 원수(怨讐) 된 자(者)요, 택(擇)하심으로 하면 조상(祖上)들을 인(因)하여 사랑을 입은 자(者)라. ^29하나님의 은사(恩賜)와 부르심에는 후회(後悔)하심이 없느니라. ^30너희가 전(前)에 하나님께 순종(順從)치 아니하더니, 이스라엘의 순종(順從)치 아니함으로 이제 긍휼(矜恤)을 입었는지라.

^31이와 같이 이 사람들이 순종(順從)치 아니하니, 이는 너희에게 베푸시는 긍휼(矜恤)로 이제 저희도 긍휼(矜恤)을 얻게 하려 하심이니라. ^32하나님이 모든 사람을 순종(順從)치 아니하는 가운데 가두어 두심은 모든 사람에게 긍휼(矜恤)을 베풀려 하심이로다.

^33깊도다. 하나님의 지혜(智慧)와 지식(知識)의 부요(富饒)함이여. 그의 판단(判斷)은 측량(測量)치 못할 것이며, 그의 길은 찾지 못할 것이로다. ^34누가 주(主)의 마음을 알았느뇨? 누가 그의 모사(謀士)가 되었느뇨? ^35누가 주(主)께 먼저 드려서 갚으심을 받겠느뇨? ^36이는 만물(萬物)이 주(主)에게서 나오고, 주(主)로 말미암고, 주(主)에게로 돌아감이라.

영광(榮光)이 그에게 세세(世世)에 있으리로다. 아멘.

12

^01그러므로 형제(兄弟)들아. 내가 하나님의 모든 자비(慈悲)하심으로 너희를 권(勸)하노니, 너희 몸을 하나님이 기뻐하시는 거룩한 산 제사(祭祀)로 드리라. 이는 너희의 드릴 영적(靈的) 예배(禮拜)니라. ^02너희는 이 세대(世代)를 본(本)받지 말고, 오직 마음을 새롭게 함으로 변화(變化)를 받아 하나님의 선(善)하시고 기뻐하시고 온전(穩全)하신 뜻이 무엇인지 분별(分別)하도록 하라.

^03내게 주신 은혜(恩惠)로 말미암아 너희 중(中) 각(各) 사람에게 말하노니, 마땅히 생각할 그 이상(以上)의 생각을 품지 말고, 오직 하나님께서 각(各) 사람에게 나눠주신 믿음의 분량(分量)대로 지혜(智慧)롭게 생각하라. ^04우리가 한 몸에 많은 지체(肢體)를 가졌으나 모든 지체(肢體)가 같은 직분(職分)을 가진 것이 아니니, ^05이와 같이 우리 많은 사람이 그리스도 안에서 한 몸이 되어 서로 지체(肢體)가 되었느니라.

^06우리에게 주신 은혜(恩惠)대로 받은 은사(恩賜)가 각각(各各) 다르니, 혹(或) 예언(豫言)이면 믿음의 분수(分數)대로, ^07혹(或) 섬기는 일이면 섬기는 일로, 혹(或) 가르치는 자(者)면 가르치는 일로, ^08혹(或) 권위(勸慰)하는 자(者)면 권위(勸慰)하는 일로, 구제(救濟)하는 자(者)는 성실(誠實)함으로, 다스리는 자(者)는 부지런함으로, 긍휼(矜恤)을 베푸는 자(者)는 즐거움으로 할 것이니라.

^09사랑엔 거짓이 없나니 악(惡)을 미워하고 선(善)에 속(屬)하라. ^10형제(兄弟)를 사랑하여 서로 우애(友愛)하고 존경(尊敬)하기를 서로 먼저 하며, 부지런하여 게으르지 말고 열심(熱心)을 품고 주(主)를 섬기라.

^12소망(所望) 중(中)에 즐거워하며, 환난(患難) 중(中)에 참으며, 기도(祈禱)에 항상(恒常) 힘쓰며, ^13성도(聖徒)들의 쓸 것을 공급(供給)하며, 손 대접(待接)하기를 힘쓰라.

^14너희를 핍박(逼迫)하는 자(者)를 축복(祝福)하라. 축복(祝福)하고 저주(詛呪)하지 말라.

^15즐거워하는 자(者)들로 함께 즐거워하고, 우는 자(者)들로 함께 울라.

^16서로 마음을 같이 하며 높은 데 마음을 두지 말고 도리어 낮은 데 처(處)하며, 스스로 지혜(智慧) 있는 체 말라.

^17아무에게도 악(惡)으로 악(惡)을 갚지 말고 모든 사람 앞에서 선(善)한 일을 도모(圖謀)하라. ^18할 수 있거든 너희로서는 모든 사람으로 더불어 평화(平和)하라.

[19]내 사랑하는 자(者)들아. 너희가 친(親)히 원수(怨讐)를 갚지 말고 진노(震怒)하심에 맡기라. 기록(記錄)되었으되, <원수(怨讐) 갚는 것이 내게 있으니, 내가 갚으리라. (신32:35)>고 주(主)께서 말씀하시니라. ^20네 원수(怨讐)가 주리거든 먹이고 목마르거든 마시우라. 그리함으로 네가 숯불을 그 머리에 쌓아 놓으리라. 악(惡)에게 지지 말고 선(善)으로 악(惡)을 이기라.인용위치 돌아가기(히10:30)

13

^01각(各) 사람은 위에 있는 권세(權勢)들에게 굴복(屈服)하라. 권세(權勢)는 하나님께로 나지 않음이 없나니, 모든 권세(權勢)는 다 하나님의 정(定)하신 바라. ^02그러므로 권세(權勢)를 거스리는 자(者)는 하나님의 명(命)을 거스림이니, 거스리는 자(者)들은 심판(審判)을 자취(自取)하리라. ^03관원(官員)들은 선(善)한 일에 대(對)하여 두려움이 되지 않고 악(惡)한 일에 대(對)하여 되나니, 네가 권세(權勢)를 두려워하지 아니하려느냐? 선(善)을 행(行)하라. 그리하면 그에게 칭찬(稱讚)을 받으리라. ^04그는 하나님의 사자(使者)가 되어 네게 선(善)을 이루는 자(者)니라.

그러나 네가 악(惡)을 행(行)하거든 두려워하라. 그가 공연(空然)히 칼을 가지지 아니하였으니, 곧 하나님의 사자(使者)가 되어 악(惡)을 행(行)하는 자(者)에게 진노(震怒)하심을 위(爲)하여 보응(報應)하는 자(者)니라. ^05그러므로 굴복(屈服)하지 아니할 수 없으니, 노(怒)를 인(因)하여만 할 것이 아니요, 또한 양심(良心)을 인(因)하여 할 것이라.

^06너희가 공세(貢稅)를 바치는 것도 이를 인(因)함이라. 저희가 하나님의 일군이 되어 바로 이 일에 항상(恒常) 힘쓰느니라. ^07모든 자(者)에게 줄 것을 주되 공세(貢稅)를 받을 자(者)에게 공세(貢稅)를 바치고, 국세(國稅) 받을 자(者)에게 국세(國稅)를 바치고, 두려워할 자(者)를 두려워하며, 존경(尊敬)할 자(者)를 존경(尊敬)하라.

^08피차(彼此) 사랑의 빚 외(外)에는 아무에게든지 아무 빚도 지지 말라. 남을 사랑하는 자(者)는 율법(律法)을 다 이루었느니라. ^09<간음(姦淫)하지 말라. 살인(殺人)하지 말라. 도적(盜賊)질하지 말라. 탐(貪)내지 말라. (출20:13~17, 신05:17~21)> 한 것과 그 외(外)에 다른 계명(誡命)이 있을지라도, <네 이웃을 네 자신(自身)과 같이 사랑하라. (레19:13)> 하신 그 말씀 가운데 다 들었느니라. ^10사랑은 이웃에게 악(惡)을 행(行)치 아니하나니, 그러므로 사랑은 율법(律法)의 완성(完成)이니라.

^11또한 너희가 이 시기(時期)를 알거니와 자다가 깰 때가 벌써 되었으니, 이는 이제 우리의 구원(救援)이 처음 믿을 때보다 가까왔음이니라. ^12밤이 깊고 낮이 가까왔으니, 그러므로 우리가 어두움의 일을 벗고 빛의 갑(甲)옷을 입자.

^13낮에와 같이 단정(端正)히 행(行)하고 방탕(放蕩)과 술 취(醉)하지 말며, 음란(淫亂)과 호색(好色)하지 말며, 쟁투(爭鬪)와 시기(猜忌)하지 말고, ^14오직 주(主) 예수 그리스도로 옷입고, 정욕(情欲)을 위(爲)하여 육신(肉身)의 일을 도모(圖謀)하지 말라.

14

^01믿음이 연약(軟弱)한 자(者)를 너희가 받되, 그의 의심(疑心)하는 바를 비판(批判)하지 말라. ^02어떤 사람은 모든 것을 먹을 만한 믿음이 있고 연약(軟弱)한 자(者)는 채소(菜蔬)를 먹느니라. ^03먹는 자(者)는 먹지 않는 자(者)를 업신 여기지 말고 먹지 못하는 자(者)는 먹는 자(者)를 판단(判斷)하지 말라. 이는 하나님이 저를 받으셨음이니라. ^04남의 하인(下人)을 판단(判斷)하는 너는 누구뇨. 그 섰는 것이나 넘어지는 것이 제 주인(主人)에게 있으매 저가 세움을 받으리니 이는 저를 세우시는 권능(權能)이 주(主)께 있음이니라. ^05혹(或)은 이 날을 저 날보다 낫게 여기고 혹(或)은 모든 날을 같게 여기나니 각각(各各) 자기(自己) 마음에 확정(確定)할찌니라. ^06날을 중(重)히 여기는 자(者)도 주(主)를 위(爲)하여 중(重)히 여기고 먹는 자(者)도 주(主)를 위(爲)하여 먹으니, 이는 하나님께 감사(感謝)함이요, 먹지 않는 자(者)도 주(主)를 위(爲)하여 먹지 아니하며 하나님께 감사(感謝)하느니라.

^07우리 중(中)에 누구든지 자기(自己)를 위(爲)하여 사는 자(者)가 없고, 자기(自己)를 위(爲)하여 죽는 자(者)도 없도다. ^08우리가 살아도 주(主)를 위(爲)하여 살고, 죽어도 주(主)를 위(爲)하여 죽나니, 그러므로 사나 죽으나 우리가 주(主)의 것이로라. ^09이를 위(爲)하여 그리스도께서 죽었다가 다시 살으셨으니, 곧 죽은 자(者)와 산 자(者)의 주(主)가 되려 하심이니라.

^10네가 어찌하여 네 형제(兄弟)를 판단(判斷)하느뇨? 어찌하여 네 형제(兄弟)를 업신여기느뇨? 우리가 다 하나님의 심판대(審判臺) 앞에 서리라. ^11기록(記錄)되었으되, 주(主)께서 가라사대, <내가 살았노니, 모든 무릎이 내게 꿇을 것이요, 모든 혀가 하나님께 자백(自白)하리라. (사45:23)> 하였느니라. ^12이러므로 우리 각인(各人)이 자기(自己) 일을 하나님께 직고(直告)하리라. ^13그런즉 우리가 다시는 서로 판단(判斷)하지 말고 도리어 부딪힐 것이나 거칠 것으로 형제(兄弟) 앞에 두지 아니할 것을 주의(注意)하라. ^14내가 주(主) 예수 안에서 알고 확신(確信)하는 것은 무엇이든지 스스로 속(俗)된 것이 없으되, 다만 속(俗)되게 여기는 그 사람에게는 속(俗)되니라.

^15만일(萬一) 식물(植物)을 인(因)하여 네 형제(兄弟)가 근심하게 되면, 이는 네가 사랑으로 행(行)치 아니함이라. 그리스도께서 대신(代身)하여 죽으신 형제(兄弟)를 네 식물(植物)로 망(亡)케 하지 말라. ^16그러므로 너희의 선(善)한 것이 비방(誹謗)을 받지 않게 하라.

^17하나님의 나라는 먹는 것과 마시는 것이 아니요, 오직 성령(聖靈) 안에서 의(義)와 평강(平康)과 희락(喜樂)이라. ^18이로써 그리스도를 섬기는 자(者)는 하나님께 기뻐하심을 받으며 사람에게도 칭찬(稱讚)을 받느니라.

^19이러므로 우리가 화평(和平)의 일과 서로 덕(德)을 세우는 일을 힘쓰나니, ^20식물(植物)을 인(因)하여 하나님의 사업을 무너지게 말라. 만물(萬物)이 다 정(淨)하되, 거리낌으로 먹는 사람에게는 악(惡)하니라. ^21고기도 먹지 아니하고, 포도주(葡萄酒)도 마시지 아니하고, 무엇이든지 네 형제(兄弟)로 거리끼게 하는 일을 아니함이 아름다우니라.

^22네게 있는 믿음을 하나님 앞에서 스스로 가지고 있으라. 자기(自己)의 옳다 하는 바로 자기(自己)를 책(責)하지 아니하는 자(者)는 복(福)이 있도다. ^23의심(疑心)하고 먹는 자(者)는 정죄(定罪)되었나니, 이는 믿음으로 좇아 하지 아니한 연고(緣故)라. 믿음으로 좇아 하지 아니하는 모든 것이 죄(罪)니라.

15

^01우리 강(强)한 자(者)가 마땅히 연약(軟弱)한 자(者)의 약점(弱點)을 담당(擔當)하고 자기(自己)를 기쁘게 하지 아니할 것이라. ^02우리 각(各) 사람이 이웃을 기쁘게 하되, 선(善)을 이루고 덕(德)을 세우도록 할찌니라. ^03그리스도께서 자기(自己)를 기쁘게 하지 아니하셨나니, 기록(記錄)된 바, <주(主)를 비방(誹謗)하는 자(者)들의 비방(誹謗)이 내게 미쳤나이다. (시69:09)> 함과 같으니라.

^04무엇이든지 전(前)에 기록(記錄)한바는 우리의 교훈(敎訓)을 위(爲)하여 기록(記錄)된 것이니, 우리로 하여금 인내(忍耐)로 또는 성경(聖經)의 안위(安慰)로 소망(所望)을 가지게 함이니라.

^05이제 인내(忍耐)와 안위(安慰)의 하나님이 너희로 그리스도 예수를 본(本)받아 서로 뜻이 같게 하여 주사, ^06한 마음과 한 입으로 하나님, 곧 우리 주(主) 예수 그리스도의 아버지께 영광(榮光)을 돌리게 하려 하노라. ^07이러므로 그리스도께서 우리를 받아 하나님께 영광(榮光)을 돌리심과 같이 너희도 서로 받으라.

^08내가 말하노니, 그리스도께서 하나님의 진실(眞實)하심을 위(爲)하여 할례(割禮)의 수종자(隧從者)가 되셨으니, 이는 조상(祖上)들에게 주신 약속(約束)들을 견고(堅固)케 하시고, ^09이방인(異邦人)으로 그 긍휼(矜恤)하심을 인(因)하여 하나님께 영광(榮光)을 돌리게 하려 하심이라.

기록(記錄)된 바, <이러므로 내가 열방(列邦) 중(中)에서 주(主)께 감사(感謝)하고 주(主)의 이름을 찬송(讚頌)하리로다. (삼하22:50, 시18:49)> 함과 같으니라. ^10또 가로되, <열방(列邦)들아. 주(主)의 백성(百姓)과 함께 즐거워하라. (신32:43)> 하였으며, ^11또, <모든 열방(列邦)들아. 주(主)를 찬양(讚揚)하며, 모든 백성(百姓)들아. 저를 찬송(讚頌)하라. (시117:01)> 하였으며, ^12또 이사야가 가로되, <이새의 뿌리, 곧 열방(列邦)을 다스리기 위(爲)하여 일어나시는 이가 있으리니, 열방(列邦)이 그에게 소망(所望)을 두리라. (사11:10)> 하였느니라.

^13소망(所望)의 하나님이 모든 기쁨과 평강(平康)을 믿음 안에서 너희에게 충만(充滿)케 하사 성령(聖靈)의 능력(能力)으로 소망(所望)이 넘치게 하시기를 원(願)하노라.

^14내 형제(兄弟)들아. 너희가 스스로 선(善)함이 가득하고 모든 지식(知識)이 차서 능(能)히 서로 권(勸)하는 자(者)임을 나도 확신(確信)하노라. ^15그러나 내가 너희로 다시 생각나게 하려고 하나님께서 내게 주신 은혜(恩惠)로 인(因)하여 더욱 담대(膽大)히 대강(大綱) 너희에게 썼노니, ^16이 은혜(恩惠)는, 곧 나로 이방인(異邦人)을 위(爲)하여 그리스도 예수의 일군이 되어 하나님의 복음(福音)의 제사장(祭司長) 직무(職務)를 하게 하사, 이방인(異邦人)을 제물(祭物)로 드리는 그것이 성령(聖靈) 안에서 거룩하게 되어 받으심직하게 하려 하심이라.

^17그러므로 내가 그리스도 예수 안에서 하나님의 일에 대(對)하여 자랑하는 것이 있거니와, ^18그리스도께서 이방인(異邦人)들을 순종(順從)케 하기 위(爲)하여 나로 말미암아 말과 일이며, 표적(標蹟)과 기사(奇事)의 능력(能力)이며, 성령(聖靈)의 능력(能力)으로 역사(役事)하신 것 외(外)에는 내가 감(敢)히 말하지 아니하노라. ^19이 일로 인(因)하여 내가 예루살렘으로부터 두루 행(行)하여 일루리곤까지 그리스도의 복음(福音)을 편만(遍滿)하게 전(傳)하였노라.

^20또 내가 그리스도의 이름을 부르는 곳에는 복음(福音)을 전(傳)하지 않기로 힘썼노니, 이는 남의 터 위에 건축(建築)하지 아니하려 함이라. ^21기록(記錄)된 바, <주(主)의 소식(消息)을 받지 못한 자(者)들이 볼 것이요, 듣지 못한 자(者)들이 깨달으리라. (사52:15)> 함과 같으니라. ^22그러므로 또한 내가 너희에게 가려 하던 것이 여러번 막혔더니, ^23이제는 이 지방(地方)에 일할 곳이 없고, 또 여러 해 전(前)부터 언제든지 서바나로 갈 때에 너희에게 가려는 원(願)이 있었으니, ^24이는 지나가는 길에 너희를 보고 먼저 너희와 교제(交際)하여 약간(若干) 만족(滿足)을 받은 후(後)에 너희의 그리로 보내줌을 바람이라.

^25그러나 이제는 내가 성도(聖徒)를 섬기는 일로 예루살렘에 가노니, 이는 마게도냐와 아가야 사람들이 예루살렘 성도(聖徒) 중(中) 가난한 자(者)들을 위(爲)하여 기쁘게 얼마를 동정(同情)하였음이라. ^27저희가 기뻐서 하였거니와, 또한 저희는 그들에게 빚진 자(者)니, 만일(萬一) 이방인(異邦人)들이 그들의 신령(神靈)한 것을 나눠 가졌으면 육신(肉身)의 것으로 그들을 섬기는 것이 마땅하니라. ^28그러므로 내가 이 일을 마치고 이 열매를 저희에게 확증(確證)한 후(後)에 너희에게를 지나 서바나로 가리라. ^29내가 너희에게 나갈 때에 그리스도의 충만(充滿)한 축복(祝福)을 가지고 갈 줄을 아노라.

^30형제(兄弟)들아. 내가 우리 주(主) 예수 그리스도로 말미암고 성령(聖靈)의 사랑으로 말미암아 너희를 권(勸)하노니, 너희 기도(祈禱)에 나와 힘을 같이하여 나를 위(爲)하여 하나님께 빌어 ^31나로 유대에 순종(順從)치 아니하는 자(者)들에게서 구원(救援)을 받게 하고, 또 예루살렘에 대(對)한 나의 섬기는 일을 성도(聖徒)들이 받음직하게 하고 ^32나로 하나님의 뜻을 좇아 기쁨으로 너희에게 나아가 너희와 함께 편(便)히 쉬게 하라. ^33평강(平康)의 하나님께서 너희 모든 사람과 함께 계실지어다. 아멘.

16

^01내가 겐그레아 교회(敎會)의 일군으로 있는 우리 자매(姉妹) 뵈뵈를 너희에게 천거(薦擧)하노니, ^02너희가 주(主) 안에서 성도(聖徒)들의 합당(合當)한 예절(禮節)로 그를 영접(迎接)하고, 무엇이든지 그에게 소용(所用)되는 바를 도와줄찌니, 이는 그가 여러 사람과 나의 보호자(保護者)가 되었음이니라.

^03너희가 그리스도 예수 안에서 나의 동역자(同役者)들인 브리스가와 아굴라에게 문안(問安)하라. ^04저희는 내 목숨을 위(爲)하여 자기(自己)의 목이라도 내어 놓았나니, 나뿐 아니라 이방인(異邦人)의 모든 교회(敎會)도 저희에게 감사(感謝)하느니라.

^05또 저의 교회(敎會)에게도 문안(問安)하라. 너희 사랑하는 에배네도에게 문안(問安)하라. 저는 아시아에서 그리스도께 처음 익은 열매니라.

^06너희를 위(爲)하여 많이 수고(受苦)한 마리아에게 문안(問安)하라.

^07내 친척(親戚)이요, 나와 함께 갇혔던 안드로니고와 유니아에게 문안(問安)하라. 저희는 사도(使徒)에게 유명(有名)히 여김을 받고, 또한 나보다 먼저 그리스도 안에 있는 자(者)라.

^08또 주(主) 안에서 내 사랑하는 암블리아에게 문안(問安)하라.

^09그리스도 안에서 우리의 동역자(同役者)인 우르바노와 나의 사랑하는 스다구에게 문안(問安)하라.

^10그리스도 안에서 인정(認定)함을 받은 아벨레에게 문안(問安)하라.

아리스도불로의 권속(眷屬)에게 문안(問安)하라.

^11내 친척(親戚) 헤로디온에게 문안(問安)하라.

나깃수의 권속(眷屬) 중(中) 주(主) 안에 있는 자(者)들에게 문안(問安)하라.

^12주(主) 안에서 수고(受苦)한 드루배나와 드루보사에게 문안(問安)하라.

주(主) 안에서 많이 수고(受苦)하고 사랑하는 버시에게 문안(問安)하라.

^13주(主) 안에서 택(擇)하심을 입은 루포와 그 어머니에게 문안(問安)하라. 그 어머니는, 곧 내 어머니니라.

^14아순그리도와 블레곤과 허메와 바드로바와 허마와, 저희와 함께 있는 형제(兄弟)들에게 문안(問安)하라.

^15빌롤로고와 율리아와, 또 네레오와 그 자매(姉妹)와 올름바와, 저희와 함께 있는 모든 성도(聖徒)에게 문안(問安)하라.

^16너희가 거룩하게 입맞춤으로 서로 문안(問安)하라. 그리스도의 모든 교회(敎會)가 다 너희에게 문안(問安)하느니라.

^17형제(兄弟)들아. 내가 너희를 권(勸)하노니, 너희 교훈(敎訓)을 거스려 분쟁(紛爭)을 일으키고 거치게 하는 자(者)들을 살피고 저희에게서 떠나라. ^18이같은 자(者)들은 우리 주(主) 그리스도를 섬기지 아니하고 다만 자기(自己)의 배만 섬기나니, 공교(工巧)하고 아첨(阿諂)하는 말로 순진(純眞)한 자(者)들의 마음을 미혹(迷惑)하느니라.

^19너희 순종(順從)함이 모든 사람에게 들리는지라. 그러므로 내가 너희를 인(因)하여 기뻐하노니, 너희가 선(善)한데 지혜(智慧)롭고, 악(惡)한데 미련하기를 원(願)하노라. ^20평강(平康)의 하나님께서 속(速)히 사단을 너희 발 아래서 상(傷)하게 하시리라.

우리 주(主) 예수의 은혜(恩惠)가 너희에게 있을찌어다.

^21나의 동역자(同役者) 디모데와 나의 친척(親戚) 누기오와 야손과 소시바더가 너희에게 문안(問安)하느니라. ^22이 편지(便紙)를 대서(代書)하는 나 더디오도 주(主) 안에서 너희에게 문안(問安)하노라. ^23나와 온 교회(敎會) 식주인(食主人) 가이오도 너희에게 문안(問安)하고, 이 성(城)의 재무(財務) 에라스도와 형제(兄弟) 구아도도 너희에게 문안(問安)하느니라. ^24(없음)

^25나의 복음(福音)과 예수 그리스도를 전파(傳播)함은 영세(永世) 전(前)부터 감취었다가 ^26이제는 나타내신 바 되었으며, 영원(永遠)하신 하나님의 명(命)을 좇아 선지자(先知者)들의 글로 말미암아 모든 민족(民族)으로 믿어 순종(順從)케 하시려고 알게하신 바, 그 비밀(秘密)의 계시(啓示)를 좇아 된 것이니, 이 복음(福音)으로 너희를 능(能)히 견고(堅固)케 하실 ^27지혜(智慧)로우신 하나님께 예수 그리스도로 말미암아 영광(榮光)이 세세무궁(世世無窮)토록 있을찌어다. 아멘.

신약. 고린도전서(고전). 01-16.

01

^01하나님의 뜻을 따라 그리스도 예수의 사도(使徒)로 부르심을 입은 바울과, 및 형제(兄弟) 소스데네는 ^02고린도에 있는 하나님의 교회(敎會), 곧 그리스도 예수 안에서 거룩하여지고, 성도(聖徒)라 부르심을 입은 자(者)들과, 또 각처에서 우리의 주(主), 곧 저희와 우리의 주(主)되신 예수 그리스도의 이름을 부르는 모든 자(者)들에게, ^03하나님 우리 아버지와 주(主) 예수 그리스도로 좇아 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 있기를 원(願)하노라.

^04그리스도 예수 안에서 너희에게 주신 하나님의 은혜(恩惠)를 인(因)하여, 내가 너희를 위(爲)하여 항상(恒常) 하나님께 감사(感謝)하노니, ^05이는 너희가 그의 안에서 모든 일, 곧 모든 구변(口辯)과 모든 지식(知識)에 풍족(豊足)하므로 ^06그리스도의 증거(證據)가 너희 중(中)에 견고(堅固)케 되어, ^07너희가 모든 은사(恩賜)에 부족(不足)함이 없이 우리 주(主) 예수 그리스도의 나타나심을 기다림이라. ^08주(主)께서 너희를 우리 주(主) 예수 그리스도의 날에 책망(責望)할 것이 없는 자(者)로 끝까지 견고(堅固)케 하시리라. ^09너희를 불러 그의 아들 예수 그리스도 우리 주(主)로 더불어 교제(交際)케 하시는 하나님은 미쁘시도다.

^10형제(兄弟)들아. 내가 우리 주(主) 예수 그리스도의 이름으로 너희를 권(勸)하노니, 다 같은 말을 하고, 너희 가운데 분쟁(紛爭)이 없이 같은 마음과 같은 뜻으로 온전(穩全)히 합(合)하라.

^11내 형제(兄弟)들아. 글로에의 집 편(便)으로서 너희에게 대(對)한 말이 내게 들리니, 곧 너희 가운데 분쟁(紛爭)이 있다는 것이라.

^12이는 다름 아니라 너희가 각각(各各) 이르되, “나는 바울에게, 나는 아볼로에게, 나는 게바에게, 나는 그리스도에게 속(屬)한 자(者)라.” 하는 것이니, ^13그리스도께서 어찌 나뉘었느뇨? 바울이 너희를 위(爲)하여 십자가(十字架)에 못 박혔으며, 바울의 이름으로 너희가 침례(浸禮)를 받았느뇨? ^14그리스보와 가이오 외(外)에는 너희 중(中) 아무에게도 내가 침례(浸禮)를 주지 아니한 것을 감사(感謝)하노니, ^15이는 아무도 나의 이름으로 침례(浸禮)를 받았다 말하지 못하게 하려 함이라. ^16내가 또한 스데바나 집 사람에게 침례(浸禮)를 주었고, 그 외에는 다른 아무에게 침례(浸禮)를 주었는지 알지 못하노라.

^17그리스도께서 나를 보내심은 침례(浸禮)를 주게 하려 하심이 아니요, 오직 복음(福音)을 전(傳)케 하려 하심이니, 말의 지혜(智慧)로 하지 아니함은 그리스도의 십자가(十字架)가 헛되지 않게 하려 함이라.

^18십자가(十字架)의 도(道)가 멸망(滅亡)하는 자(者)들에게는 미련한 것이요, 구원(救援)을 얻는 우리에게는 하나님의 능력(能力)이라. ^19기록(記錄)된 바, <내가 지혜(智慧) 있는 자(者)들의 지혜(智慧)를 멸(滅)하고 총명(聰明)한 자(者)들의 총명(聰明)을 폐(廢)하리라. (사29:14)> 하였으니, ^20지혜(智慧) 있는 자(者)가 어디 있느뇨? 선비가 어디 있느뇨? 이 세대(世代)에 변사(辯士)가 어디 있느뇨?

하나님께서 이 세상(世上)의 지혜(智慧)를 미련케 하신 것이 아니뇨? 21하나님의 지혜(智慧)에 있어서는 이 세상(世上)이 자기 지혜(智慧)로 하나님을 알지 못하는고(故)로, 하나님께서 전도(傳道)의 미련한 것으로 믿는 자(者)들을 구원(救援)하시기를 기뻐하셨도다.

^22유대인(人)은 표적(標蹟)을 구하고 헬라인(人)은 지혜(智慧)를 찾으나, ^23우리는 십자가(十字架)에 못 박힌 그리스도를 전하니, 유대인(人)에게는 거리끼는 것이요, 이방인(異邦人)에게는 미련한 것이로되, ^24오직 부르심을 입은 자(者)들에게는 유대인(人)이나 헬라인(人)이나 그리스도는 하나님의 능력(能力)이요, 하나님의 지혜(智慧)니라. ^25하나님의 미련한 것이 사람보다 지혜(智慧) 있고, 하나님의 약(弱)한 것이 사람보다 강(强)하니라.

^26형제(兄弟)들아. 너희를 부르심을 보라. 육체(肉體)를 따라 지혜(智慧) 있는 자(者)가 많지 아니하며, 능(能)한 자(者)가 많지 아니하며, 문벌(門閥) 좋은 자(者)가 많지 아니하도다.

^27그러나 하나님께서 세상(世上)의 미련한 것들을 택(擇)하사 지혜 있는 자(者)들을 부끄럽게 하려 하시고, 세상(世上)의 약(弱)한 것들을 택(擇)하사 강(强)한 것들을 부끄럽게 하려 하시며, ^28하나님께서 세상(世上)의 천(賤)한 것들과, 멸시(蔑視)받는 것들과, 없는 것들을 택(擇)하사 있는 것들을 폐(廢)하려 하시나니, ^29이는 아무 육체(肉體)라도 하나님 앞에서 자랑하지 못하게 하려 하심이라.

^30너희는 하나님께로부터 나서 그리스도 예수 안에 있고, 예수는 하나님께로서 나와서 우리에게 지혜(智慧)와 의(義)로움과 거룩함과 구속(救贖)함이 되셨으니, ^31기록(記錄)된 바, <자랑하는 자(者)는 주(主) 안에서 자랑하라. (렘09:23)> 함과 같게 하려 함이니라.

02

^01형제(兄弟)들아. 내가 너희에게 나아가 하나님의 증거(證據)를 전(傳)할 때에 말과 지혜(智慧)의 아름다운 것으로 아니하였나니, ^02내가 너희 중(中)에서 예수 그리스도와 그의 십자가(十字架)에 못 박히신 것 외(外)에는 아무것도 알지 아니하기로 작정(作定)하였음이라.

^03내가 너희 가운데 거(居)할 때에 약(弱)하며 두려워하며 심히 떨었노라. ^04내 말과 내 전도(傳道)함이 지혜(證據)의 권(勸)하는 말로 하지 아니하고, 다만 성령(聖靈)의 나타남과 능력(能力)으로 하여 ^05너희 믿음이 사람의 지혜(證據)에 있지 아니하고, 다만 하나님의 능력(能力)에 있게 하려 하였노라.

^06그러나 우리가 온전(穩全)한 자(者)들 중에서 지혜(智慧)를 말하노니, 이는 이 세상(世上)의 지혜(智慧)가 아니요, 또 이 세상(世上)의 없어질 관원(官員)의 지혜(智慧)도 아니요, ^07오직 비밀(秘密)한 가운데 있는 하나님의 지혜(智慧)를 말하는 것이니, 곧 감취었던 것인데, 하나님이 우리의 영광(榮光)을 위하사 만세(萬世) 전(前)에 미리 정(定)하신 것이라.

^08이 지혜(智慧)는 이 세대(世代)의 관원(官員)이 하나도 알지 못하였나니, 만일(萬一) 알았더면 영광(榮光)의 주(主)를 십자가(十字架)에 못 박지 아니하였으리라.

^09기록(記錄)된 바, <하나님이 자기(自己)를 사랑하는 자(者)들을 위(爲)하여 예비(豫備)하신 모든 것은 눈으로 보지 못하고, 귀로도 듣지 못하고, 사람의 마음으로도 생각지 못하였다. (사64:04, 사65:17)> 함과 같으니라.

^10오직 하나님이 성령(聖靈)으로 이것을 우리에게 보이셨으니, 성령(聖靈)은 모든 것, 곧 하나님의 깊은 것이라도 통달(通達)하시느니라. ^11사람의 사정(私情)을 사람의 속에 있는 영(靈) 외(外)에는 누가 알리요? 이와 같이 하나님의 사정(私情)도 하나님의 영(靈) 외(外)에는 아무도 알지 못하느니라.

^12우리가 세상(世上)의 영(靈)을 받지 아니하고, 오직 하나님께로 온 영(靈)을 받았으니, 이는 우리로 하여금, 하나님께서 우리에게 은혜(恩惠)로 주신 것들을 알게 하려 하심이라. ^13우리가 이것을 말하거니와, 사람의 지혜(智慧)의 가르친 말로 아니하고, 오직 성령(聖靈)의 가르치신 것으로 하니, 신령(神靈)한 일은 신령(神靈)한 것으로 분별(分別)하느니라.

^14육(肉)에 속(屬)한 사람은 하나님의 성령(聖靈)의 일을 받지 아니하나니, 저희에게는 미련하게 보임이요, 또 깨닫지도 못하나니, 이런 일은 영적(靈的)으로라야 분변(分辨)함이니라.

^15신령(神靈)한 자(者)는 모든 것을 판단(判斷)하나 자기(自己)는 아무에게도 판단(判斷)을 받지 아니하느니라. ^16누가 주(主)의 마음을 알아서 주(主)를 가르치겠느냐?

그러나 우리가 그리스도의 마음을 가졌느니라.

03

^01형제(兄弟)들아. 내가 신령(神靈)한 자(者)들을 대(對)함과 같이 너희에게 말할 수 없어서 육신(肉身)에 속(屬)한 자(者), 곧 그리스도 안에서 어린 아이들을 대(對)함과 같이 하노라.

^02내가 너희를 젖으로 먹이고 밥으로 아니하였노니, 이는 너희가 감당(堪當)치 못하였음이거니와, 지금도 못하리라. ^03너희가 아직도 육신(肉身)에 속(屬)한 자(者)로다.

너희 가운데 시기(猜忌)와 분쟁(紛爭)이 있으니, 어찌 육신(肉身)에 속(屬)하여 사람을 따라 행(行)함이 아니리요? ^04어떤이는 말하되, “나는 바울에게라.” 하고, 다른 이는 “나는 아볼로에게라.” 하니, 너희가 사람이 아니리요.

^05그런즉 아볼로는 무엇이며, 바울은 무엇이뇨? 저희는 주(主)께서 각각(各各) 주신 대로 너희로 하여금 믿게 한 사역자(使役者)들이니라.

^06나는 심었고 아볼로는 물을 주었으되, 오직 하나님은 자라나게 하셨나니, ^07그런즉, 심는 이나 물 주는 이는 아무것도 아니로되, 오직 자라나게 하시는 하나님뿐이니라.

^08심는 이와 물 주는 이가 일반(一般)이나, 각각(各各) 자기(自己)의 일하는 대로 자기(自己)의 상(賞)을 받으리라.

^09우리는 하나님의 동역자(同役者)들이요, 너희는 하나님의 밭이요, 하나님의 집이니라.

^10내게 주신 하나님의 은혜(恩惠)를 따라 내가 지혜(智慧)로운 건축자(建築者)와 같이 터를 닦아두매, 다른 이가 그 위에 세우나, 그러나 각각(各各) 어떻게 그 위에 세우기를 조심(操心)할찌니라. ^11이 닦아 둔 것 외(外)에 능(能)히 다른 터를 닦아둘 자(者)가 없으니, 이 터는 곧, 예수 그리스도라.

^12만일(萬一) 누구든지 금(金)이나, 은(金)이나, 보석(寶石)이나, 나무나, 풀이나, 짚으로 이 터 위에 세우면, ^13각각(各各) 공력(功力)이 나타날 터인데, 그날이 공력(功力)을 밝히리니, 이는 불로 나타내고, 그 불이 각(各) 사람의 공력(功力)이 어떠한 것을 시험(試驗)할 것임이니라.

^14만일(萬一) 누구든지 그 위에 세운 공력(功力)이 그대로 있으면 상(賞)을 받고, ^15누구든지 공력(功力)이 불타면 해(害)를 받으리니, 그러나 자기(自己)는 구원(救援)을 얻되, 불 가운데서 얻은 것 같으리라.

^16너희가 하나님의 성전(聖殿)인 것과 하나님의 성령(聖靈)이 너희 안에 거하시는 것을 알지 못하느뇨? ^17누구든지 하나님의 성전(聖殿)을 더럽히면, 하나님이 그 사람을 멸(滅)하시리라. 하나님의 성전(聖殿)은 거룩하니, 너희도 그러하니라.

^18아무도 자기(自己)를 속이지 말라. 너희 중에 누구든지 이 세상(世上)에서 지혜(智慧) 있는 줄로 생각하거든 미련한 자(者)가 되어라. 그리하여야 지혜(智慧)로운 자(者)가 되리라. ^19이 세상(世上) 지혜(智慧)는 하나님께 미련한 것이니, 기록(記錄)된 바, <지혜(智慧) 있는 자(者)들로 하여금 자기 궤휼(詭譎)에 빠지게 하시는 이라. (욥05:13)> 하였고, ^20또 주(主)께서 <지혜(智慧) 있는 자(者)들의 생각을 헛것으로 아신다. (시94:11)> 하셨느니라.인용위치 돌아가기(고전03:20)

^21그런즉 누구든지 사람을 자랑하지 말라. 만물(萬物)이 다 너희 것임이라. ^22바울이나 아볼로나 게바나, 세계(世界)나, 생명(生命)이나 사망(死亡)이나, 지금 것이나 장래(將來) 것이나, 다 너희의 것이요. ^23너희는 그리스도의 것이요, 그리스도는 하나님의 것이니라.

04

^01사람이 마땅히 우리를 그리스도의 일꾼이요, 하나님의 비밀(秘密)을 맡은 자(者)로 여길찌어다. ^02그리고 맡은 자(者)들에게 구(求)할 것은 충성(忠誠)이니라. ^03너희에게나 다른 사람에게나 판단(判斷)받는 것이 내게는 매우 작은 일이라.

나도 나를 판단(判斷)치 아니하노니, ^04내가 자책(自責)할 아무것도 깨닫지 못하나, 그러나 이를 인(因)하여 의(義)롭다 함을 얻지 못하노라. 다만 나를 판단(判斷)하실 이는 주(主)시니라. ^05그러므로 때가 이르기 전(前), 곧 주(主)께서 오시기까지 아무것도 판단(判斷)치 말라. 그가 어두움에 감추인 것들을 드러내고 마음의 뜻을 나타내시리니, 그때에 각(各) 사람에게 하나님께로부터 칭찬(稱讚)이 있으리라.

^06형제(兄弟)들아. 내가 너희를 위(爲)하여 이 일에 나와 아볼로를 가지고 본(本)을 보였으니, 이는 너희로 하여금 기록(記錄)한 말씀 밖에 넘어가지 말라 한 것을 우리에게서 배워, 서로 대적(對敵)하여 교만(驕慢)한 마음을 먹지 말게 하려 함이라.

^07누가 너를 구별(區別)하였느뇨? 네게 있는 것 중(中)에 받지 아니한 것이 무엇이뇨? 네가 받았은즉, 어찌하여 받지 아니한 것 같이 자랑하느뇨? ^08너희가 이미 배부르며, 이미 부요(富饒)하며, 우리 없이 왕(王)노릇 하였도다. 우리가 너희와 함께 왕(王)노릇 하기 위(爲)하여 참으로 너희의 왕(王)노릇 하기를 원(願)하노라.

^09내가 생각건대, 하나님이 사도(使徒)인 우리를 죽이기로 작정(作定)한 자(者)같이, 미말(微末)에 두셨으매, 우리는 세계(世界), 곧 천사(天使)와 사람에게 구경거리가 되었노라.

^10우리는 그리스도의 연고(緣故)로 미련하되, 너희는 그리스도 안에서 지혜(智慧)롭고, 우리는 약(弱)하되 너희는 강(强)하고, 너희는 존귀(尊貴)하되 우리는 비천(卑賤)하여, ^11바로 이 시간(時間)까지 우리가 주리고 목마르며, 헐벗고 매맞으며, 정처(定處)가 없고, ^12또 수고(受苦)하여 친(親)히 손으로 일을 하며, 후욕(詬辱)을 당(當)한즉 축복(祝福)하고, 핍박(逼迫)을 당(當)한즉 참고, ^13비방(誹謗)을 당(當)한즉 권면(勸勉)하니, 우리가 지금까지 세상(世上)의 더러운 것과 만물(萬物)의 찌끼같이 되었도다.

^14내가 너희를 부끄럽게 하려고 이것을 쓰는 것이 아니라. 오직 너희를 내 사랑하는 자녀(子女)같이 권(勸)하려 하는 것이라. ^15그리스도 안에서 일만(一萬) 스승이 있으되, 아비는 많지 아니하니, 그리스도 예수 안에서 복음(福音)으로써 내가 너희를 낳았음이라.

^16그러므로 내가 너희에게 권(勸)하노니, 너희는 나를 본(本)받는 자(者) 되라. ^17이를 인(因)하여 내가 주(主) 안에서 내 사랑하고 신실(信實)한 아들 디모데를 너희에게 보내었노니, 저가 너희로 하여금 그리스도 예수 안에서 나의 행사(行事), 곧 내가 각처(各處) 각 교회(敎會)에서 가르치는 것을 생각나게 하리라.

^18어떤이들은 내가 너희에게 나아가지 아니할 것 같이 스스로 교만(驕慢)하여졌으나, ^19그러나 주(主)께서 허락(許諾)하시면, 내가 너희에게 속(速)히 나아가서 교만(驕慢)한 자(者)의 말을 알아볼 것이 아니라. 오직 그 능력(能力)을 알아보겠노니, ^20하나님의 나라는 말에 있지 아니하고 오직 능력(能力)에 있음이라.

^21너희가 무엇을 원(願)하느냐? 내가 매를 가지고 너희에게 나아가랴? 사랑과 온유(溫柔)한 마음으로 나아가랴?

05

^01너희 중(中)에 심지어 음행(淫行)이 있다 함을 들으니, 이런 음행(淫行)은 이방인(異邦人) 중(中)에라도 없는 것이라. 누가 그 아비의 아내를 취(取)하였다 하는도다. ^02그리하고도 너희가 오히려 교만(驕慢)하여져서 어찌하여 통한(痛恨)히 여기지 아니하고, 그 일 행(行)한 자(者)를 너희 중(中)에서 물리치지 아니하였느냐? ^03내가 실(實)로 몸으로는 떠나 있으나, 영(靈)으로는 함께 있어서 거기 있는 것 같이, 이 일 행(行)한 자(者)를 이미 판단(判斷)하였노라.

^04주(主) 예수의 이름으로 너희가 내 영(靈)과 함께 모여서 우리 주(主) 예수 그리스도의 능력(能力)으로 ^05이런 자(者)를 사단에게 내어 주었으니, 이는 육신(肉身)은 멸(滅)하고, 영(靈)은 주(主) 예수의 날에 구원(救援) 얻게 하려 함이라.

^06너희의 자랑하는 것이 옳지 아니하도다. 적은 누룩이 온 덩어리에 퍼지는 것을 알지 못하느냐? ^07너희는 누룩 없는 자(者)인데 새 덩어리가 되기 위(爲)하여 묵은 누룩을 내어버리라. 우리의 유월절(逾越節) 양(羊), 곧 그리스도께서 희생(犧牲)이 되셨느니라.

^08이러므로 우리가 명절(名節)을 지키되, 묵은 누룩도 말고, 괴악(怪惡)하고 악독(惡毒)한 누룩도 말고, 오직 순전(純全)함과 진실(眞實)함의 누룩 없는 떡으로 하자.

^09내가 너희에게 쓴 것에 <음행(淫行)하는 자(者)들을 사귀지 말라. (살후03:06)> 하였거니와, ^10이 말은 ‘이 세상(世上)의 음행(淫行)하는 자(者)들이나, 탐(貪)하는 자(者)들과 토색(討索)하는 자(者)들이나, 우상(偶像) 숭배(崇拜)하는 자(者)들을 도무지 사귀지 말라’ 하는 것이 아니니, 만일(萬一) 그리 하려면 세상(世上) 밖으로 나가야 할 것이라.

^11이제 내가 너희에게 쓴 것은 ‘만일(萬一) 어떤 형제(兄弟)라 일컫는 자(者)가 음행(淫行)하거나, 탐람(貪婪)하거나, 우상(偶像) 숭배(崇拜)를 하거나, 후욕(詬辱)하거나, 술 취(醉)하거나, 토색(討索)하거든 사귀지도 말고, 그런 자(者)와는 함게 먹지도 말라’ 함이라.

^12‘외인(外人)들을 판단(判斷)하는데 내게 무슨 상관(相關)이 있으리요?’ 마는, 교중(敎中) 사람들이야 너희가 판단(判斷)치 아니하랴? ^13외인(外人)들은 하나님이 판단(判斷)하시려니와 이 악(惡)한 사람은 너희 중(中)에서 내어 쫓으라.

06

^01너희 중(中)에 누가 다른 이로 더불어 일이 있는데, 구태여 불의(不義)한 자(者)들 앞에서 송사(訟事)하고 성도(聖徒) 앞에서 하지 아니하느냐? 02성도(聖徒)가 세상(世上)을 판단(判斷)할 것을 너희가 알지 못하느냐? 세상(世上)도 너희에게 판단(判斷)을 받겠거든, 지극(至極)히 작은 일 판단(判斷)하기를 감당(堪當)치 못하겠느냐? ^03우리가 천사(天使)를 판단(判斷)할 것을 너희가 알지 못하느냐? 그러하거든 하물며 세상(世上) 일이랴? ^04그런즉 너희가 세상(世上) 사건(事件)이 있을 때에 교회(敎會)에서 경(輕)히 여김을 받는 자(者)들을 세우느냐?

^05내가 너희를 부끄럽게 하려 하여 이 말을 하노니, 너희 가운데 그 형제 간(兄弟間) 일을 판단(判斷)할 만한 지혜(智慧) 있는 자(者)가 이같이 하나도 없느냐? ^06형제(兄弟)가 형제(兄弟)로 더불어 송사(訟事)할 뿐더러, 믿지 아니하는 자(者)들 앞에서 하느냐? ^07너희가 피차(彼此) 송사(訟事)함으로 너희 가운데 이미 완연(宛然)한 허물이 있나니, 차라리 불의(不義)를 당(當)하는 것이 낫지 아니하며, 차라리 속는 것이 낫지 아니하냐?

^08너희는 불의(不義)를 행(行)하고 속이는구나. 저는 너희 형제(兄弟)로다. ^09불의(不義)한 자(者)가 하나님의 나라를 유업(遺業)으로 받지 못할 줄을 알지 못하느냐?

미혹(迷惑)을 받지 말라. 음란(淫亂)하는 자(者)나, 우상(偶像) 숭배(崇拜)하는 자(者)나, 간음(姦淫)하는 자(者)나, 탐색(貪色)하는 자(者)나, 남색(男色)하는 자(者)나, 10도적(盜賊)이나 탐람(貪婪)하는 자(者)나, 술 취(醉)하는 자(者)나, 후욕(詬辱)하는 자(者)나, 토색(討索)하는 자(者)들은 하나님의 나라를 유업(遺業)으로 받지 못하리라.

^11너희 중에 이와 같은 자(者)들이 있더니, 주(主) 예수 그리스도의 이름과 우리 하나님의 성령(聖靈) 안에서 씻음과 거룩함과 의(義)롭다 하심을 얻었느니라.

^12모든 것이 내게 가(可)하나 다 유익(有益)한 것이 아니요, 모든 것이 내게 가(可)하나 내가 아무에게든지 제재(制裁)를 받지 아니하리라. ^13식물(植物)은 배를 위(爲)하고 배는 식물(植物)을 위(爲)하나, 하나님이 이것 저것 다 폐(廢)하시리라. 몸은 음란(淫亂)을 위(爲)하지 않고, 오직 주(主)를 위(爲)하며, 주(主)는 몸을 위(爲)하시느니라. ^14하나님이 주(主)를 다시 살리셨고, 또한 그의 권능(權能)으로 우리를 다시 살리시리라.

^15너희 몸이 그리스도의 지체(肢體)인 줄을 알지 못하느냐? 내가 그리스도의 지체(肢體)를 가지고 창기(娼妓)의 지체(肢體)를 만들겠느냐? 결(決)코 그럴 수 없느니라. ^16창기(娼妓)와 합(合)하는 자(者)는 저와 한 몸인 줄을 알지 못하느냐? 일렀으되, <둘이 한 육체(肉體)가 된다. (창02:24)> 하셨나니, ^17주(主)와 합(合)하는 자(者)는 한 영(靈)이니라.

^18음행(淫行)을 피(避)하라. 사람이 범(犯)하는 죄(罪)마다 몸 밖에 있거니와, 음행(淫行)하는 자(者)는 자기(自己) 몸에게 죄(罪)를 범(犯)하느니라. ^19너희 몸은 너희가 하나님께로부터 받은바, 너희 가운데 계신 성령(聖靈)의 전(殿)인 줄을 알지 못하느냐? 너희는 너희의 것이 아니라. ^20값으로 산 것이 되었으니, 그런 즉 너희 몸으로 하나님께 영광(榮光)을 돌리라.

07

^01너희의 쓴 말에 대(對)하여는 남자(男子)가 여자(女子)를 가까이 아니함이 좋으나, ^02음행(淫行)의 연고(緣故)로 남자(男子)마다 자기(自己) 아내를 두고, 여자(女子)마다 자기(自己) 남편(男便)을 두라. ^03남편(男便)은 그 아내에게 대(對)한 의무(義務)를 다하고, 아내도 그 남편(男便)에게 그렇게 할찌라.

^04아내가 자기(自己) 몸을 오직 주장(主掌)하지 못하고 오직 그 남편(男便)이 하며, 남편(男便)도 이와 같이 자기(自己) 몸을 주장(主掌)하지 못하고 오직 그 아내가 하나니, ^05서로 분방(分房)하지 말라. 다만 기도(祈禱)할 틈을 얻기 위(爲)하여 합의상(合意上) 얼마 동안은 하되, 다시 합(合)하라. 이는 너희의 절제(節制) 못함을 인(因)하여 사단으로 너희를 시험(試驗)하지 못하게 하려 함이라.

^06그러나 내가 이 말을 함은 권도(權道)요, 명령(命令)이 아니라.

^07나는 모든 사람이 나와 같기를 원(願)하노라. 그러나 각각(各各) 하나님께 받은 자기(自己)의 은사(恩賜)가 있으니, 하나는 이러하고 하나는 저러하니라.

^08내가 혼인(婚姻)하지 아니한 자(者)들과, 및 과부(寡婦)들에게 이르노니, 나와 같이 그냥 지내는 것이 좋으니라. ^09만일(萬一) 절제(節制)할 수 없거든 혼인(婚姻)하라. 정욕(情欲)이 불같이 타는 것보다 혼인(婚姻)하는 것이 나으니라.

^10혼인(婚姻)한 자(者)들에게 내가 명(命)하노니, (명(命)하는 자(者)는 내가 아니요, 주(主)시라.) 여자(女子)는 남편(男便)에게서 갈리지 말고, ^11(만일(萬一) 갈릴찌라도 그냥 지내든지 다시 그 남편(男便)과 화합(和合)하든지 하라.) 남편(男便)도 아내를 버리지 말라.

^12그 남은 사람들에게 내가 말하노니, (이는 주(主)의 명령(命令)이 아니라.) 만일 어떤 형제(兄弟)에게 믿지 아니하는 아내가 있어 남편(男便)과 함께 살기를 좋아하거든, 저를 버리지 말며, ^13어떤 여자(女子)에게 믿지 아니하는 남편(男便)이 있어 아내와 함께 살기를 좋아하거든, 그 남편(男便)을 버리지 말라. ^14믿지 아니하는 남편(男便)이 아내로 인(因)하여 거룩하게 되고, 믿지 아니하는 아내가 남편(男便)으로 인(因)하여 거룩하게 되나니, 그렇지 아니하면 너희 자녀(子女)도 깨끗지 못하니라. 그러나 이제 거룩하니라.

^15혹(或) 믿지 아니하는 자(者)가 갈리거든 갈리게 하라. 형제(兄弟)나 자매(姉妹)나 이런 일에 구속(救贖)받을 것이 없느니라.

그러나 하나님은 화평(和平) 중(中)에서 너희를 부르셨느니라.

^16아내된 자(者)여. 네가 남편(男便)을 구원(救援)할는지 어찌 알 수 있으며, 남편(男便)된 자(者)여. 네가 네 아내를 구원(救援)할는지 어찌 알 수 있으리요? ^17오직 주(主)께서 각 사람에게 나눠주신 대로, 하나님이 각 사람을 부르신 그대로 행(行)하라.

내가 모든 교회(敎會)에서 이와 같이 명(命)하노라.

^18할례자(割禮者)로 부르심을 받은 자(者)가 있느냐? 무할례자(無割禮者)가 되지 말며, 무할례자(無割禮者)로 부르심을 받은 자(者)가 있느냐? 할례(割禮)를 받지 말라. ^19할례(割禮)받는 것도 아무것도 아니요, 할례(割禮)받지 아니하는 것도 아무것도 아니로되, 오직 하나님의 계명(誡命)을 지킬 따름이니라. ^20각(各) 사람이 부르심을 받은 그 부르심 그대로 지내라.

^21네가 종으로 있을 때에 부르심을 받았느냐? 염려(念慮)하지 말라. 그러나 자유(自由)할 수 있거든 차라리 사용(使用)하라. ^22주(主) 안에서 부르심을 받은 자(者)는 종이라도 주(主)께 속(屬)한 자유자(自由者)요, 또 이와 같이 자유자(自由者)로 있을 때에 부르심을 받은 자(者)는 그리스도의 종이니라. ^23너희는 값으로 사신 것이니, 사람들의 종이 되지 말라.

^24형제(兄弟)들아. 각각(各各) 부르심을 받은 그대로 하나님과 함께 거(居)하라.

^25처녀(處女)에 대(對)하여는 내가 주(主)께 받은 계명(誡命)이 없으되, 주(主)의 자비(慈悲)하심을 받아서 충성(忠誠)된 자(者)가 되어 의견(意見)을 고(告)하노니, ^26내 생각에는 이것이 좋으니, 곧 임박(臨迫)한 환난(患難)을 인(因)하여 사람이 그냥 지내는 것이 좋으니라. ^27네가 아내에게 매였으냐? 놓이기를 구(求)하지 말며, 아내에게는 놓였느냐? 아내를 구(求)하지 말라. ^28그러나 장가(丈家)가도 죄(罪) 짓는 것이 아니요, 처녀(處女)가 시집가도 죄(罪) 짓는 것이 아니로되, 이런 이들은 육신(肉身)에 고난(苦難)이 있으리니, 나는 너희를 아끼노라.

^29형제(兄弟)들아. 내가 이 말을 하노니, 때가 단축(短縮)하여진고(故)로, 이후부터 아내 있는 자(者)들은 없는 자(者)같이 하며, ^30우는 자(者)들은 울지 않는 자(者)같이 하며, 기쁜 자(者)들은 기쁘지 않은 자(者)같이 하며, 매매(賣買)하는 자(者)들은 없는 자(者)같이 하며, ^31세상(世上) 물건을 쓰는 자(者)들은 다 쓰지 못하는 자(者)같이 하라. 이 세상(世上)의 형적(形跡)은 지나감이니라. ^32너희가 염려(念慮) 없기를 원하노라.

장가(丈家)가지 않은 자(者)는 주(主)의 일을 염려(念慮)하여, ‘어찌하여야 주(主)를 기쁘시게 할꼬?’ 하되, ^33장가(丈家)간 자(者)는 세상(世上) 일을 염려(念慮)하여, ‘어찌하여야 아내를 기쁘게 할꼬?’ 하여 마음이 나누이며, ^34시집가지 않은 자(者)와 처녀(處女)는 주(主)의 일을 염려(念慮)하여 몸과 영(靈)을 다 거룩하게 하려 하되, 시집간 자(者)는 세상(世上) 일을 염려(念慮)하여, ‘어찌하여야 남편(男便)을 기쁘게 할꼬?’ 하느니라.

^35내가 이것을 말함은 너희의 유익(有益)을 위(爲)함이요, 너희에게 올무를 놓으려 함이 아니니, 오직 너희로 하여금 이치(理致)에 합(合)하게 하여 분요(紛擾)함이 없이, 주(主)를 섬기게 하려 함이라.

^36누가 자기(自己)의 처녀(處女) 딸에 대(對)한 일이 이치(理致)에 합당(合當)치 못한 줄로 생각할 때에, 혼기(婚期)도 지나고 그같이 할 필요(必要)가 있거든 마음대로 하라. 이것은 죄(罪) 짓는 것이 아니니 혼인(婚姻)하게 하라. ^37그러나 그 마음을 굳게 하고, 또 부득이(不得已)한 일도 없고, 자기(自己) 뜻대로 할 권리(權利)가 있어서 그 처녀(處女) 딸을 머물러두기로 마음에 작정(作定)하여도 잘하는 것이니라. ^38그러므로 처녀(處女) 딸을 시집 보내는 자(者)도 잘하거니와, 시집 보내지 아니하는 자(者)가 더 잘하는 것이니라.

^39아내가 그 남편(男便)이 살 동안에 매여 있다가, 남편(男便)이 죽으면 자유(自由)하여 자기(自己) 뜻대로 시집갈 것이나, 주(主) 안에서만 할 것이니라. ^40그러나 내 뜻에는 그냥 지내는 것이 더욱 복(福)이 있으리로다. 나도 또한 하나님의 영(靈)을 받은 줄로 생각하노라.

08

^01우상(偶像)의 제물(祭物)에 대(對)하여는 우리가 다 지식(知識)이 있는 줄을 아나, 지식(知識)은 교만(驕慢)하게 하며 사랑은 덕(德)을 세우나니, ^02만일 누구든지 무엇을 아는 줄로 생각하면 아직도 마땅히 알 것을 알지 못하는 것이요, ^03또 누구든지 하나님을 사랑하면 이 사람은 하나님의 아시는바 되었느니라. ^04그러므로 우상(偶像)의 제물(祭物) 먹는 일에 대(對)하여는 우리가 우상(偶像)은 세상(世上)에 아무것도 아니며, 또한 하나님은 한 분밖에 없는 줄 아노라.

^05비록 하늘에나 땅에나 신(神)이라 칭(稱)하는 자(者)가 있어 많은 신(神)과 많은 주(主)가 있으나, ^06그러나 우리에게는 한 하나님, 곧 아버지가 계시니, 만물(萬物)이 그에게서 났고 우리도 그를 위하며, 또한 한 주(主) 예수 그리스도께서 계시니, 만물(萬物)이 그로 말미암고 우리도 그로 말미암았느니라.

^07그러나 이 지식(知識)은 사람마다 가지지 못하여, 어떤이들은 지금까지 우상(偶像)에 대한 습관(習慣)이 있어 우상(偶像)의 제물(祭物)로 알고 먹는고(故)로, 그들의 양심(良心)이 약(弱)하여지고 더러워지느니라. ^08식물(植物)은 우리를 하나님 앞에 세우지 못하나니, 우리가 먹지 아니하여도 부족(不足)함이 없고 먹어도 풍성(豐盛)함이 없으리라.

^09그런즉 너희 자유(自由)함이 약(弱)한 자(者)들에게 거치는 것이 되지 않도록 조심(操心)하라. ^10지식(知識) 있는 네가 우상(偶像)의 집에 앉아 먹는 것을 누구든지 보면, 그 약(弱)한 자(者)들의 양심(良心)이 담력(膽力)을 얻어 어찌 우상(偶像)의 제물(祭物)을 먹게 되지 않겠느냐? ^11그러면 네 지식(知識)으로 그 약한 자(者)가 멸망(滅亡)하나니, 그는 그리스도께서 위(爲)하여 죽으신 형제(兄弟)라. ^12이같이 너희가 형제(兄弟)에게 죄를 지어 그 약(弱)한 양심(良心)을 상(傷)하게 하는 것이 곧, 그리스도에게 죄(罪)를 짓는 것이니라.

^13그러므로 만일(萬一) 식물(植物)이 내 형제(兄弟)로 실족(失足)케 하면, 나는 영원(永遠)히 고기를 먹지 아니하여 내 형제(兄弟)를 실족(失足)치 않게 하리라.

09

^01내가 자유자(自由者)가 아니냐? 사도(使徒)가 아니냐? 예수 우리 주(主)를 보지 못하였느냐? 주(主) 안에서 행(行)한 나의 일이 너희가 아니냐? ^02다른 사람들에게는 내가 사도(使徒)가 아닐찌라도 너희에게는 사도(使徒)니, 나의 사도(使徒) 됨을 주(主) 안에서 인(印)친 것이 너희라.

^03나를 힐문(詰問)하는 자(者)들에게 발명(發明)할 것이 이것이니, ^04우리가 먹고 마시는 권(權)이 없겠느냐? ^05우리가 다른 사도(使徒)들과 주(主)의 형제(兄弟)들과 게바와 같이 자매(姉妹)된 아내를 데리고 다닐 권(權)이 없겠느냐? ^06어찌 나와 바나바만 일하지 아니할 권(權)이 없겠느냐? ^07누가 자비량(自備糧)하고 병정(兵丁)을 다니겠느냐? 누가 포도(葡萄)를 심고 그 실과(實果)를 먹지 않겠느냐? 누가 양(羊) 떼를 기르고 그 양(羊) 떼의 젖을 먹지 않겠느냐?

^08내가 사람의 예(例)대로 이것을 말하느냐? 율법(律法)도 이것을 말하지 아니하느냐? [09]모세 율법(律法)에 <곡식(穀食)을 밟아 떠는 소에게 망을 씌우지 말라. (신25:04)> 기록(記錄)하였으니, 하나님께서 어찌 소들을 위(爲)하여 염려(念慮)하심이냐? ^10전(專)혀 우리를 위(爲)하여 말씀하심이 아니냐?인용위치 돌아가기(딤전05:18)

과연(果然) 우리를 위(爲)하여 기록된 것이니, 밭 가는 자(者)는 소망(所望)을 가지고 갈며, 곡식(穀食) 떠는 자(者)는 함께 얻을 소망(所望)을 가지고 떠는 것이라. ^11우리가 너희에게 신령(神靈)한 것을 뿌렸은즉, 너희 육신(肉身)의 것을 거두기로 과(過)하다 하겠느냐? ^12다른 이들도 너희에게 이런 권(權)을 가졌거든, 하물며 우리일까 보냐?

그러나 우리가 이 권(權)을 쓰지 아니하고 범사(凡事)에 참는 것은, 그리스도의 복음(福音)에 아무 장애(障碍)가 없게 하려 함이로라. ^13성전(聖殿)의 일을 하는 이들은 성전(聖殿)에서 나는 것을 먹으며, 제단(祭壇)을 모시는 이들은 제단(祭壇)과 함게 나누는 것을 너희가 알지 못하느냐? ^14이와 같이 주(主)께서도 <복음(福音) 전하는 자(者)들이 복음(福音)으로 말미암아 살리라. (마10:10)> 명(命)하셨느니라.

^15그러나 내가 이것을 하나도 쓰지 아니하였고, 또 이 말을 쓰는 것은, 내게 이같이 하여 달라는 것이 아니라. 내가 차라리 죽을찌언정...... 누구든지 내 자랑하는 것을 헛된 데로 돌리지 못하게 하리라. ^16내가 복음(福音)을 전(傳)할찌라도 자랑할 것이 없음은 내가 부득불(不得不) 할 일임이라.

만일(萬一) 복음(福音)을 전(傳)하지 아니하면 내게 화(禍)가 있을 것임이로라. ^17내가 내 임의(任意)로 이것을 행(行)하면 상(賞)을 얻으려니와, 임의(任意)로 아니한다 할찌라도 나는 직분(職分)을 맡았노라. ^18그런즉 내 상(賞)이 무엇이냐? 내가 복음(福音)을 전(傳)할 때에 값없이 전하고 복음(福音)으로 인(因)하여 내게 있는 권(權)을 다 쓰지 아니하는 이것이로라.

^19내가 모든 사람에게 자유(自由)하였으나, 스스로 모든 사람에게 종이 된 것은 더 많은 사람을 얻고자 함이라. ^20유대인(人)들에게는 내가 유대인(人)과 같이 된 것은 유대인(人)들을 얻고자 함이요, 율법(律法) 아래 있는 자(者)들에게는 내가 율법(律法) 아래 있지 아니하나, 율법(律法) 아래 있는 자(者)같이 된 것은 율법(律法) 아래 있는 자(者)들을 얻고자 함이요. ^21율법(律法) 없는 자(者)에게는 내가 하나님께는 율법(律法) 없는 자(者)가 아니요. 도리어 그리스도의 율법(律法) 아래 있는 자(者)나, 율법(律法) 없는 자(者)와 같이 된 것은 율법(律法) 없는 자(者)들을 얻고자 함이라. ^22약(弱)한 자(者)들에게는 내가 약(弱)한 자(者)와 같이 된 것은 약(弱)한 자(者)들을 얻고자 함이요. 여러 사람에게 내가 여러 모양(模樣)이 된 것은 아무쪼록 몇몇 사람들을 구원(救援)코자 함이니, ^23내가 복음(福音)을 위(爲)하여 모든 것을 행(行)함은 복음(福音)에 참예(參與)하고자 함이라.

^24운동장에서 달음질하는 자(者)들이 다 달아날찌라도, 오직 상(賞) 얻는 자(者)는 하나인 줄을 너희가 알지 못하느냐? 너희도 얻도록 이와 같이 달음질하라.

^25이기기를 다투는 자(者)마다 모든 일에 절제(節制)하나니, 저희는 썩을 면류관(冕旒冠)을 얻고자 하되, 우리는 썩지 아니할 것을 얻고자 하노라. ^26그러므로 내가 달음질하기를 향방(向方) 없는 것 같이 아니하고, 싸우기를 허공(虛空)을 치는 것 같이 아니하여, ^27내가 내 몸을 쳐 복종(服從)하게 함은 내가 남에게 전파(傳播)한 후(後)에 자기(自己)가 도리어 버림이 될까 두려워 함이로라.

10

^01형제(兄弟)들아. 너희가 알지 못하기를 내가 원(願)치 아니하노니, 우리 조상(祖上)들이 다 구름 아래 있고 바다 가운데로 지나며, ^02모세에게 속(屬)하여 다 구름과 바다에서 침례(浸禮)를 받고 ^03다 같은 신령(神靈)한 식물(植物)을 먹으며, ^04다 같은 신령(神靈)한 음료(飮料)를 마셨으니, 이는 저희를 따르는 신령(神靈)한 반석(磐石)으로부터 마셨으매, 그 반석(磐石)은 곧 그리스도시라. ^05그러나 저희의 다수(多數)를 하나님이 기뻐하지 아니하신고(故)로, 저희가 광야에서 멸망(滅亡)을 받았느니라.

^06그런 일은 우리의 거울이 되어 우리로 하여금 저희가 악(惡)을 즐겨 한 것 같이 즐겨 하는 자(者)가 되지 않게 하려 함이니, ^07저희 중(中)에 어떤이들과 같이 너희는 우상(偶像) 숭배(崇拜)하는 자(者)가 되지 말라. 기록(記錄)된 바, <백성(百姓)이 앉아서 먹고 마시며 일어나서 뛰논다. (출32:06)> 함과 같으니라.

^08저희 중(中)에 어떤이들이 간음(姦淫)하다가 하루에 23,000명(二萬三千名)이 죽었나니, 우리는 저희와 같이 간음(姦淫)하지 말자.

^09저희 중(中)에 어떤이들이 주(主)를 시험(試驗)하다가 뱀에게 멸망(滅亡)하였나니, 우리는 저희와 같이 시험(試驗)하지 말자.

^10저희 중에 어떤이들이 원망(怨望)하다가 멸망(滅亡)시키는 자(者)에게 멸망(滅亡)하였나니, 너희는 저희와 같이 원망(怨望)하지 말라. ^11저희에게 당(當)한 이런 일이 거울이 되고, 또한 말세(末世)를 만난 우리의 경계(警戒)로 기록(記錄)하였느니라.

^12그런즉 선 줄로 생각하는 자(者)는 넘어질까 조심(操心)하라.

^13사람이 감당(堪當)할 시험(試驗)밖에는 너희에게 당한 것이 없나니, 오직 하나님은 미쁘사, 너희가 감당(堪當)치 못할 시험(試驗)당함을 허락(許諾)지 아니하시고, 시험(試驗)당할 즈음에 또한 피(避)할 길을 내사 너희로 능(能)히 감당(堪當)하게 하시느니라.

^14그런즉 내 사랑하는 자(者)들아. 우상(偶像) 숭배(崇拜)하는 일을 피(避)하라. ^15나는 지혜(智慧) 있는 자(者)들에게 말함과 같이 하노니, 너희는 내 이르는 말을 스스로 판단(判斷)하라.

^16우리가 축복(祝福)하는 바 축복(祝福)의 잔은 그리스도의 피에 참예(參詣)함이 아니며, 우리가 떼는 떡은 그리스도의 몸에 참예(參詣)함이 아니냐? ^17떡이 하나요, 많은 우리가 한 몸이니, 이는 우리가 다 한 떡에 참예(參詣)함이라.

^18육신(肉身)을 따라 난 이스라엘을 보라. 제물(祭物)을 먹는 자(者)들이 제단(祭壇)에 참예(參詣)하는 자(者)들이 아니냐? ^19그런즉 내가 무엇을 말하느뇨? 우상(偶像)의 제물(祭物)은 무엇이며, 우상(偶像)은 무엇이라 하느뇨?

^20대저(大抵) 이방인(異邦人)의 제사(祭祀)하는 것은 귀신(鬼神)에게 하는 것이요, 하나님께 제사(祭祀)하는 것이 아니니, 나는 너희가 귀신(鬼神)과 교제(交際)하는 자(者) 되기를 원(願)치 아니하노라. ^21너희가 주(主)의 잔과 귀신(鬼神)의 잔을 겸하여 마시지 못하고, 주(主)의 상과 귀신(鬼神)의 상에 겸하여 참예(參詣)치 못하리라.

^22그러면 우리가 주(主)를 노(怒)여워하시게 하겠느냐? 우리가 주(主)보다 강(强)한 자(者)냐?

^23모든 것이 가(可)하나 모든 것이 유익(有益)한 것이 아니요, 모든 것이 가(可)하나 모든 것이 덕(德)을 세우는 것이 아니니, ^24누구든지 자기(自己)의 유익(有益)을 구(求)치말고 남의 유익(有益)을 구(求)하라.

^25무릇 시장(市場)에서 파는 것은 양심(良心)을 위(爲)하여 묻지 말고 먹으라. ^26이는 땅과 거기 충만(充滿)한 것이 주(主)의 것임이니라.

^27불신자(不信者) 중(中) 누가 너희를 청(請)하매, 너희가 가고자 하거든 너희 앞에 무엇이든지 차려놓은 것은 양심(良心)을 위(爲)하여 묻지 말고 먹으라. ^28누가 너희에게 이것이 제물(祭物)이라 말하거든, 알게 한 자(者)와 및 양심(良心)을 위(爲)하여 묻지 말고 먹지 말라.

^29내가 말한 양심(良心)은 너희의 것이 아니요, 남의 것이니, 어찌하여 내 자유(自由)가 남의 양심(良心)으로 말미암아 판단(判斷)을 받으리요? ^30만일(萬一) 내가 감사(感謝)함으로 참예(參詣)하면 어찌하여 내가 감사(感謝)하다 하는 것에 대(對)하여 비방(誹謗)을 받으리요?

^31그런즉 너희가 먹든지, 마시든지, 무엇을 하든지, 다 하나님의 영광(榮光)을 위(爲)하여 하라. ^32유대인(人)에게나, 헬라인(人)에게나, 하나님의 교회(敎會)에나 거치는 자(者)가 되지 말고, ^33나와 같이 모든 일에 모든 사람을 기쁘게 하여 나의 유익(有益)을 구(求)치 아니하고, 많은 사람의 유익(有益)을 구(求)하여 저희로 구원(救援)을 얻게 하라.

11

^01내가 그리스도를 본(本)받는 자(者) 된 것 같이, 너희는 나를 본(本)받는 자(者) 되라.

^02너희가 모든 일에 나를 기억(記憶)하고, 또 내가 너희에게 전(傳)하여 준 대로 그 유전(遺傳)을 너희가 지키므로 너희를 칭찬(稱讚)하노라.

^03그러나 나는 너희가 알기를 원(願)하노니, 각(各) 남자(男子)의 머리는 그리스도요, 여자(女子)의 머리는 남자(男子)요, 그리스도의 머리는 하나님이시라.

^04무릇 남자(男子)로서 머리에 무엇을 쓰고 기도(祈禱)나 예언(豫言)을 하는 자(者)는 그 머리를 욕(辱)되게 하는 것이요, ^05무릇 여자(女子)로서 머리에 쓴 것을 벗고 기도(祈禱)나 예언(豫言)을 하는 자(者)는 그 머리를 욕(辱)되게 하는 것이니, 이는 머리 민 것과 다름이 없음이니라.

^06만일(萬一) 여자(女子)가 머리에 쓰지 않거든 깎을 것이요, 만일(萬一) 깎거나 미는 것이 여자(女子)에게 부끄러움이 되거든 쓸찌니라. ^07남자(男子)는 하나님의 형상(形像)과 영광(榮光)이니, 그 머리에 마땅히 쓰지 않거니와, 여자(女子)는 남자(男子)의 영광(榮光)이니라.

^08남자(男子)가 여자(女子)에게서 난 것이 아니요, 여자(女子)가 남자(男子)에게서 났으며, ^09또 남자(男子)가 여자(女子)를 위(爲)하여 지음을 받지 아니하고, 여자(女子)가 남자(男子)를 위(爲)하여 지음을 받은 것이니, ^10이러므로 여자(女子)는 천사(天使)들을 인(因)하여 권세(權勢) 아래 있는 표(票)를 그 머리 위에 둘찌니라.

^11그러나 주(主) 안에는 남자(男子) 없이 여자(女子)만 있지 않고, 여자(女子) 없이 남자(男子)만 있지 아니하니라. ^12여자(女子)가 남자(男子)에게서 난 것 같이 남자(男子)도 여자(女子)로 말미암아 났으나, 모든 것이 하나님에게서 났느니라. ^13너희는 스스로 판단(判斷)하라.

여자(女子)가 쓰지 않고 하나님께 기도(祈禱)하는 것이 마땅하냐?

^14만일(萬一) 남자(男子)가 긴 머리가 있으면 자기(自己)에게 욕(辱)되는 것을 본성(本性)이 너희에게 가르치치 아니하느냐?

^15만일(萬一) 여자(女子)가 긴 머리가 있으면 자기(自己)에게 영광(榮光)이 되나니, 긴 머리는 쓰는 것을 대신(代身)하여 주신 연고(緣故)니라.

^16변론(辯論)하려는 태도(態度)를 가진 자(者)가 있을찌라도 우리에게나 하나님의 모든 교회(敎會)에는 이런 규례(規例)가 없느니라.

^17내가 명(命)하는 이 일에 너희를 칭찬(稱讚)하지 아니하나니, 이는 저희의 모임이 유익(有益)이 못 되고 도리어 해(害)로움이라.

^18첫째는 너희가 교회(敎會)에 모일 때에 너희 중(中)에 분쟁(紛爭)이 있다 함을 듣고 대강(大綱) 믿노니, ^19너희 중(中)에 편당(偏黨)이 있어야 너희 중(中)에 옳다 인정(認定)함을 받은 자(者)들이 나타나게 되리라.

^20그런즉 너희가 함께 모여서 주(主)의 만찬(晩餐)을 먹을 수 없으니, ^21이는 먹을 때에 각각(各各) 자기(自己)의 만찬(晩餐)을 먼저 갖다 먹으므로, 어떤이는 시장(嘶腸)하고, 어떤이는 취(醉)함이라.

^22너희가 먹고 마실 집이 없느냐? 너희가 하나님의 교회(敎會)를 업신여기고 빈궁(貧窮)한 자(者)들을 부끄럽게 하느냐? 내가 너희에게 무슨 말을 하랴? 너희를 칭찬(稱讚)하랴? 이것으로 칭찬(稱讚)하지 않노라.

^23내가 너희에게 전(傳)한 것은 주(主)께 받은 것이니, 곧 주(主) 예수께서 잡히시던 밤에 떡을 가지고, ^24축사(祝辭)하시고, 떼어 가라사대, <이것은 너희를 위(爲)하는 내 몸이니, 이것을 행(行)하여 나를 기념(記念)하라. (마26:26, 막14:22, 눅22:19)> 하시고, ^25식후(食後)에 또한 이와 같이 잔(盞)을 가지시고 가라사대, <이 잔(盞)은 내 피로 세운 새 언약(言約)이니, 이것을 행(行)하여 마실 때마다 나를 기념(記念)하라. (눅22:19~20)> 하셨으니, ^26너희가 이 떡을 먹으며 이 잔(盞)을 마실 때마다 주(主)의 죽으심을 오실 때까지 전(傳)하는 것이니라.

^27그러므로 누구든지 주(主)의 떡이나 잔(盞)을 합당(合當)치 않게 먹고 마시는 자(者)는 주(主)의 몸과 피를 범(犯)하는 죄(罪)가 있느니라. ^28사람이 자기(自己)를 살피고 그 후(後)에야 이 떡을 먹고 이 잔(盞)을 마실찌니, ^29주(主)의 몸을 분변(分辨)치 못하고 먹고 마시는 자(者)는 자기의 죄(罪)를 먹고 마시는 것이니라.

^30이러므로 너희 중에 약(弱)한 자(者)와 병든 자(者)가 많고 잠자는 자(者)도 적지 아니하니, ^31우리가 우리를 살폈으면 판단(判斷)을 받지 아니하려니와, ^32우리가 판단(判斷)을 받는 것은 주(主)께 징계(懲戒)를 받는 것이니, 이는 우리로 세상(世上)과 함께 죄(罪) 정(定)함을 받지 않게 하려 하심이라.

^33그런즉 내 형제(兄弟)들아. 먹으러 모일 때에 서로 기다리라.

^34만일(萬一) 누구든지 시장(嘶腸)하거든 집에서 먹을찌니, 이는 너희의 판단(判斷)받는 모임이 되지 않게 하려 함이라. 그 남은 것은 내가 언제든지 갈 때에 귀정(歸正)하리라.

12

^01형제(兄弟)들아. 신령(神靈)한 것에 대(對)하여는 내가 너희의 알지 못하기를 원(願)치 아니하노니, ^02너희도 알거니와, 너희가 이방인(異邦人)으로 있을 때에 말 못하는 우상(偶像)에게로 끄는 그대로 끌려갔느니라.

^03그러므로 내가 너희에게 알게 하노니, 하나님의 영(靈)으로 말하는 자(者)는 누구든지 예수를 저주(詛呪)할 자(者)라 하지 않고, 또 성령(聖靈)으로 아니하고는 누구든지 예수를 주(主)시라 할 수 없느니라.

^04은사(恩賜)는 여러가지나 성령(聖靈)은 같고, ^05직임(職任)은 여러가지나 주(主)는 같으며, ^06또 역사(役事)는 여러가지나 모든 것을 모든 사람 가운데서 역사(役事)하시는 하나님은 같으니, 07각 사람에게 성령(聖靈)의 나타남을 주심은 유익(有益)하게 하려 하심이라.

^08어떤이에게는 성령(聖靈)으로 말미암아 지혜(智慧)의 말씀을, 어떤이에게는 같은 성령(聖靈)을 따라 지식(知識)의 말씀을, ^09다른 이에게는 같은 성령(聖靈)으로 믿음을, 어떤이에게는 한 성령(聖靈)으로 병(病) 고치는 은사(恩賜)를, ^10어떤이에게는 능력(能力) 행(行)함을, 어떤이에게는 예언(豫言)함을, 어떤이에게는 영(靈)을 분별(分別)함을, 다른 이에게는 각종(各種) 방언(方言) 말함을, 어떤이에게는 방언(方言)들 통역(通譯)함을 주시나니, ^11이 모든 일은 같은 한 성령(聖靈)이 행(行)하사, 그 뜻대로 각 사람에게 나눠 주시느니라.

^12몸은 하나인데 많은 지체(肢體)가 있고, 몸의 지체(肢體)가 많으나 한 몸임과 같이, 그리스도도 그러하니라. ^13우리가 유대인(人)이나 헬라인(人)이나 종이나 자유자(自由者)나, 다 한 성령(聖靈)으로 침례(浸禮)를 받아 한 몸이 되었고, 또 다 한 성령(聖靈)을 마시게 하셨느니라.

^14몸은 한 지체(肢體)뿐 아니요, 여럿이니, ^15만일(萬一) 발이 이르되, ‘나는 손이 아니니 몸에 붙지 아니하였다’ 할찌라도 이로 인(因)하여 몸에 붙지 아니한 것이 아니요. ^16또 귀가 이르되, ‘나는 눈이 아니니 몸에 붙지 아니하였다’ 할찌라도 이로 인(因)하여 몸에 붙지 아니한 것이 아니니, ^17만일(萬一) 온 몸이 눈이면 듣는 곳은 어디며, 온 몸이 듣는 곳이면 냄새 맡는 곳은 어디뇨?

^18그러나 이제 하나님이 그 원(願)하시는 대로 지체(肢體)를 각각(各各) 몸에 두셨으니, ^19만일(萬一) 다 한 지체(肢體)뿐이면 몸은 어디뇨? 20이제 지체(肢體)는 많으나 몸은 하나라. ^21눈이 손더러 ‘내가 너를 쓸데없다’ 하거나, 또한 머리가 발더러 ‘내가 너를 쓸데없다’ 하거나 하지 못하리라.

^22이뿐 아니라, 몸의 더 약(弱)하게 보이는 지체(肢體)가 도리어 요긴(要緊)하고, ^23우리가 몸의 덜 귀(貴)히 여기는 그것들을 더욱 귀(貴)한 것들로 입혀주며, 우리의 아름답지 못한 지체(肢體)는 더욱 아름다운 것을 얻고, ^24우리의 아름다운 지체(肢體)는 요구(要求)할 것이 없으니, 오직 하나님이 몸을 고르게 하여 부족(不足)한 지체(肢體)에게 존귀(尊貴)를 더하사, ^25몸 가운데서 분쟁(紛爭)이 없고, 오직 여러 지체(肢體)가 서로 같이하여 돌아보게 하셨으니, ^26만일(萬一) 한 지체(肢體)가 고통(苦痛)을 받으면 모든 지체(肢體)도 함께 고통(苦痛)을 받고 한 지체(肢體)가 영광(榮光)을 얻으면 모든 지체(肢體)도 함께 즐거워하나니, ^27너희는 그리스도의 몸이요, 지체(肢體)의 각 부분이라.

^28하나님이 교회(敎會) 중(中)에 몇을 세우셨으니, 첫째는 사도(使徒)요, 둘째는 선지자(先知者)요, 세째는 교사(敎師)요, 그 다음은 능력(能力)이요, 그 다음은 병(病) 고치는 은사(恩賜)와 서로 돕는 것과 다스리는 것과 각종(各種) 방언(方言)을 하는 것이라.

^29다 사도(使徒)겠느냐? 다 선지자(先知者)겠느냐? 다 교사(敎師)겠느냐? 다 능력(能力)을 행(行)하는 자(者)겠느냐? ^30다 병(病) 고치는 은사(恩賜)를 가진 자(者)겠느냐? 다 방언(方言)을 말하는 자(者)겠느냐? 다 통역(通譯)하는 자(者)겠느냐?

^31너희는 더욱 큰 은사(恩賜)를 사모(思慕)하라. 내가 또한 제일(第一) 좋은 길을 너희에게 보이리라.

13

^01내가 사람의 방언(方言)과 천사(天使)의 말을 할찌라도, 사랑이 없으면 소리 나는 구리와 울리는 꽹과리가 되고, 02내가 예언(豫言)하는 능(能)이 있어 모든 비밀(秘密)과 모든 지식(知識)을 알고, 또 산(山)을 옮길 만한 모든 믿음이 있을지라도, 사랑이 없으면 내가 아무것도 아니요. 03내가 내게 있는 모든 것으로 구제(救濟)하고, 또 내 몸을 불사르게 내어 줄찌라도, 사랑이 없으면 내게 아무 유익(有益)이 없느니라.

^04사랑은 오래 참고, 사랑은 온유(溫柔)하며, 투기(妬忌)하는 자(者)가 되지 아니하며, 사랑은 자랑하지 아니하며, 교만(驕慢)하지 아니하며, ^05무례(無禮)히 행(行)치 아니하며, 자기(自己)의 유익(有益)을 구(求)치 아니하며, 성내지 아니하며, 악(惡)한 것을 생각지 아니하며, ^06불의(不義)를 기뻐하지 아니하며, 진리(眞理)와 함께 기뻐하고, 07모든 것을 참으며, 모든 것을 믿으며, 모든 것을 바라며, 모든 것을 견디느니라.

^08사랑은 언제까지든지 떨어지지 아니하나, 예언(豫言)도 폐(廢)하고, 방언(方言)도 그치고, 지식(知識)도 폐(廢)하리라. ^09우리가 부분적(部分的)으로 알고 부분적(部分的)으로 예언(豫言)하니, ^10온전(穩全)한 것이 올 때에는 부분적(部分的)으로 하던 것이 폐(廢)하리라.

^11내가 어렸을 때에는 말하는 것이 어린 아이와 같고, 깨닫는 것이 어린 아이와 같고, 생각하는 것이 어린 아이와 같다가, 장성(長成)한 사람이 되어서는 어린 아이의 일을 버렸노라.

^12우리가 이제는 거울로 보는 것 같이 희미(稀微)하나, 그 때에는 얼굴과 얼굴을 대(對)하여 볼 것이요. 이제는 내가 부분적(部分的)으로 아나, 그 때에는 주(主)께서 나를 아신 것 같이 내가 온전(穩全)히 알리라.

^13그런즉 믿음, 소망(所望), 사랑, 이 세 가지는 항상(恒常) 있을 것인데, 그 중(中)에 제 1(第一)은 사랑이라.

14

^01사랑을 따라 구(求)하라. 신령(神靈)한 것을 사모(思慕)하되, 특별(特別)히 예언(豫言)을 하려고 하라. ^02방언(方言)을 말하는 자(者)는 사람에게 하지 아니하고 하나님께 하나니, 이는 알아 듣는 자(者)가 없고 그 영(靈)으로 비밀(秘密)을 말함이니라.

^03그러나 예언(豫言)하는 자(者)는 사람에게 말하여 덕(德)을 세우며, 권면(勸勉)하며 안위(安慰)하는 것이요. ^04방언(方言)을 말하는 자(者)는 자기(自己)의 덕(德)을 세우고, 예언(豫言)하는 자(者)는 교회(敎會)의 덕(德)을 세우나니, ^05나는 너희가 다 방언(方言) 말하기를 원하나, 특별(特別)히 예언(豫言)하기를 원하노라. 방언(方言)을 말하는 자(者)가 만일(萬一) 교회(敎會)의 덕(德)을 세우기 위(爲)하여 통역(通譯)하지 아니하면, 예언(豫言)하는 자(者)만 못하니라.

^06그런즉 형제(兄弟)들아. 내가 너희에게 나아가서 방언(方言)을 말하고, 계시(啓示)나 지식(知識)이나 예언(豫言)이나 가르치는 것이나 말하지 아니하면, 너희에게 무엇이 유익(有益)하리요? ^07혹(或) 저나 거문고와 같이 생명(生命) 없는 것이 소리를 낼 때에 그 음(音)의 분별(分別)을 내지 아니하면, 저 부는 것인지 거문고 타는 것인지 어찌 알게 되리요? ^08만일(萬一) 나팔이 분명(分明)치 못한 소리를 내면 누가 전쟁(戰爭)을 예비(豫備)하리요? ^09이와 같이 너희도 혀로서 알아 듣기 쉬운 말을 하지 아니하면, 그 말하는 것을 어찌 알리요? 이는 허공(虛空)에다 말하는 것이라.

^10세상(世上)에 소리의 종류(種類)가 이같이 많되 뜻 없는 소리는 없나니, ^11그러므로 내가 그 소리의 뜻을 알지 못하면 내가 말하는 자(者)에게 야만(野蠻)이 되고, 말하는 자(者)도 내게 야만(野蠻)이 되리니, ^12그러면 너희도 신령(神靈)한 것을 사모(思慕)하는 자(者)인즉, 교회(敎會)의 덕(德) 세우기를 위(爲)하여 풍성(豊盛)하기를 구하라.

^13그러므로 방언(方言)을 말하는 자(者)는 통역(通譯)하기를 기도(祈禱)할찌니, ^14내가 만일(萬一) 방언(方言)으로 기도(祈禱)하면 나의 영(靈)이 기도(祈禱)하거니와, 나의 마음은 열매를 맺히지 못하리라.

^15그러면 어떻게 할꼬? 내가 영(靈)으로 기도(祈禱)하고, 또 마음으로 기도(祈禱)하며, 내가 영(靈)으로 찬미(讚美)하고, 또 마음으로 찬미(讚美)하리라. ^16그렇지 아니하면 네가 영(靈)으로 축복(祝福)할 때에 무식(無識)한 처지(處地)에 있는 자(者)가 네가 무슨 말을 하는지 알지 못하고, 네 감사(感謝)에 어찌 ‘아멘’ 하리요? ^17너는 감사(感謝)를 잘하였으나, 그러나 다른 사람은 덕(德) 세움을 받지 못하리라.

^18내가 너희 모든 사람보다 방언(方言)을 더 말하므로, 하나님께 감사(感謝)하노라.

^19그러나 교회(敎會)에서 네가 남을 가르치기 위(爲)하여 깨달은 마음으로 다섯 마디 말을 하는 것이 일만(一萬) 마디 방언(方言)으로 말하는 것보다 나으니라.

^20형제(兄弟)들아. 지혜(智慧)에는 아이가 되지 말고, 악(惡)에는 어린 아이가 되라. 지혜(智慧)에 장성(長成)한 사람이 되라.

^21율법(律法)에 기록(記錄)된 바, <주(主)께서 가라사대, “내가 다른 방언(方言)하는 자(者)와 다른 입술로 이 백성(百姓)에게 말할찌라도, 저희가 오히려 듣지 아니하리라.” (사28:11~12) > 하였으니, ^22그러므로 방언(方言)은 믿는 자(者)들을 위하지 않고, 믿지 아니하는 자(者)들을 위(爲)하는 표적(標蹟)이나, 예언(豫言)은 믿지 아니하는 자(者)들을 위(爲)하지 않고, 믿는 자(者)들을 위(爲)함이니, ^23그러므로 온 교회(敎會)가 함께 모여 다 방언(方言)으로 말하면, 무식(無識)한 자(者)들이나, 믿지 아니하는 자(者)들이 들어와서 너희를 미쳤다 하지 아니하겠느냐?

^24그러나 다 예언(豫言)을 하면, 믿지 아니하는 자(者)들이나 무식(無識)한 자(者)들이 들어와서 모든 사람에게 책망(責望)을 들으며, 모든 사람에게 판단(判斷)을 받고 ^25그 마음의 숨은 일이 드러나게 되므로, 엎드리어 하나님께 경배(敬拜)하며, ‘하나님이 참으로 너희 가운데 계시다’ 전파(傳播)하리라.

^26그런즉 형제(兄弟)들아. 어찌할꼬? 너희가 모일 때에 각각(各各) 찬송시(讚頌詩)도 있으며, 가르치는 말씀도 있으며, 계시(啓示)도 있으며, 방언(方言)도 있으며, 통역(通譯)함도 있나니, 모든 것을 덕(德)을 세우기 위(爲)하여 하라.

^27만일(萬一) 누가 방언(方言)으로 말하거든, 두 사람이나 다불과(多不過) 세 사람이 차서(次序)를 따라 하고 한 사람이 통역(通譯)할 것이요. ^28만일(萬一) 통역(通譯)하는 자(者)가 없거든 교회(敎會)에서는 잠잠(潛潛)하고 자기(自己)와 및 하나님께 말할 것이요. ^29예언(豫言)하는 자(者)는 둘이나 셋이나 말하고, 다른 이들은 분변(分辨)할 것이요. ^30만일(萬一) 곁에 앉은 다른 이에게 계시(啓示)가 있거든, 먼저 하던 자(者)는 잠잠(潛潛)할찌니라.

^31너희는 다 모든 사람으로 배우게 하고, 모든 사람으로 권면(勸勉)을 받게 하기 위(爲)하여, 하나씩 하나씩 예언(豫言)할 수 있느니라. ^32예언(豫言)하는 자(者)들의 영(靈)이 예언(豫言)하는 자(者)들에게 제재(制裁)를 받나니, ^33하나님은 어지러움의 하나님이 아니시요, 오직 화평(和平)의 하나님이시니라.

^34모든 성도(聖徒)의 교회(敎會)에서 함과 같이 여자(女子)는 교회(敎會)에서 잠잠(潛潛)하라. 저희의 말하는 것을 허락(許諾)함이 없나니, 율법(律法)에 이른 것 같이 오직 복종(服從)할 것이요, ^35만일(萬一) 무엇을 배우려거든 집에서 자기(自己) 남편(男便)에게 물을찌니, 여자(女子)가 교회(敎會)에서 말하는 것은 부끄러운 것임이라.

^36하나님의 말씀이 너희에게로부터 난 것이냐? 또는 너희에게만 임(臨)한 것이냐?

^37만일(萬一) 누구든지 자기(自己)를 선지자(先知者)나 혹(或) 신령(神靈)한 자(者)로 생각하거든, 내가 너희에게 편지(便紙)한 것이 주(主)의 명령(命令)인 줄 알라.

^38만일(萬一) 누구든지 알지 못하면, 그는 알지 못한 자(者)니라.

^39그런즉 내 형제(兄弟)들아. 예언(豫言)하기를 사모(思慕)하며, 방언(方言) 말하기를 금(禁)하지 말라. ^40모든 것을 적당(適當)하게 하고 질서(秩序)대로 하라.

15

^01형제(兄弟)들아. 내가 너희에게 전(傳)한 복음(福音)을 너희로 알게 하노니, 이는 너희가 받은 것이요, 또 그 가운데 선 것이라. ^02너희가 만일(萬一) 나의 전(傳)한 그 말을 굳게 지키고 헛되이 믿지 아니하였으면, 이로 말미암아 구원(救援)을 얻으리라.

^03내가 받은 것을 먼저 너희에게 전(傳)하였노니, 이는 성경(聖經)대로 그리스도께서 우리 죄(罪)를 위(爲)하여 죽으시고, ^04장사(葬事) 지낸바 되었다가, 성경(聖經)대로 사흘 만에 다시 살아나사, ^05게바에게 보이시고, 후(後)에 열 두 제자(弟子)에게와 ^06그 후(後)에 500여(五百餘) 형제(兄弟)에게 일시(一時)에 보이셨나니, 그 중(中)에 지금까지 태반(太半)이나 살아 있고, 어떤이는 잠들었으며, ^07그 후(後)에 야고보에게 보이셨으며, 그 후(後)에 모든 사도(使徒)에게와, ^08맨 나중에 만삭(滿朔)되지 못하여 난 자(者) 같은 내게도 보이셨느니라.

^09나는 사도(使徒) 중(中)에 지극(至極)히 작은 자(者)라. 내가 하나님의 교회(敎會)를 핍박(逼迫)하였으므로, 사도(使徒)라 칭(稱)함을 받기에 감당(堪當)치 못할 자(者)로라.

^10그러나 나의 나 된 것은 하나님의 은혜(恩惠)로 된 것이니, 내게 주신 그의 은혜(恩惠)가 헛되지 아니하여, 내가 모든 사도(使徒)보다 더 많이 수고(受苦)하였으나, 내가 아니요, 오직 나와 함께하신 하나님의 은혜(恩惠)로라. ^11그러므로 내나 저희나 이같이 전파(傳播)하매, 너희도 이같이 믿었느니라.

^12‘그리스도께서 죽은 자(者) 가운데서 다시 살아나셨다’ 전파(傳播)되었거늘, 너희 중(中)에서 어떤이들은 어찌하여 ‘죽은 자(者) 가운데서 부활(復活)이 없다’ 하느냐?

^13만일(萬一) 죽은 자(者)의 부활(復活)이 없으면 그리스도도 다시 살지 못하였으리라. ^14그리스도께서 만일(萬一) 다시 살지 못하셨으면 우리의 전파(傳播)하는 것도 헛것이요, 또 너희 믿음도 헛것이며, ^15또 우리가 하나님의 거짓 증인(證人)으로 발견(發見)되리니, 우리가 하나님이 그리스도를 다시 살리셨다고 증거(證據)하였음이라.

만일(萬一) 죽은 자(者)가 다시 사는 것이 없으면, 하나님이 그리스도를 다시 살리시지 아니하셨으리라.

^16만일(萬一) 죽은 자(者)가 다시 사는 것이 없으면, 그리스도도 다시 사신 것이 없었을 터이요. ^17그리스도께서 다시 사신 것이 없으면, 너희의 믿음도 헛되고 너희가 여전(如前)히 죄(罪) 가운데 있을 것이요. ^18또한 그리스도 안에서 잠자는 자(者)도 망(亡)하였으리니, ^19만일(萬一) 그리스도 안에서 우리의 바라는 것이 다만 금생(今生)뿐이면, 모든 사람 가운데 우리가 더욱 불쌍한 자(者)리라.

^20그러나 이제 그리스도께서 죽은 자(者) 가운데서 다시 살아 잠자는 자(者)들의 첫 열매가 되셨도다. ^21사망(死亡)이 사람으로 말미암았으니, 죽은 자(者)의 부활(復活)도 사람으로 말미암는도다.

^22아담 안에서 모든 사람이 죽은 것 같이, 그리스도 안에서 모든 사람이 삶을 얻으리라.

^23그러나 각각(各各) 자기(自己) 차례(次例)대로 되리니, 먼저는 첫 열매인 그리스도요, 다음에는 그리스도 강림(降臨)하실 때에 그에게 붙은 자(者)요, ^24그 후(後)에는 나중이니, 저가 모든 정사(政事)와 모든 권세(權勢)와 능력(能力)을 멸(滅)하시고, 나라를 아버지 하나님께 바칠 때라.

^25저가 모든 원수(怨讐)를 그 발 아래 둘 때까지 불가불(不可不) 왕(王)노릇 하시리니, ^26맨 나중에 멸망(滅亡)받을 원수(怨讐)는 사망(死亡)이니라. ^27<만물(萬物)을 저의 발 아래 두셨다. (시08:06)> 하셨으니, <만물(萬物)을 아래 둔다. (마11:27)> 말씀하실 때에 만물(萬物)을 저의 아래 두신 이가 그 중(中)에 들지 아니한 것이 분명(分明)하도다. ^28만물(萬物)을 저에게 복종(服從)하게 하신 때에는 아들 자신(自身)도 그 때에 만물(萬物)을 자기(自己)에게 복종(服從)케 하신 이에게 복종(服從)케 되리니, 이는 하나님이 만유(萬有)의 주(主)로서 만유(萬有) 안에 계시려 하심이라.

^29만일(萬一) 죽은 자(者)들이 도무지 다시 살지 못하면 죽은 자(者)들을 위(爲)하여 침례(浸禮) 받는 자(者)들이 무엇을 하겠느냐? 어찌하여 저희를 위(爲)하여 침례(浸禮)를 받느뇨? ^30또 어찌하여 우리가 때마다 위험(危險)을 무릅쓰리요?

^31형제(兄弟)들아. 내가 그리스도 예수 우리 주(主) 안에서 가진바, 너희에게 대(對)한 나의 자랑을 두고 단언(斷言)하노니, 나는 날마다 죽노라. ^32내가 범인(凡人)처럼 에베소에서 맹수(猛獸)로 더불어 싸웠으면 내게 무슨 유익(有益)이 있느뇨? 죽은 자(者)가 다시 살지 못할 것이면 ‘내일(來日) 죽을 터이니 먹고 마시자’ 하리라.

^33속지 말라. 악(惡)한 동무들은 선(善)한 행실(行實)을 더럽히나니, 34깨어 의(義)를 행(行)하고 죄(罪)를 짓지 말라. 하나님을 알지 못하는 자(者)가 있기로, 내가 너희를 부끄럽게 하기 위(爲)하여 말하노라.

^35누가 묻기를, ‘죽은 자(者)들이 어떻게 다시 살며 어떠한 몸으로 오느냐?’ 하리니, ^36어리석은 자(者)여. 너의 뿌리는 씨가 죽지 않으면 살아나지 못하겠고, ^37또 너의 뿌리는 것은 장래(將來) 형체(形體)를 뿌리는 것이 아니요. 다만 밀이나 다른 것의 알갱이뿐이로되, ^38하나님이 그 뜻대로 저에게 형체(形體)를 주시되, 각(各) 종자(種子)에게 그 형체(形體)를 주시느니라.

^39육체(肉體)는 다 같은 육체(肉體)가 아니니, 하나는 사람의 육체(肉體)요, 하나는 짐승의 육체(肉體)요, 하나는 새의 육체(肉體)요, 하나는 물고기의 육체(肉體)라. ^40하늘에 속(屬)한 형체(形體)도 있고 땅에 속(屬)한 형체(形體)도 있으나, 하늘에 속(屬)한 자(者)의 영광(榮光)이 따로 있고 땅에 속(屬)한 자(者)의 영광(榮光)이 따로 있으니, ^41해의 영광(榮光)도 다르며, 달의 영광(榮光)도 다르며, 별의 영광(榮光)도 다른데, 별과 별의 영광(榮光)이 다르도다.

^42죽은 자(者)의 부활(復活)도 이와 같으니, 썩을 것으로 심고 썩지 아니할 것으로 다시 살며, ^43욕(辱)된 것으로 심고 영광(榮光)스러운 것으로 다시 살며, 약(弱)한 것으로 심고 강(强)한 것으로 다시 살며, ^44육(肉)의 몸으로 심고 신령(神靈)한 몸으로 다시 사나니, 육(肉)의 몸이 있은즉, 또 신령(神靈)한 몸이 있느니라.

^45기록(記錄)된 바, <첫 사람 아담은 산 영(靈)이 되었다. (창02:07)> 함과 같이 <마지막 아담은 살려 주는 영(靈) (요06:39)>이 되었나니, ^46그러나 먼저는 신령(神靈)한 자(者)가 아니요, 육(肉) 잇는 자(者)요. 그 다음에 신령(神靈)한 자(者)니라.

^47첫 사람은 땅에서 났으니 흙에 속(屬)한 자(者)이거니와, 둘째 사람은 하늘에서 나셨느니라. ^48무릇 흙에 속(屬)한 자(者)는 저 흙에 속(屬)한 자(者)들과 같고, 무릇 하늘에 속(屬)한 자(者)는 저 하늘에 속(屬)한 자(者)들과 같으니, ^49우리가 흙에 속(屬)한 자(者)의 형상(形像)을 입은 것 같이, 또한 하늘에 속(屬)한 자(者)의 형상(形像)을 입으리라.

^50형제(兄弟)들아. 내가 이것을 말하노니, 혈(血)과 육(肉)은 하나님 나라를 유업(遺業)으로 받을 수 없고, 또한 썩은 것은 썩지 아니한 것을 유업(遺業)으로 받지 못하느니라.

^51보라. 내가 너희에게 비밀(秘密)을 말하노니, 우리가 다 잠잘 것이 아니요. 마지막 나팔에 순식간(瞬息間)에 홀연(忽然)히 다 변화(變化)하리니, ^52나팔 소리가 나매, 죽은 자(者)들이 썩지 아니할 것으로 다시 살고, 우리도 변화(變化)하리라. ^53이 썩을 것이 불가불(不可不) 썩지 아니할 것을 입겠고, 이 죽을 것이 죽지 아니함을 입으리로다. ^54이 썩을 것이 썩지 아니함을 입고 이 죽을 것이 죽지 아니함을 입을 때에는 <사망(死亡)이 이김의 삼킨바 되리라. (사27:13, 마24:31, 요05:25)>고 기록(記錄)된 말씀이 응(應)하리라.

^55사망(死亡)아. 너의 이기는 것이 어디 있느냐? 사망(死亡)아. 너의 쏘는 것이 어디 있느냐?

^56사망(死亡)의 쏘는 것은 죄(罪)요, 죄(罪)의 권능(權能)은 율법(律法)이라.

^57우리 주(主) 예수 그리스도로 말미암아 우리에게 이김을 주시는 하나님께 감사(感謝)하노니, ^58그러므로 내 사랑하는 형제(兄弟)들아. 견고(堅固)하며 흔들리지 말며, 항상(恒常) 주(主)의 일에 더욱 힘쓰는 자(者)들이 되라. 이는 너희 수고(受苦)가 주(主) 안에서 헛되지 않은 줄을 앎이니라.

16

^01성도(聖徒)들을 위(爲)하는 연보(捐補)에 대(對)하여는, 내가 갈라디아 교회(敎會)들에게 명(命)한 것 같이 너희도 그렇게 하라.

^02매주일(每主日) 첫날에 너희 각(各) 사람이 이(利)를 얻은 대로 저축(貯蓄)하여 두어서 내가 갈 때에 연보(捐補)를 하지 않게 하라. ^03내가 이를 때에, 너희의 인정(認定)한 사람에게 편지(便紙)를 주어 너희의 은혜(恩惠)를 예루살렘으로 가지고 가게 하리니, ^04만일(萬一) 나도 가는 것이 합당(合當)하면 저희가 나와 함께 가리라.

^05내가 마게도냐를 지날 터이니, 마게도냐를 지난 후(後)에 너희에게 나아가서, ^06혹(或) 너희와 함께 머물며 과동(過冬)할 듯도 하니, 이는 너희가 나를 나의 갈 곳으로 보내어 주게 하려 함이라. ^07이제는 지나는 길에 너희 보기를 원(願)치 아니하노니, 이는 주(主)께서 만일(萬一) 허락(許諾)하시면 얼마 동안 너희와 함께 유(留)하기를 바람이라.

^08내가 오순절(五旬節)까지 에베소에서 유(留)하려 함은 ^09내게 광대(廣大)하고 공효(功效)를 이루는 문이 열리고, 대적(對敵)하는 자(者)가 많음이라.

^10디모데가 이르거든, 너희는 조심(操心)하여 저로 두려움이 없이 너희 가운데 있게 하라. 이는 저도 나와 같이 주(主)의 일을 힘쓰는 자(者)임이라. ^11그러므로 누구든지 저를 멸시(蔑視)하지 말고 평안(平安)히 보내어 내게로 오게 하라. 나는 저가 형제(兄弟)들과 함께 오기를 기다리노라.

^12형제(兄弟) 아볼로에 대(對)하여는, 저더러 형제(兄弟)들과 함께 너희에게 가라고 내가 많이 권(勸)하되, 지금은 갈 뜻이 일절(一切) 없으나 기회(機會)가 있으면 가리라.

^13깨어 믿음에 굳게 서서 남자(男子)답게 강건(强健)하여라. ^14너희 모든 일을 사랑으로 행(行)하라.

^15형제(兄弟)들아. 스데바나의 집은 곧, 아가야의 첫 열매요, 또 성도(聖徒) 섬기기로 작정(作定)한 줄을 너희가 아는지라. 내가 너희를 권(勸)하노니, ^16이 같은 자(者)들과 또 함께 일하며, 수고(受苦)하는 모든 자(者)에게 복종(服從)하라. ^17내가 스데바나와 브드나도와 아가이고의 온 것을 기뻐하노니, 저희가 너희의 부족(不足)한 것을 보충(補充)하였음이니라. ^18저희가 나와 너희 마음을 시원케 하였으니, 그러므로 너희는 이런 자(者)들을 알아 주라.

^19아시아의 교회(敎會)들이 너희에게 문안(問安)하고, 아굴라와 브리스가와 및 그 집에 있는 교회(敎會)가 주(主)안에서 너희에게 간절(懇切)히 문안(問安)하고, ^20모든 형제(兄弟)도 너희에게 문안(問安)하니, 너희는 거룩하게 입맞춤으로 서로 문안(問安)하라.

^21나 바울은 친필(親筆)로 너희에게 문안(問安)하노니, ^22만일 누구든지 주(主)를 사랑하지 아니하거든 저주(詛呪)를 받을지어다. 주(主)께서 임(臨)하시느니라.

^23주(主) 예수 그리스도의 은혜(恩惠)가 너희와 함께 하고, ^24나의 사랑이 그리스도 예수의 안에서 너희 무리와 함께 할찌어다.

신약. 고린도후서(고후). 01-13.

01

^01하나님의 뜻으로 말미암아 그리스도 예수의 사도(使徒) 된 바울과 및 형제(兄弟) 디모데는 고린도에 있는 하나님의 교회(敎會)와, 또 온 아가야에 있는 모든 성도(聖徒)에게, ^02하나님 우리 아버지와 주(主) 예수 그리스도로 좇아 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 있기를 원(願)하노라.

^03찬송(讚頌)하리로다. 그는 우리 주(主) 예수 그리스도의 하나님이시요, 자비(慈悲)의 아버지시요, 모든 위로(慰勞)의 하나님이시며, ^04우리의 모든 환난(患難) 중(中)에서 우리를 위로(慰勞)하사, 우리로 하여금 하나님께 받는 위로(慰勞)로써 모든 환난(患難) 중(中)에 있는 자(者)들을 능(能)히 위로(慰勞)하게 하시는 이시로다.

^05그리스도의 고난(苦難)이 우리에게 넘친 것 같이, 우리의 위로(慰勞)도 그리스도로 말미암아 넘치는도다. ^06우리가 환난(患難) 받는 것도 너희의 위로(慰勞)와 구원(救援)을 위(爲)함이요, 혹(或) 위로(慰勞) 받는 것도 너희의 위로(慰勞)를 위(爲)함이니, 이 위로(慰勞)가 너희 속에 역사(役事)하여 우리가 받는 것 같은 고난(苦難)을 너희도 견디게 하느니라. ^07너희를 위(爲)한 우리의 소망(所望)이 견고(堅固)함은 너희가 고난(苦難)에 참여(參與)하는 자(者)가 된 것 같이, 위로(慰勞)에도 그러할 줄을 앎이라.

^08형제(兄弟)들아. 우리가 아시아에서 당(當)한 환난(患難)을 너희가 알지 못하기를 원(願)치 아니하노니, 힘에 지나도록 심(甚)한 고생(苦生)을 받아 살 소망(所望)까지 끊어지고, ^09우리 마음에 사형(死刑) 선고(宣告)를 받은 줄 알았으니, 이는 우리로 자기(自己)를 의뢰(依賴)하지 말고, 오직 죽은 자(者)를 다시 살리시는 하나님만 의뢰(依賴)하게 하심이라. ^10그가 이 같이 큰 사망(死亡)에서 우리를 건지셨고, 또 건지시리라. 또한 이후(以後)에라도 건지시기를 그를 의지(依支)하여 바라노라.

^11너희도 우리를 위(爲)하여 간구(懇求)함으로 도우라. 이는 우리가 많은 사람의 기도(祈禱)로 얻은 은사(恩賜)를 인(因)하여 많은 사람도 우리를 위(爲)하여 감사(感謝)하게 하려 함이라. ^12우리가 세상(世上)에서 특별(特別)히 너희에게 대(對)하여 하나님의 거룩함과 진실(眞實)함으로써 하되, 육체(肉體)의 지혜(智慧)로 하지 아니하고, 하나님의 은혜(恩惠)로 행(行)함은 우리 양심(良心)의 증거(證據)하는 바니, 이것이 우리의 자랑이라.

^13오직 너희가 읽고 아는 것 외(外)에 우리가 다른 것을 쓰지 아니하노니, 너희가 끝까지 알기를 내가 바라는 것은, ^14너희가 대강(大綱) 우리를 아는 것 같이 우리 주(主) 예수의 날에 너희가 우리의 자랑이 되고 우리가 너희의 자랑이 되는 것이라. 15내가 이 확신(確信)을 가지고 너희로 두번 은혜(恩惠)를 얻게 하기 위(爲)하여 먼저 너희에게 이르렀다가, ^16너희를 지나 마게도냐에 갔다가, 다시 마게도냐에서 너희에게 가서 너희가 보내줌으로 유대로 가기를 경영(經營)하였으니, ^17이렇게 경영(經營)할 때에 어찌 경홀(輕忽)히 하였으리요? 혹(或) 경영(經營)하기를, 육체(肉體)를 좇아 경영(經營)하여 ‘예. 예’ 하고, ‘아니, 아니라’ 하는 일이 내게 있었겠느냐? ^18하나님은 미쁘시니라. 우리가 너희에게 한 말은 ‘예’ 하고, ‘아니라’ 함이 없노라.

^19우리 곧, 나와 실루아노와 디모데로 말미암아, 너희 가운데 전파(傳播)된 하나님의 아들 예수 그리스도는 ‘예’ 하고, ‘아니라’ 함이 되지 아니하였으니, 저에게는 ‘예’ 만 되었느니라. ^20하나님의 약속(約束)은 얼마든지 그리스도 안에서 ‘예’ 가 되니, 그런 즉 그로 말미암아 우리가 ‘아멘’ 하여 하나님께 영광(榮光)을 돌리게 되느니라.

^21우리를 너희와 함께 그리스도 안에서 견고(堅固)케 하시고, 우리에게 기름을 부으신 이는 하나님이시니, ^22저가 또한 우리에게 인(印)치시고 보증(保證)으로 성령(聖靈)을 우리 마음에 주셨느니라.

^23내가 내 영혼(靈魂)을 두고 하나님을 불러 증거(證據)하시게 하노니, 다시 고린도에 가지 아니한 것은 너희를 아끼려 함이라. ^24우리가 너희 믿음을 주관(主管)하려는 것이 아니요, 오직 너희 기쁨을 돕는 자(者)가 되려 함이니, 이는 너희가 믿음에 섰음이라.

02

^01내가 다시 근심으로 너희에게 나아가지 않기로 스스로 결단(決斷)하였노니, ^02내가 너희를 근심하게 하면 나의 근심하게 한 자(者) 밖에 나를 기쁘게 하는 자(者)가 누구냐? ^03내가 이 같이 쓴 것은 내가 갈 때에 마땅히 나를 기쁘게 할 자(者)로부터 도리어 근심을 얻을까 염려(念慮)함이요, 또 너희 무리를 대(對)하여 나의 기쁨이 너희 무리의 기쁨인 줄 확신(確信)함이로라.

^04내가 큰 환난(患難)과 애통(哀痛)한 마음이 있어 많은 눈물로 너희에게 썼노니, 이는 너희로 근심하게 하려 한 것이 아니요, 오직 내가 너희를 향(向)하여 넘치는 사랑이 있음을 너희로 알게 하려 함이라. ^05근심하게 한 자(者)가 있었을찌라도 나를 근심하게 한 것이 아니요, 어느 정도(程度) 너희 무리를 근심하게 한 것이니, 어느 정도(程度)라 함은 내가 너무 심(甚)하게 하지 아니하려 함이라. ^06이러한 사람이 많은 사람에게서 벌(罰)받은 것이 족(足)하도다. ^07그런즉 너희는 차라리 저를 용서(容恕)하고 위로(慰勞)할 것이니, 저가 너무 많은 근심에 잠길까 두려워하노라. ^08그러므로 너희를 권(勸)하노니, 사랑을 저희에게 나타내라.

^09너희가 범사(凡事)에 순종(順從)하는지 그 증거(證據)를 알고자 하여 내가 이것을 너희에게 썼노라. ^10너희가 무슨 일이든지 뉘게 용서(容恕)하면 나도 그리하고, 내가 만일(萬一) 용서(容恕)한 일이 있으면 용서(容恕)한 그것은 너희를 위(爲)하여 그리스도 앞에서 한 것이니, ^11이는 우리로 사단에게 속지 않게 하려 함이라. 우리가 그 궤계(詭計)를 알지 못하는 바가 아니로라.

^12내가 그리스도의 복음(福音)을 위(爲)하여 드로아에 이르매, 주(主) 안에서 문(門)이 내게 열렸으되, ^13내가 내 형제(兄弟) 디도를 만나지 못하므로 내 심령(心靈)이 편(便)치 못하여, 저희를 작별(作別)하고 마게도냐로 갔노라.

^14항상(恒常) 우리를 그리스도 안에서 이기게 하시고, 우리로 말미암아 각처(各處)에서 그리스도를 아는 냄새를 나타내시는 하나님께 감사(感謝)하노라. ^15우리는 구원(救援) 얻는 자(者)들에게나, 망(亡)하는 자(者)들에게나, 하나님 앞에서 그리스도의 향기(香氣)니, ^16이 사람에게는 사망(死亡)으로 좇아 사망(死亡)에 이르는 냄새요, 저 사람에게는 생명(生命)으로 좇아 생명(生命)에 이르는 냄새라. 누가 이것을 감당(堪當)하리요? ^17우리는 수다(數多)한 사람과 같이 하나님의 말씀을 혼잡(混雜)하게 하지 아니하고, 곧 순전(純全)함으로 하나님께 받은 것 같이 하나님 앞에서와 그리스도 안에서 말하노라.

03

^01우리가 다시 자천(自薦)하기를 시작(始作)하겠느냐? 우리가 어찌 어떤 사람처럼 천거서(薦擧書)를 너희에게 부치거나, 혹(或) 너희에게 맡거나 할 필요(必要)가 있느냐? ^02너희가 우리의 편지(便紙)라. 우리 마음에 썼고 뭇사람이 알고 읽는바라. ^03너희는 우리로 말미암아 나타난 그리스도의 편지(便紙)니, 이는 먹으로 쓴 것이 아니요, 오직 살아 계신 하나님의 영(靈)으로 한 것이며, 또 돌비(碑)에 쓴 것이 아니요, 오직 육(肉)의 심비(心碑)에 한 것이라.

^04우리가 그리스도로 말미암아 하나님을 향(向)하여 이같은 확신(確信)이 있으니, ^05우리가 무슨 일이든지 우리에게서 난 것 같이 생각하여 스스로 만족(滿足)할 것이 아니니, 우리의 만족(滿足)은 오직 하나님께로서 났느니라.

^06저가 또 우리로 새 언약(言約)의 일꾼 되기에 만족(滿足)케 하셨으니, 의문(儀文)으로 하지 아니하고 오직 영(靈)으로 함이니, 의문(儀文)은 죽이는 것이요, 영(靈)은 살리는 것임이니라. ^07돌에 써서 새긴 죽게 하는 의문(儀文)의 직분(職分)도 영광(榮光)이 있어, 이스라엘 자손(子孫)들이 모세의 얼굴의 없어질 영광(榮光)을 인(因)하여, 그 얼굴을 주목(注目)하지 못하였거든, ^08하물며 영(靈)의 직분(職分)이 더욱 영광(榮光)이 있지 아니하겠느냐? ^09정죄(定罪)의 직분(職分)도 영광(榮光)이 있은 즉, 의(義)의 직분(職分)은 영광(榮光)이 더욱 넘치리라. ^10영광(榮光)되었던 것이 더 큰 영광(榮光)을 인(因)하여 이에 영광(榮光)될 것이 없으나, ^11없어질 것도 영광(榮光)으로 말미암았은즉, 길이 있을 것은 더욱 영광(榮光) 가운데 있느니라.

^12우리가 이같은 소망(所望)이 있으므로 담대(膽大)히 말하노니, ^13우리는 모세가 이스라엘 자손(子孫)들로 장차(將次) 없어질 것의 결국(結局)을 주목(注目)치 못하게 하려고 수건(手巾)을 그 얼굴에 쓴 것 같이 아니하노라.

^14그러나 저희 마음이 완고(頑固)하여 오늘까지라도 구약(舊約)을 읽을 때에 그 수건(手巾)이 오히려 벗어지지 아니하고 있으니, 그 수건(手巾)은 그리스도 안에서 없어질 것이라. ^15오늘까지 모세의 글을 읽을 때에 수건(手巾)이 오히려 그 마음을 덮었도다. ^16그러나 언제든지 주(主)께로 돌아가면 그 수건(手巾)이 벗어지리라.

^17주(主)는 영(靈)이시니, 주(主)의 영(靈)이 계신 곳에는 자유(自由)함이 있느니라. ^18우리가 다 수건(手巾)을 벗은 얼굴로 거울을 보는것 같이, 주(主)의 영광(榮光)을 보매, 저와 같은 형상(形像)으로 화(化)하여 영광(榮光)으로 영광(榮光)에 이르니, 곧 주(主)의 영(靈)으로 말미암음이니라.

04

^01이러하므로 우리가 이 직분(職分)을 받아 긍휼(矜恤)하심을 입은대로 낙심(落心)하지 아니하고, ^02이에 숨은 부끄러움의 일을 버리고 궤휼(詭譎) 가운데 행(行)하지 아니하며, 하나님의 말씀을 혼잡(混雜)케 아니하고, 오직 진리(眞理)를 나타냄으로 하나님 앞에서 각(各) 사람의 양심(良心)에 대(對)하여 스스로 천거(薦擧)하노라.

^03만일(萬一) 우리 복음(福音)이 가리웠으면 망(亡)하는 자(者)들에게 가리운 것이라. ^04그 중(中)에 이 세상(世上) 신(神)이 믿지 아니하는 자(者)들의 마음을 혼미(昏迷)케하여, 그리스도의 영광(榮光)의 복음(福音)의 광채(光彩)를 비취지 못하게 함이니, 그리스도는 하나님의 형상(形像)이니라. ^05우리가 우리를 전파(傳播)하는 것이 아니라, 오직 그리스도 예수의 주(主)되신 것과, 또 예수를 위(爲)하여 우리가 너희의 종 된 것을 전파(傳播)함이라.

^06<어두운데서 빛이 비취리라. (창01:03)> 하시던 그 하나님께서, 예수 그리스도의 얼굴에 있는 하나님의 영광(榮光)을 아는 빛을 우리 마음에 비취셨느니라. ^07우리가 이 보배를 질그릇에 가졌으니, 이는 능력(能力)의 심(甚)히 큰 것이 하나님께 있고 우리에게 있지 아니함을 알게 하려 함이라. ^08우리가 사방(四方)으로 우겨쌈을 당(當)하여도 싸이지 아니하며, 답답(沓沓)한 일을 당(當)하여도 낙심(落心)하지 아니하며, ^09핍박(逼迫)을 받아도 버린바 되지 아니하며, 거꾸러뜨림을 당(當)하여도 망(亡)하지 아니하고, ^10우리가 항상(恒常) 예수 죽인 것을 몸에 짊어짐은 예수의 생명(生命)도 우리 몸에 나타나게 하려 함이라. ^11우리 산 자(者)가 항상(恒常) 예수를 위(爲)하여 죽음에 넘기움은 예수의 생명(生命)이 또한 우리 죽을 육체(肉體)에 나타나게 하려 함이니라. ^12그런즉 사망(死亡)은 우리 안에서 역사(役事)하고 생명(生命)은 너희 안에서 하느니라.

^13기록(記錄)한바, <내가 믿는 고(故)로 말하였다. (시116:10)> 한 것 같이, 우리가 같은 믿음의 마음을 가졌으니, 우리도 믿는 고(故)로 또한 말하노라. ^14주(主) 예수를 다시 살리신 이가 예수와 함께 우리도 다시 살리사, 너희와 함께 그 앞에 서게 하실 줄을 아노니, ^15모든 것을 너희를 위(爲)하여 하는 것은 은혜(恩惠)가 많은 사람의 감사(感謝)함으로 말미암아 더하여 넘쳐서 하나님께 영광(榮光)을 돌리게 하려 함이라. ^16그러므로 우리가 낙심(落心)하지 아니하노니, 겉 사람은 후패(朽敗)하나 우리의 속은 날로 새롭도다.

^17우리의 잠시(暫時) 받는 환난(患難)의 경(輕)한 것이 지극(至極)히 크고 영원(永遠)한 영광(榮光)의 중(重)한 것을 우리에게 이루게 함이니, ^18우리의 돌아보는 것은 보이는 것이 아니요, 보이지 않는 것이니, 보이는 것은 잠간(暫間)이요, 보이지 않는 것은 영원(永遠)함이니라.

05

^01만일(萬一) 땅에 있는 우리의 장막(帳幕) 집이 무너지면 하나님께서 지으신 집, 곧 손으로 지은 것이 아니요, 하늘에 있는 영원(永遠)한 집이 우리에게 있는 줄 아나니, ^02과연(果然) 우리가 여기 있어 탄식(歎息)하며, 하늘로부터 오는 우리 처소(處所)로 덧입기를 간절(懇切)히 사모(思慕)하노니, ^03이렇게 입음은 벗은 자(者)들로 발견(發見)되지 않으려 함이라. ^04이 장막(帳幕)에 있는 우리가 짐 진것 같이 탄식(歎息)하는 것은 벗고자 함이 아니요, 오직 덧입고자 함이니, 죽을 것이 생명(生命)에게 삼킨바 되게 하려 함이라.

^05곧 이것을 우리에게 이루게 하시고, 보증(保證)으로 성령(聖靈)을 우리에게 주신 이는 하나님이시니라. ^06이러므로 우리가 항상(恒常) 담대(膽大)하여 몸에 거(居)할때에는 주(主)와 따로 거(居)하는 줄을 아노니, ^07이는 우리가 믿음으로 행(行)하고 보는 것으로 하지 아니함이로라. ^08우리가 담대(膽大)하여 원(願)하는 바는, 차라리 몸을 떠나 주(主)와 함께 거(居)하는 그것이라.

^09그런즉 우리는 거(居)하든지, 떠나든지, 주(主)를 기쁘시게 하는 자(者) 되기를 힘쓰노라. ^10이는 우리가 다 반드시 그리스도의 심판대(審判臺) 앞에 드러나 각각(各各) 선악간(善惡間)에 그 몸으로 행(行)한 것을 따라 받으려 함이라. ^11우리가 주(主)의 두려우심을 알므로 사람을 권(勸)하노니, 우리가 하나님 앞에 알리워졌고, 또 너희의 양심(良心)에도 알리워졌기를 바라노라. ^12우리가 다시 너희에게 자천(自薦)하는 것이 아니요, 오직 우리를 인(因)하여 자랑할 기회(機會)를 너희에게 주어 마음으로 하지 않고 외모(外貌)로 자랑하는 자(者)들을 대(對)하게 하려 하는 것이라.

^13우리가 만일(萬一) 미쳤어도 하나님을 위(爲)한 것이요, 만일(萬一) 정신(精神)이 온전(穩全)하여도 너희를 위(爲)한 것이니, ^14그리스도의 사랑이 우리를 강권(强勸)하시는도다. 우리가 생각건대 한 사람이 모든 사람을 대신(代身)하여 죽었은즉, 모든 사람이 죽은 것이라. ^15저가 모든 사람을 대신(代身)하여 죽으심은 산 자(者)들로 하여금, 다시는 저희 자신(自身)을 위(爲)하여 살지 않고 오직 저희를 대신(代身)하여 죽었다가 다시 사신 자(者)를 위(爲)하여 살게 하려 함이니라.

^16그러므로 우리가 이제부터는 아무 사람도 육체(肉體)대로 알지 아니하노라. 비록 우리가 그리스도도 육체(肉體)대로 알지 아니하노라. 비록 우리가 그리스도도 육체(肉體)대로 알았으나, 이제부터는 이같이 알지 아니하노라. ^17그런즉 누구든지 그리스도 안에 있으면 새로운 피조물(被造物)이라. 이전(以前) 것은 지나갔으니, 보라. 새것이 되었도다.

^18모든 것이 하나님께로 났나니, 저가 그리스도로 말미암아 우리를 자기(自己)와 화목(和睦)하게 하시고, 또 우리에게 화목(和睦)하게 하는 직책(職責)을 주셨으니, ^19이는 하나님께서 그리스도 안에 계시사, 세상(世上)을 자기(自己)와 화목(和睦)하게 하시며, 저희의 죄(罪)를 저희에게 돌리지 아니하시고 화목(和睦)하게 하는 말씀을 우리에게 부탁(付託)하셨느니라.

^20이러므로 우리가 그리스도를 대신(代身)하여 사신(使臣)이 되어 하나님이 우리로 너희를 권면(勸勉)하시는 것 같이 그리스도를 대신(代身)하여 간구(懇求)하노니, 너희는 하나님과 화목(和睦)하라. ^21하나님이 죄(罪)를 알지도 못하신 자(者)로 우리를 대신(代身)하여 죄(罪)를 삼으신 것은, 우리로 하여금 저의 안에서 하나님의 의(義)가 되게 하려 하심이니라.

06

^01우리가 하나님과 함께 일하는 일하는 자(者)로서 너희를 권(勸)하노니, 하나님의 은혜(恩惠)를 헛되이 받지 말라. ^02가라사대, <내가 은혜(恩惠)를 베풀 때에 너를 듣고 구원(救援)의 날에 너를 도왔다. (사49:08)> 하셨으니, 보라. 지금은 은혜(恩惠) 받을만한 때요. 보라. 지금은 구원(救援)의 날이로다.

^03우리가 이 직책(職責)이 훼방(毁謗)을 받지 않게 하려고 무엇에든지 아무에게도 거리끼지 않게 하고, ^04오직 모든 일에 하나님의 일꾼으로 자천(自薦)하여, 많이 견디는 것과, 환난(患難)과 궁핍(窮乏)과, 곤란(困難)과 ^05매맞음과 갇힘과, 요란(擾亂)한 것과 수고(受苦)로움과, 자지 못함과 먹지 못함과, ^06깨끗함과 지식(知識)과, 오래 참음과 자비(慈悲)함과, 성령(聖靈)의 감화(感化)와, 거짓이 없는 사랑과 ^07진리(眞理)의 말씀과, 하나님의 능력(能力) 안에 있어 의(義)의 병기(兵器)로 좌우(左右)하고, ^08영광(榮光)과 욕(辱)됨으로 말미암으며, 악(惡)한 이름과 아름다운 이름으로 말미암으며, 속이는 자(者) 같으나 참되고, ^09무명(無名)한 자(者) 같으나 유명(有名)한 자(者)요, 죽는 자(者) 같으나, 보라. 우리가 살고, 징계(懲戒)를 받는 자(者) 같으나 죽임을 당(當)하지 아니하고, ^10근심하는 자(者) 같으나 항상(恒常) 기뻐하고, 가난한 자(者) 같으나 많은 사람을 부요(富饒)하게 하고, 아무 것도 없는 자(者) 같으나 모든 것을 가진 자(者)로다.

^11고린도인(人)들이여. 너희를 향(向)하여 우리의 입이 열리고 우리의 마음이 넓었으니, ^12너희가 우리 안에서 좁아진 것이 아니라. 오직 너희 심정(心情)에서 좁아진 것이니라. ^13내가 자녀(子女)에게 말하듯 하노니, 보답(報答)하는 양(樣)으로 너희도 마음을 넓히라.

^14너희는 믿지 않는 자(者)와 멍에를 같이 하지 말라. 의(義)와 불법(不法)이 어찌 함께 하며, 빛과 어두움이 어찌 사귀며, ^15그리스도와 벨리알이 어찌 조화(調和)되며, 믿는 자(者)와 믿지 않는 자(者)가 어찌 상관(相關)하며, ^16하나님의 성전(聖殿)과 우상(偶像)이 어찌 일치(一致)가 되리요? 우리는 살아계신 하나님의 성전(聖殿)이라. 이와 같이 하나님께서 가라사대, <내가 저희 가운데 거(居)하며 두루 행(行)하여, 나는 저희 하나님이 되고 저희는 나의 백성(百姓)이 되리라. (출29:45, 레26:12, 겔37:27)> 하셨느니라.

^17그러므로 주(主)께서 말씀하시기를, “너희는 저희 중(中)에서 나와서 따로 있고 부정(不淨)한 것을 만지지 말라. 내가 너희를 영접(迎接)하여, ^18너희에게 아버지가 되고, 너희는 내게 자녀(子女)가 되리라. 전능(全能)하신 주(主)의 말씀이니라.” 하셨느니라.

07

^01그런즉 사랑하는 자(者)들아. 이 약속(約束)을 가진 우리가 하나님을 두려워하는 가운데서 거룩함을 온전(穩全)히 이루어, 육(肉)과 영(靈)의 온갖 더러운 것에서 자신(自身)을 깨끗케 하자. ^02마음으로 우리를 영접(迎接)하라. 우리가 아무에게도 불의(不義)를 하지 않고, 아무에게도 해(害)롭게 하지 않고, 아무에게도 속여 빼앗은 일이 없노라. ^03내가 정죄(定罪)하려고 이 말을 하는 것이 아니라. 이전(以前)에 말하였거니와, 너희로 우리 마음에 있어 함께 죽고 함께 살게 하고자 함이라.

^04내가 너희를 향(向)하여 하는 말이 담대(膽大)한 것도 많고, 너희를 위(爲)하여 자랑하는 것도 많으니, 내가 우리의 모든 환난(患難) 가운데서도 위로(慰勞)가 가득하고 기쁨이 넘치는도다. ^05우리가 마게도냐에 이르렀을때에도 우리 육체(肉體)가 편(便)치 못하고 사방(四方)으로 환난(患難)을 당(當)하여, 밖으로는 다툼이요, 안으로는 두려움이라.

^06그러나 비천(卑賤)한 자(者)들을 위로(慰勞)하시는 하나님이 디도의 옴으로 우리를 위로(慰勞)하셨으니, ^07저의 온 것뿐 아니요, 오직 저가 너희에게 받은 그 위로(慰勞)로 위로(慰勞)하고, 너희의 사모(思慕)함과 애통(哀痛)함과 나를 위(爲)하여 열심(熱心) 있는 것을 우리에게 고(告)함으로 나로 더욱 기쁘게 하였느니라.

^08그러므로 내가 편지(便紙)로 너희를 근심하게 한 것을 후회(後悔)하였으나, 지금은 후회(後悔)하지 아니함은 그 편지(便紙)가 너희로 잠시(暫時)만 근심하게 한 줄을 앎이라. ^09내가 지금 기뻐함은 너희로 근심하게 한 까닭이 아니요, 도리어 너희가 근심함으로 회개(悔改)함에 이른 까닭이라. 너희가 하나님의 뜻대로 근심하게 된 것은 우리에게서 아무 해(害)도 받지 않게 하려 함이라. ^10하나님의 뜻대로 하는 근심은 후회(後悔)할 것이 없는 구원(救援)에 이르게 하는 회개(悔改)를 이루는 것이요, 세상(世上) 근심은 사망(死亡)을 이루는 것이니라.

^11보라. 하나님의 뜻대로 하게 한 이 근심이 너희로 얼마나 간절(懇切)하게 하며, 얼마나 변명(辨明)하게 하며, 얼마나 분(憤)하게 하며, 얼마나 두렵게 하며, 얼마나 사모(思慕)하게 하며, 얼마나 열심(熱心) 있게 하며, 얼마나 벌(罰)하게 하였는가?

너희가 저 일에 대(對)하여 일절 너희 자신(自身)의 깨끗함을 나타내었느니라. ^12그런즉 내가 너희에게 쓴 것은 그 불의(不義) 행(行)한 자(者)를 위(爲)한 것도 아니요, 그 불의(不義) 당(當)한 자(者)를 위(爲)한 것도 아니요, 오직 우리를 위(爲)한 너희의 간절(懇切)함이 하나님 앞에서 너희에게 나타나게 하려 함이로라. ^13이로 인(因)하여 우리가 위로(慰勞)를 받았고 우리의 받은 위로(慰勞) 위에 디도의 기쁨으로 우리가 더욱 많이 기뻐함은 그의 마음이 너희 무리를 인(因)하여 안심(安心)함을 얻었음이니라.

^14내가 그에게 너희를 위(爲)하여 자랑한 것이 있더라도 부끄럽지 아니하니, 우리가 너희에게 이른 말이 다 참된 것 같이, 디도 앞에서 우리의 자랑한 것도 참되게 되었도다. ^15저가 너희 모든 사람들이 두려워하고 떪으로 자기(自己)를 영접(迎接)하여 순종(順從)한 것을 생각하고 너희를 향(向)하여 그의 심정(心情)이 더욱 깊었으니, ^16내가 너희를 인(因)하여 범사(凡事)에 담대(膽大)한 고(故)로 기뻐하노라.

08

^01형제(兄弟)들아. 하나님께서 마게도냐 교회(敎會)들에게 주신 은혜(恩惠)를 우리가 너희에게 알게 하노니, ^02환난(患難)의 많은 시련(試鍊) 가운데서 저희 넘치는 기쁨과 극(極)한 가난이 저희로 풍성(豊盛)한 연보(捐補)를 넘치도록 하게 하였느니라.

^03내가 증거(證據)하노니, 저희가 힘대로 할 뿐 아니라 힘에 지나도록 자원(自願)하여, ^04이 은혜(恩惠)와 성도(聖徒) 섬기는 일에 참여(參與)함에 대(對)하여 우리에게 간절(懇切)히 구(求)하니, ^05우리의 바라던 것뿐 아니라. 저희가 먼저 자신(自身)을 주(主)께 드리고, 또 하나님 뜻을 좇아 우리에게 주었도다. ^06이러므로 우리가 디도를 권(勸)하여 너희 가운데서 시작(始作)하였은즉, “이 은혜(恩惠)를 그대로 성취(成就)케 하라.” 하였노라.

^07오직 너희는 믿음과 말과 지식(知識)과 모든 간절(懇切)함과 우리를 사랑하는 이 모든 일에 풍성(豊盛)한 것 같이, 이 은혜(恩惠)에도 풍성(豊盛)하게 할찌니라. ^08내가 명령(命令)으로 하는 말이 아니요, 오직 다른 이들의 간절(懇切)함을 가지고 너희의 사랑의 진실(眞實)함을 증명(證明)코자 함이로라.

^09우리 주(主) 예수 그리스도의 은혜(恩惠)를 너희가 알거니와, 부요(富饒)하신 자(者)로서 너희를 위(爲)하여 가난하게 되심은 그의 가난함을 인(因)하여 너희로 부요(富饒)케 하려 하심이니라. ^10이 일에 내가 뜻만 보이노니, 이것은 너희에게 유익(有益)함이라.

너희가 1년(一年) 전(前)에 행(行)하기를 먼저 시작(始作)할 뿐 아니라 원(願)하기도 하였은즉, ^11이제는 행(行)하기를 성취(成就)할찌니, 마음에 원(願)하던 것과 같이 성취(成就)하되 있는 대로 하라. ^12할 마음만 있으면 있는 대로 받으실 터이요, 없는 것을 받지 아니하시리라.

^13이는 다른 사람들은 평안(平安)하게 하고 너희는 곤고(困苦)하게 하려는 것이 아니요, 평균(平均)케 하려 함이니, ^14이제 너희의 유여(有餘)한 것으로 저희 부족(不足)한 것을 보충(補充)함은 후(後)에 저희 유여(有餘)한 것으로 너희 부족(不足)한 것을 보충(補充)하여 평균(平均)하게 하려 함이라.

^15기록(記錄)한 것 같이, <많이 거둔 자(者)도 남지 아니하였고, 적게 거둔 자(者)도 모자라지 아니하였느니라. (출16:18)>

^16너희를 위(爲)하여 같은 간절(懇切)함을 디도의 마음에도 주시는 하나님께 감사(感謝)하노니, ^17저가 권(勸)함을 받고 더욱 간절(懇切)함으로 자원(自願)하여 너희에게 나아갔고, ^18또 저와 함께 한 형제(兄弟)를 보내었으니, 이 사람은 복음(福音)으로서 모든 교회(敎會)에서 칭찬(稱讚)을 받는 자(者)요.

^19이뿐 아니라. 저는 동일(同一)한 주(主)의 영광(榮光)과 우리의 원(願)을 나타내기 위(爲)하여 여러 교회(敎會)의 택(擇)함을 입어 우리의 맡은 은혜(恩惠)의 일로 우리와 동행(同行)하는 자(者)라. ^20이것을 조심(操心)함은 우리가 맡은 이 거액(巨額)의 연보(捐補)로 인(因)하여 아무도 우리를 훼방(毁謗)하지 못하게 하려 함이니, ^21이는 우리가 주(主) 앞에서만 아니라 사람 앞에서도 선(善)한 일에 조심(操心)하려 함이라.

^22또 저희와 함께 우리의 한 형제(兄弟)를 보내었노니, 우리가 여러가지 일에 그 간절(懇切)한 것을 여러 번 시험(試驗)하였거니와, 이제 저가 너희를 크게 믿은 고(故)로 더욱 간절(懇切)하니라. ^23디도로 말하면 나의 동무요, 너희를 위(爲)한 나의 동역자(同役者)요, 우리 형제(兄弟)들로 말하면 여러 교회(敎會)의 사자(使者)들이요, 그리스도의 영광(榮光)이니라. ^24그러므로 너희는 여러 교회(敎會) 앞에서 너희의 사랑과 너희를 대(對)한 우리 자랑의 증거(證據)를 저희에게 보이라.

09

^01성도(聖徒)를 섬기는 일에 대(對)하여 내가 너희에게 쓸 필요(必要)가 없나니, ^02이는 내가 너희의 원(願)함을 앎이라.

내가 너희를 위(爲)하여 마게도냐인(人)들에게 “아가야에서는 1년(一年) 전(前)부터 예비(豫備)하였다.” 자랑하였는데, 과연(果然) 너희 열심(熱心)이 퍽 많은 사람들을 격동(激動)시켰느니라.

^03그런데 이 형제(兄弟)들을 보낸 것은 이 일에 너희를 위(爲)한 우리의 자랑이 헛되지 않고 내 말한 것 같이 준비(準備)하게 하려 함이라. ^04혹(或) 마게도냐인들이 나와 함께 가서 너희의 준비(準備)치 아니한 것을 보면, 너희는 고사(姑捨)하고 우리가 이 믿던 것에 부끄러움을 당(當)할까 두려워하노라.

^05이러므로 내가 이 형제(兄弟)들로 먼저 너희에게 가서, 너희의 전(前)에 약속(約束)한 연보(捐補)를 미리 준비(準備)케 하도록 권면(勸勉)하는 것이 필요(必要)한 줄 생각하였노니, 이렇게 준비(準備)하여야 참 연보(捐補)답고 억지(抑止)가 아니니라. ^06이것이 곧 <적게 심는 자(者)는 적게 거두고 많이 심는 자(者)는 많이 거둔다. (갈06:07)> 하는 말이로다.

^07각각(各各) 그 마음에 정(定)한 대로 할 것이요, 인색(吝嗇)함으로나 억지(抑止)로 하지 말찌니, 하나님은 즐겨 내는 자(者)를 사랑하시느니라. ^08하나님이 능(能)히 모든 은혜(恩惠)를 너희에게 넘치게 하시나니, 이는 너희로 모든 일에 항상(恒常) 모든 것이 넉넉하여 모든 착한 일을 넘치게 하게 하려 하심이라. ^09기록(記錄)한바, <저가 흩어 가난한 자(者)들에게 주었으니, 그의 의(義)가 영원(永遠)토록 있느니라. (시112:09)> 함과 같으니라.

^10심는 자(者)에게 씨와 먹을 양식(糧食)을 주시는 이가 너희 심을 것을 주사 풍성(豊盛)하게 하시고 너희 의(義)의 열매를 더하게 하시리니, ^11너희가 모든 일에 부요(富饒)하여 너그럽게 연보(捐補)를 함은 저희로 우리로 말미암아 하나님께 감사(感謝)하게 하는 것이라. ^12이 봉사(奉事)의 직무(職務)가 성도(聖徒)들의 부족(不足)한 것만 보충(補充)할 뿐 아니라, 사람들의 하나님께 드리는 많은 감사(感謝)를 인(因)하여 넘쳤느니라.

^13이 직무(職務)로 증거(證據)를 삼아 너희의 그리스도의 복음(福音)을 진실(眞實)히 믿고 복종(服從)하는 것과 저희와 모든 사람을 섬기는 너희의 후(厚)한 연보(捐補)를 인(因)하여 하나님께 영광(榮光)을 돌리고, ^14또 저희가 너희를 위(爲)하여 간구(懇求)하며 하나님의 너희에게 주신 지극(至極)한 은혜(恩惠)를 인(因)하여 너희를 사모(思慕)하느니라. ^15말할 수 없는 그의 은사(恩賜)를 인(因)하여 하나님께 감사(感謝)하노라.

10

^01너희를 대(對)하여 대면(對面)하면 겸비(兼備)하고 떠나 있으면, 담대(膽大)한 나 바울은 이제 그리스도의 온유(溫柔)와 관용(寬容)으로 친(親)히 너희를 권(勸)하고, ^02또한 우리를 육체(肉體)대로 행(行)하는 자(者)로 여기는 자(者)들을 대(對)하여 내가 담대(膽大)히 대(對)하려는 것 같이, 너희와 함께 있을 때에 나로 하여금 이 담대(膽大)한 태도(態度)로 대(對)하지 않게 하기를 구(求)하노라.

^03우리가 육체(肉體)에 있어 행(行)하나, 육체(肉體)대로 싸우지 아니하노니, ^04우리의 싸우는 병기(兵器)는 육체(肉體)에 속(屬)한 것이 아니요. 오직 하나님 앞에서 견고(堅固)한 진(陣)을 파(破)하는 강력(强力)이라.

^05모든 이론(理論)을 파(破)하며, 하나님 아는 것을 대적(對敵)하여 높아진 것을 다 파(破)하고, 모든 생각을 사로잡아 그리스도에게 복종(服從)케 하니, ^06너희의 복종(服從)이 온전(穩全)히 될 때에 모든 복종(服從)치 않는 것을 벌(罰)하려고 예비(豫備)하는 중(中)에 있노라.

^07너희는 외모(外貌)만 보는도다. 만일(萬一) 사람이 자기(自己)가 그리스도에게 속(屬)한 줄을 믿을진대, 자기(自己)가 그리스도에게 속(屬)한 것 같이 우리도 그러한 줄을 자기(自己) 속으로 다시 생각할 것이라. ^08주(主)께서 주신 권세(權勢)는 너희를 파(破)하려고 하신 것이 아니요, 세우려고 하신 것이니, 내가 이에 대(對)하여 지나치게 자랑하여도 부끄럽지 아니하리라. ^09이는 내가 편지(便紙)들로 너희를 놀라게 하려는 것 같이 생각지 않게 함이니, ^10저희 말이 “그 편지(便紙)들은 중(重)하고 힘이 있으나, 그 몸으로 대(對)할 때는 약(弱)하고 말이 시원치 않다.” 하니, ^11이런 사람은 우리가 떠나 있을 때에 편지(便紙)들로 말하는 자(者)가 어떠한 자(者)이면 함께 있을 때에 행(行)하는 자(者)도 그와 같은 자(者)인줄 알라.

^12우리가 어떤 자기(自己)를 칭찬(稱讚)하는 자(者)로 더불어 감(敢)히 짝하며 비교(比較)할 수 없노라. 그러나 저희가 자기(自己)로서 자기(自己)를 헤아리고 자기(自己)로서 자기(自己)를 비교(比較)하니 지혜(智慧)가 없도다. ^13그러나 우리는 분량(分量)밖의 자랑을 하지 않고, 오직 하나님이 우리에게 분량(分量)으로 나눠 주신 그 분량(分量)의 한계(限界)를 따라 하노니, 곧 너희에게까지 이른 것이라.

^14우리가 너희에게 미치지 못할 자(者)로서 스스로 지나쳐 나아간 것이 아니요, 그리스도의 복음(福音)으로 너희에게까지 이른 것이라. ^15우리는 남의 수고(受苦)를 가지고 분량(分量)밖의 자랑하는 것이 아니라. 오직 너희 믿음이 더 할수록 우리의 한계(限界)를 따라 너희 가운데서 더욱 위대(偉大)하여지기를 바라노라. ^16이는 남의 한계(限界) 안에 예비(豫備)한 것으로 자랑하지 아니하고, 너희 지경(地境)을 넘어 복음(福音)을 전(傳)하려 함이라. ^17자랑하는 자(者)는 주(主) 안에서 자랑할찌니라. ^18옳다 인정(認定)함을 받는 자(者)는 자기(自己)를 칭찬(稱讚)하는 자(者)가 아니요, 오직 주(主)께서 칭찬(稱讚)하시는 자(者)니라.

11

^01원(願)컨대 너희는 나의 좀 어리석은 것을 용납(容納)하라. 청(請)컨대 나를 용납(容納)하라. ^02내가 하나님의 열심(熱心)으로 너희를 위(爲)하여 열심(熱心) 내노니, 내가 너희를 정결(淨潔)한 처녀(處女)로 한 남편(男便)인 그리스도께 드리려고 중매(仲媒)함이로다. ^03뱀이 그 간계(奸計)로 이와를 미혹(迷惑)케 한 것 같이, 너희 마음이 그리스도를 향(向)하는 진실(眞實)함과 깨끗함에서 떠나 부패(腐敗)할까 두려워하노라.

^04만일(萬一) 누가 가서 우리의 전파(傳播)하지 아니한 다른 예수를 전파(傳播)하거나, 혹(或) 너희의 받지 아니한 다른 영(靈)을 받게 하거나, 혹(或) 너희의 받지 아니한 다른 복음(福音)을 받게할 때에는 너희가 잘 용납(容納)하는구나. ^05내가 지극(至極)히 큰 사도(使徒)들보다 부족(不足)한 것이 조금도 없는 줄 생각하노라. ^06내가 비록 말에는 졸(拙)하나, 지식(知識)에는 그렇지 아니하니, 이것을 우리가 모든 사람 가운데서 모든 일로 너희에게 나타내었노라.

^07내가 너희를 높이려고 나를 낮추어 하나님의 복음(福音)을 값 없이 너희에게 전(傳)함으로 죄(罪)를 지었느냐? ^08내가 너희를 섬기기 위(爲)하여 다른 여러 교회(敎會)에서 요(料)를 받은 것이 탈취(奪取)한 것이라.

^09또 내가 너희에게 있어 용도(用度)가 부족(不足)하되, 아무에게도 누(累)를 끼치지 아니함은 마게도냐에서 온 형제(兄弟)들이 나의 부족(不足)한 것을 보충(補充)하였음이라. 내가 모든 일에 이너희에게 폐(幣)를 끼치지 않기 위(爲)하여 스스로 조심(操心)하였거니와, 또 조심(操心)하리라. ^10그리스도의 진리(眞理)가 내 속에 있으니, 아가야 지방(地方)에서 나의 이 자랑이 막히지 아니하리라. ^11어떠한 연고(緣故)뇨? 내가 너희를 사랑하지 아니함이냐? 하나님이 아시느니라.

^12내가 하는 것을 또 하리니, 기회(機會)를 찾는 자(者)들의 그 기회(機會)를 끊어 저희로 하여금 그 자랑하는 일에 대(對)하여 우리와 같이 되게 하려 함이로라. ^13저런 사람들은 거짓 사도(使徒)요, 궤휼(詭譎)의 역군(役軍)이니, 자기(自己)를 그리스도의 사도(使徒)로 가장(假裝)하는 자(者)들이니라. ^14이것이 이상(異常)한 일이 아니라. 사단도 자기(自己)를 광명(光明)의 천사(天使)로 가장(假裝)하나니, ^15그러므로 사단의 일군들도 자기(自己)를 의(義)의 일군으로 가장(假裝)하는 것이 또한 큰 일이 아니라. 저희의 결국(結局)은 그 행위(行爲)대로 되리라.

^16내가 다시 말하노니, 누구든지 나를 어리석은 자(者)로 여기지 말라. 만일(萬一) 그러하더라도 나로 조금 자랑하게 어리석은 자(者)로 받으라. ^17내가 말하는 것은 주(主)를 따라 하는 말이 아니요, 오직 어리석은 자(者)와 같이 기탄(忌憚) 없이 자랑하노라. ^18여러 사람이 육체(肉體)를 따라 자랑하니, 나도 자랑하겠노라. ^19너희는 지혜(智慧)로운 자(者)로서 어리석은 자(者)들을 기쁘게 용납(容納)하는구나. ^20누가 너희로 종을 삼거나 잡아 먹거나 사로잡거나 자고(自高)하다 하거나 뺨을 칠지라도 너희가 용납(容納)하는도다. ^21우리가 약(弱)한 것 같이 내가 욕(辱)되게 말하노라.

그러나 누가 무슨 일에 담대(膽大)하면 어리석은 말이나마 나도 담대(膽大)하리라. ^22저희가 히브리인(人)이냐? 나도 그러하며, 저희가 이스라엘인(人)이냐? 나도 그러하며, 저희가 아브라함의 씨냐? 나도 그러하며, ^23저희가 그리스도의 일군이냐? 정신(精神) 없는 말을 하거니와, 나도 더욱 그러하도다.

내가 수고(受苦)를 넘치도록 하고, 옥(獄)에 갇히기도 더 많이 하고, 매도 수없이 맞고, 여러번(番) 죽을 뻔하였으니, ^24유대인(人)들에게 40(四十)에 하나 감(減)한 매를 다섯번(番) 맞았으며, ^25세번(番) 태장(笞杖)으로 맞고 한 번 돌로 맞고, 세번(番) 파선(破船)하는데 1주야(一晝夜)를 깊음에서 지냈으며, ^26여러번(番) 여행(旅行)에 강(江)의 위험(危險)과, 강도(强盜)의 위험(危險)과 동족(同族)의 위험(危險)과 이방인(異邦人)의 위험(危險)과, 시내의 위험(危險)과 광야(曠野)의 위험(危險)과 바다의 위험(危險)과, 거짓 형제(兄弟) 중(中)의 위험(危險)을 당(當)하고, ^27또 수고(受苦)하며 애쓰고, 여러번(番) 자지 못하고, 주리며 목마르고, 여러번 굶고 춥고 헐벗었노라.

^28이 외(外)의 일은 고사(姑捨)하고 오히려 날마다 내 속에 눌리는 일이 있으니, 곧 모든 교회(敎會)를 위(爲)하여 염려(念慮)하는 것이라.

^29누가 약(弱)하면 내가 약(弱)하지 아니하며, 누가 실족(失足)하게 되면 내가 애타하지 않더냐? ^30내가 부득불(不得不) 자랑할찐대, 나의 약(弱)한 것을 자랑하리라. ^31주(主) 예수의 아버지 영원(永遠)히 찬송(讚頌)할 하나님이 나의 거짓말 아니하는 줄을 아시느니라.

^32다메섹에서 아레다 왕(王)의 방백(方伯)이 나를 잡으려고 다메섹 성(城)을 지킬새, ^33내가 광주리를 타고 들창문(窓門)으로 성벽(城壁)을 내려가 그 손에서 벗어났노라.

12

^01무익(無益)하나마 내가 부득불(不得不) 자랑하노니, 주(主)의 환상(幻像)과 계시(啓示)를 말하리라. ^02내가 그리스도 안에 있는 한 사람을 아노니, 14년(十四年) 전(前)에 그가 세째 하늘에 이끌려 간 자(者)라. (그가 몸 안에 있었는지 몸 밖에 있었는지 나는 모르거니와, 하나님은 아시느니라.) ^03내가 이런 사람을 아노니, (그가 몸 안에 있었는지 몸 밖에 있었는지 나는 모르거니와, 하나님은 아시느니라.) ^04그가 낙원(樂園)으로 이끌려 가서 말할 수 없는 말을 들었으니, 사람이 가(可)히 이르지 못할 말이로다. ^05내가 이런 사람을 위(爲)하여 자랑하겠으나, 나를 위(爲)하여는 약(弱)한 것들 외(外)에 자랑치 아니하리라. ^06내가 만일(萬一) 자랑하고자 하여도 어리석은 자(者)가 되지 아니할 것은 내가 참말을 함이라. 그러나 누가 나를 보는 바와 내게 듣는 바에 지나치게 생각할까 두려워하여 그만 두노라.

^07여러 계시(啓示)를 받은 것이 지극(至極)히 크므로 너무 자고(自高)하지 않게 하시려고 내 육체(肉體)에 가시, 곧 사단의 사자(使者)를 주셨으니, 이는 나를 쳐서 너무 자고(自高)하지 않게 하려 하심이니라. ^08이것이 내게서 떠나기 위(爲)하여 내가 세번(番) 주(主)께 간구(懇求)하였더니, ^09내게 이르시기를, “내 은혜(恩惠)가 네게 족(足)하도다. 이는 내 능력(能力)이 약(弱)한데서 온전(穩全)하여짐이라.” 하신지라. 이러므로 도리어 크게 기뻐함으로 나의 여러 약(弱)한 것들에 대(對)하여 자랑하리니, 이는 그리스도의 능력(能力)으로 내게 머물게 하려 함이라.

^10그러므로 내가 그리스도를 위(爲)하여 약(弱)한 것들과, 능욕(凌辱)과 궁핍(窮乏)과 핍박(逼迫)과 곤란(困難)을 기뻐하노니, 이는 내가 약(弱)할 그 때에, 곧 강(强)함이니라. ^11내가 어리석은 자(者)가 되었으나 너희에게 억지(抑止)로 시킨 것이니, 내가 너희에게 칭찬(稱讚)을 받아야 마땅하도다. 내가 아무 것도 아니나 지극(至極)히 큰 사도(使徒)들보다 조금도 부족(不足)하지 아니하니라. ^12사도(使徒)의 표(標)된 것은 내가 너희 가운데서 모든 참음과 표적(標蹟)과 기사(奇事)와 능력(能力)을 행(行)한 것이라.

^13내 자신(自身)이 너희에게 폐(幣)를 끼치지 아니한 일밖에 다른 교회(敎會)보다 부족(不足)하게 한 것이 무엇이 있느냐? 너희는 나의 이 공평(公平)치 못한 것을 용서(容恕)하라.

^14보라. 이제 세번(番)째 너희에게 가기를 예비(豫備)하였으나, 너희에게 폐(幣)를 끼치지 아니하리라. 나의 구(求)하는 것은 너희 재물(財物)이 아니요, 오직 너희니라. 어린 아이가 부모(父母)를 위(爲)하여 재물(財物)을 저축(貯蓄)하는 것이 아니요, 이에 부모(父母)가 어린 아이를 위(爲)하여 하느니라.

^15내가 너희 영혼(靈魂)을 위(爲)하여 크게 기뻐함으로 재물(財物)을 허비(虛費)하고, 또 내 자신(自身)까지 허비(虛費)하리니, 너희를 더욱 사랑할 수록 나는 덜 사랑을 받겠느냐? ^16하여간(何如間) 어떤이의 말이 내가 “너희에게 짐을 지우지는 아니하였을지라도 공교(工巧)한 자(者)가 되어 궤계(詭計)로 너희를 취(取)하였다.” 하니, ^17내가 너희에게 보낸 자(者) 중(中)에 누구로 너희의 이(利)를 취(取)하더냐? ^18내가 디도를 권(勸)하고 함께 한 형제(兄弟)를 보내었으니, 디도가 너희의 이(利)를 취(取)하더냐? 우리가 동일(同一)한 성령(聖靈)으로 행(行)하지 아니하더냐? 동일(同一)한 보조(補助)로 하지 아니하더냐? ^19이 때까지 우리가 우리를 너희에게 변명(辨明)하는 줄로 생각하는구나. 우리가 그리스도 안에서 하나님 앞에 말하노라.

사랑하는 자(者)들아. 이 모든 것은 너희의 덕(德)을 세우기 위(爲)함이니라. ^20내가 갈 때에 너희를 나의 원(願)하는 것과 같이 보지 못하고, 또 내가 너희에게 너희의 원(願)치 않는 것과 같이 보일까 두려워하며, 또 다툼과 시기(猜忌)와 분(忿)냄과 당(黨) 짓는 것과 중상(中傷)함과 수군수군하는 것과, 거만(倨慢)함과 어지러운 것이 있을까 두려워하고, ^21또 내가 다시 갈 때에 내 하나님이 나를 너희 앞에서 낮추실까 두려워하고, 또 내가 전(前)에 죄(罪)를 지은 여러 사람의 그 행(行)한바 더러움과 음란(淫亂)함과 호색(好色)함을 회개(悔改)치 아니함을 인(因)하여 근심할까 두려워하노라.

13

^01내가 이제 세번(番)째 너희에게 갈 터이니, 두 세 증인(證人)의 입으로 말마다 확정(確定)하리라. ^02내가 이미 말하였거니와 지금 떠나 있으나 두번(番)째 대면(對面)하였을 때와 같이 전(前)에 죄(罪) 지은 자(者)들과 그 남은 모든 사람에게 미리 말하노니, 내가 다시 가면 용서(容恕)하지 아니하리라. ^03이는 그리스도께서 내 안에서 말씀하시는 증거(證據)를 너희가 구(求)함이니, 저가 너희를 향(向)하여 약(弱)하지 않고 도리어 너희 안에서 강(强)하시니라.

^04그리스도께서 약(弱)하심으로 십자가(十字架)에 못 박히셨으나, 오직 하나님의 능력(能力)으로 살으셨으니, 우리도 저의 안에서 약(弱)하나, 너희를 향(向)하여 하나님의 능력(能力)으로 저와 함께 살리라. ^05너희가 믿음에 있는가? 너희 자신(自身)을 시험(試驗)하고, 너희 자신(自身)을 확증(確證)하라.

예수 그리스도께서 너희 안에 계신 줄을 너희가 스스로 알지 못하느냐? 그렇지 않으면 너희가 버리운 자(者)니라. ^06우리가 버리운 자(者) 되지 아니한 것을 너희가 알기를 내가 바라고, ^07우리가 하나님께서 너희로 악(惡)을 조금도 행(行)하지 않게 하시기를 구(求)하노니, 이는 우리가 옳은 자(者)임을 나타내고자 함이 아니라. 오직 우리는 버리운 자(者) 같을지라도 너희로 선(善)을 행(行)하게 하고자 함이라.

^08우리는 진리(眞理)를 거스려 아무 것도 할 수 없고, 오직 진리(眞理)를 위(爲)할 뿐이니, ^09우리가 약(弱)할 때에 너희의 강(强)한 것을 기뻐하고, 또 이것을 위(爲)하여 구(求)하니, 곧 너희의 온전(穩全)하게 되는 것이라. ^10이를 인(因)하여 내가 떠나 있을 때에 이렇게 쓰는 것은 대면(對面)할 때에 주(主)께서 너희를 파(破)하려 하지 않고 세우려 하여 내게 주신 그 권세(權勢)를 따라 엄(嚴)하지 않게 하려 함이니라.

^11마지막으로 말하노니, 형제(兄弟)들아. 기뻐하라. 온전(穩全)케 되며, 위로(慰勞)를 받으며, 마음을 같이 하며, 평안(平安)할지어다. 또 사랑과 평강(平康)의 하나님이 너희와 함께 계시리라. 거룩하게 입맞춤으로 서로 문안(問安)하라. ^12모든 성도(聖徒)가 너희에게 문안(問安)하느니라.

^13주(主) 예수 그리스도의 은혜(恩惠)와, 하나님의 사랑과, 성령(聖靈)의 교통(交通)하심이 너희 무리와 함께 있을찌어다.

신약. 갈라디아서(갈). 01-06.

01

^01사람들에게서 난 것도 아니요, 사람으로 말미암은 것도 아니요. 오직 예수 그리스도와 및 죽은 자(者) 가운데서 그리스도를 살리신 하나님 아버지로 말미암아 사도(使徒) 된 바울은, ^02함께 있는 모든 형제(兄弟)로 더불어 갈라디아 여러 교회(敎會)들에게, ^03우리 하나님 아버지와 주(主) 예수 그리스도로 좇아 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 있기를 원(願)하노라.

^04그리스도께서 하나님, 곧 우리 아버지의 뜻을 따라 이 악(惡)한 세대(世代)에서 우리를 건지시려고 우리 죄(罪)를 위(爲)하여 자기 몸을 드리셨으니, ^05영광(榮光)이 저에게 세세(世世)토록 있을찌어다. 아멘.

^06그리스도의 은혜(恩惠)로 너희를 부르신 이를 이같이 속(速)히 떠나 다른 복음(福音) 좇는 것을 내가 이상(異常)히 여기노라. ^07다른 복음(福音)은 없나니, 다만 어떤 사람들이 너희를 요란(擾亂)케 하여 그리스도의 복음(福音)을 변(變)하려 함이라. ^08그러나 우리나 혹(或) 하늘로부터 온 천사(天使)라도 우리가 너희에게 전(傳)한 복음(福音) 외(外)에 다른 복음(福音)을 전(傳)하면 저주(詛呪)를 받을지어다. ^09우리가 전(前)에 말하였거니와 내가 지금 다시 말하노니, 만일(萬一) 누구든지 너희의 받은 것 외(外)에 다른 복음(福音)을 전(傳)하면 저주(詛呪)를 받을찌어다.

^10이제 내가 사람들에게 좋게 하랴? 하나님께 좋게 하랴? 사람들에게 기쁨을 구(求)하랴? 내가 지금까지 사람의 기쁨을 구(求)하는 것이었더면 그리스도의 종이 아니니라.

^11형제(兄弟)들아. 내가 너희에게 알게 하노니 내가 전(傳)한 복음(福音)이 사람의 뜻을 따라 된 것이 아니라. ^02이는 내가 사람에게서 받은 것도 아니요, 배운 것도 아니요. 오직 예수 그리스도의 계시(啓示)로 말미암은 것이라.

^13내가 이전(以前)에 유대교(敎)에 있을 때에 행(行)한 일을 너희가 들었거니와 하나님의 교회(敎會)를 심(甚)히 핍박(逼迫)하여 잔해(殘骸)하고, ^14내가 내 동족(同族) 중(中) 여러 연갑자(年甲者)보다 유대교(敎)를 지나치게 믿어 내 조상(祖上)의 유전(遺傳)에 대(對)하여 더욱 열심(熱心)이 있었으나, ^15그러나 내 어머니의 태(胎)로부터 나를 택정(擇定)하시고 은혜(恩惠)로 나를 부르신 이가, ^16그 아들을 이방(異邦)에 전(傳)하기 위(爲)하여 그를 내 속에 나타내시기를 기뻐하실 때에 내가 곧 혈육(血肉)과 의논(議論)하지 아니하고, ^17또 나보다 먼저 사도(使徒) 된 자(者)들을 만나려고 예루살렘으로 가지 아니하고, 오직 아라비아로 갔다가 다시 다메섹으로 돌아갔노라. ^18그 후(後) 3년(三年)만에 내가 게바를 심방(尋訪)하려고 예루살렘에 올라가서 저와 함께 15일(十五日)을 유(留)할쌔, ^19주(主)의 형제(兄弟) 야고보 외(外)에 다른 사도(使徒)들을 보지 못하였노라.

^20보라. 내가 너희에게 쓰는 것은 하나님 앞에서 거짓말이 아니로라.

^21그 후(後)에 내가 수리아와 길리기아 지방(地方)에 이르렀으나, ^22유대에 그리스도 안에 있는 교회(敎會)들이 나를 얼굴로 알지 못하고, ^23다만 우리를 핍박(逼迫)하던 자(者)가 전(前)에 잔해(殘骸)하던 그 믿음을 지금 전(傳)한다 함을 듣고, ^24나로 말미암아 영광(榮光)을 하나님께 돌리니라.

02

^0114년(十四年) 후(後)에 내가 바나바와 함께 디도를 데리고 다시 예루살렘에 올라갔노니, ^02계시(啓示)를 인(因)하여 올라가 내가 이방(異邦) 가운데서 전파(傳播)하는 복음(福音)을 저희에게 제출(提出)하되, 유명(有名)한 자(者)들에게 사사(私私)로이 한 것은 내가 달음질하는 것이나 달음질한 것이 헛되지 않게 하려 함이라.

^03그러나 나와 함께 있는 헬라인 디도라도 억지(抑止)로 할례(割禮)를 받게 아니하였으니, ^04이는 가만히 들어온 거짓 형제(兄弟) 까닭이라. 저희가 가만히 들어온 것은 그리스도 예수 안에서 우리의 가진 자유(自由)를 엿보고 우리를 종으로 삼고자 함이로되, ^05우리가 일시(一時)라도 복종(服從)치 아니하였으니, 이는 복음(福音)의 진리(眞理)로 너희 가운데 항상(恒常) 있게 하려 함이라.

^06유명(有名)하다는 이들 중(中)에 (본래(本來) 어떤이들이든지 내게 상관(相關)이 없으며, 하나님은 사람의 외모(外貌)를 취(取)하지 아니하시나니) 저 유명(有名)한 이들은 내게 더하여 준 것이 없고, ^07도리어 내가 무할례자(無割禮者)에게 복음(福音) 전(傳)함을 맡기를 베드로가 할례자(割禮者)에게 맡음과 같이 한 것을 보고, ^08베드로에게 역사(役事)하사 그를 할례자(割禮者)의 사도(使徒)로 삼으신 이가 또한 내게 역사(役事)하사 나를 이방인(異邦人)에게 사도(使徒)로 삼으셨느니라.

^09또 내게 주신 은혜(恩惠)를 알므로 기둥같이 여기는 야고보와 게바와 요한도 나와 바나바에게 교제(交際)의 악수(握手)를 하였으니, 이는 우리는 이방인(異邦人)에게로, 저희는 할례자(割禮者)에게로 가게 하려 함이라. ^10다만, 우리에게 가난한 자(者)들 생각하는 것을 부탁(付託)하였으니, 이것을 나도 본래(本來) 힘써 행(行)하노라.

^11게바가 안디옥에 이르렀을 때에 책망(責望)할 일이 있기로 내가 저를 면책(面責)하였노라. ^12야고보에게서 온 어떤이들이 이르기 전(前)에 게바가 이방인(異邦人)과 함께 먹다가 저희가 오매 그가 할례자(割禮者)들을 두려워하여 떠나 물러가매, ^13남은 유대인(人)들도 저와 같이 외식(外飾)하므로 바나바도 저희의 외식(外飾)에 유혹(誘惑)되었느니라.

^14그러므로 나는 저희가 복음(福音)의 진리(眞理)를 따라 바로 행(行)하지 아니함을 보고 모든 자(者) 앞에서 게바에게 이르되, “네가 유대인(人)으로서 이방(異邦)을 좇고 유대인(人)답게 살지 아니하면서 어찌하여 억지(抑止)로 이방인(異邦人)을 유대인(人) 답게 살게 하려느냐?” 하였노라. ^15우리는 본래(本來) 유대인(人)이요, 이방(異邦) 죄인(罪人)이 아니로되, ^16사람이 의(義)롭게 되는 것은 율법(律法)의 행위(行爲)에서 난 것이 아니요, 오직 예수 그리스도를 믿음으로 말미암는 줄 아는 고(故)로 우리도 그리스도 예수를 믿나니, 이는 우리가 율법(律法)의 행위(行爲)에서 아니고 그리스도를 믿음으로서 의(義)롭다 함을 얻으려 함이라.

율법(律法)의 행위(行爲)로서는 의(義)롭다 함을 얻을 육체(肉體)가 없느니라.

^17만일(萬一) 우리가 그리스도 안에서 의(義)롭게 되려 하다가 죄인(罪人)으로 나타나면 그리스도께서 죄(罪)를 짓게 하는 자(者)냐? 결(決)코 그럴 수 없느니라. ^18만일(萬一) 내가 헐었던 것을 다시 세우면 내가 나를 범법(犯法)한 자(者)로 만드는 것이라.

^19내가 율법(律法)으로 말미암아 율법(律法)을 향(向)하여 죽었나니, 이는 하나님을 향(向)하여 살려 함이니라. ^20내가 그리스도와 함께 십자가(十字架)에 못 박혔나니, 그런즉 이제는 내가 산 것이 아니요, 오직 내 안에 그리스도께서 사신 것이라. 이제 내가 육체(肉體) 가운데 사는 것은 나를 사랑하사 나를 위(爲)하여 자기 몸을 버리신 하나님의 아들을 믿는 믿음 안에서 사는 것이라. ^21내가 하나님의 은혜(恩惠)를 폐(廢)하지 아니하노니, 만일(萬一) 의(義)롭게 되는 것이 율법(律法)으로 말미암으면 그리스도께서 헛되이 죽으셨느니라.

03

^01어리석도다. 갈라디아 사람들아.

예수 그리스도께서 십자가(十字架)에 못 박히신 것이 너희 눈 앞에 밝히 보이거늘, 누가 너희를 꾀더냐? ^02내가 너희에게 다만 이것을 알려 하노니, 너희가 성령(聖靈)을 받은 것은 율법(律法)의 행위(行爲)로냐? 듣고 믿음으로냐? ^03너희가 이같이 어리석으냐? 성령(聖靈)으로 시작(始作)하였다가 이제는 육체(肉體)로 마치겠느냐? ^04너희가 이같이 많은 괴로움을 헛되이 받았느냐? 과연(果然) 헛되냐? ^05너희에게 성령(聖靈)을 주시고 너희 가운데서 능력(能力)을 행(行)하시는 이의 일이 율법(律法)의 행위(行爲)에서냐? 듣고 믿음에서냐? ^06<아브라함이 하나님을 믿으매 이것을 그에게 의(義)로 정(定)하셨다. (창15:06)> 함과 같으니라. ^07그런즉 믿음으로 말미암은 자(者)들은 아브라함의 아들인 줄 알지어다.

^08또 하나님이 이방(異邦)을 믿음으로 말미암아 의(義)로 정(定)하실 것을 성경(聖經)이 미리 알고 먼저 아브라함에게 복음(福音)을 전(傳)하되, <모든 이방(異邦)이 너를 인(因)하여 복(福)을 받으리라. (창12:03)> 하였으니, ^09그러므로 믿음으로 말미암은 자(者)는 믿음이 있는 아브라함과 함께 복(福)을 받느니라. ^10무릇 율법(律法) 행위(行爲)에 속(屬)한 자(者)들은 저주(詛呪) 아래 있나니, 기록(記錄)된 바, <누구든지 율법책(律法冊)에 기록(記錄)된 대로 온갖 일을 항상(恒常) 행(行)하지 아니하는 자(者)는 저주(詛呪) 아래 있는 자(者)라. (신27:26)> 하였음이라.

^11또 하나님 앞에서 아무나 율법(律法)으로 말미암아 의(義)롭게 되지 못할 것이 분명(分明)하니, 이는 <의인(義人)이 믿음으로 살리라. (합02:04)> 하였음이니라. ^12율법(律法)은 믿음에서 난 것이 아니라. <이를 행(行)하는 자(者)는 그 가운데서 살리라. (레18:05)> 하였느니라.

^13그리스도께서 우리를 위(爲)하여 저주(詛呪)를 받은바 되사, 율법(律法)의 저주(詛呪)에서 우리를 속량(贖良)하셨으니, 기록(記錄)된 바, <나무에 달린 자(者)마다 저주(詛呪) 아래 있는 자(者)라. (신21:23)> 하였음이라. ^14이는 그리스도 예수 안에서 아브라함의 복(福)이 이방인(異邦人)에게 미치게 하고, 또 우리로 하여금 믿음으로 말미암아 성령(聖靈)의 약속(約束)을 받게하려 함이니라.

^15형제(兄弟)들아. 사람의 예(例)대로 말하노니 사람의 언약(言約)이라도 정(定)한 후(後)에는 아무나 폐(廢)하거나 더하거나 하지 못하느니라. ^16이 약속(約束)들은 아브라함과 그 자손(子孫)에게 말씀하신 것인데 여럿을 가리켜 그 자손(子孫)들이라 하지 아니하시고, 오직 하나를 가리켜 네 자손(子孫)이라 하셨으니, 곧 그리스도라.

^17내가 이것을 말하노니, 하나님의 미리 정(定)하신 언약(言約)을 430년후(四百三十年後)에 생긴 율법(律法)이 없이 하지 못하여 그 약속(約束)을 헛되게 하지 못하리라.

^18만일(萬一) 그 유업(遺業)이 율법(律法)에서 난 것이면 약속(約束)에서 난 것이 아니리라. 그러나 하나님이 약속(約束)으로 말미암아 아브라함에게 은혜(恩惠)로 주신 것이라. ^19그런즉 율법(律法)은 무엇이냐? 범법(犯法)함을 인(因)하여 더한 것이라. 천사(天使)들로 말미암아 중보(中保)의 손을 빌어 베푸신 것인데 약속(約束)하신 자손(子孫)이 오시기까지 있을 것이라. ^20중보(中保)는 한 편(便)만 위(爲)한 자(者)가 아니나, 오직 하나님은 하나이시니라. ^21그러면 율법(律法)이 하나님의 약속(約束)들을 거스리느냐? 결(決)코 그럴 수 없느니라.

만일(萬一) 능(能)히 살게 하는 율법(律法)을 주셨더면 의(義)가 반드시 율법(律法)으로 말미암았으리라. ^22그러나 성경(聖經)이 모든 것을 죄(罪) 아래 가두었으니, 이는 예수 그리스도를 믿음으로 말미암은 약속(約束)을 믿는 자(者)들에게 주려 함이니라.

^23믿음이 오기 전(前)에 우리가 율법(律法) 아래 매인바 되고 계시(啓示)될 믿음의 때까지 갇혔느니라. ^24이같이 율법(律法)이 우리를 그리스도에게로 인도(引導)하는 몽학(夢學) 선생(先生)이 되어 우리로 하여금 믿음으로 말미암아 의(義)롭다 함을 얻게 하려 함이니라.

^25믿음이 온 후(後)로는 우리가 몽학선생(夢學先生) 아래 있지 아니하도다.

^26너희가 다 믿음으로 말미암아 그리스도 예수 안에서 하나님의 아들이 되었으니, ^27누구든지 그리스도와 합(合)하여 침례(浸禮)를 받은 자(者)는 그리스도로 옷입었느니라. ^28너희는 유대인(人)이나 헬라인(人)이나, 종이나 자주자(自主者)나, 남자(男子)나 여자(女子) 없이 다 그리스도 예수 안에서 하나이니라. ^29너희가 그리스도께 속(屬)한 자(者)면, 곧 아브라함의 자손(子孫)이요, 약속(約束)대로 유업(遺業)을 이을 자(者)니라.

04

^01내가 또 말하노니, 유업(遺業)을 이을 자(者)가 모든 것의 주인(主人)이나 어렸을 동안에는 종과 다름이 없어서, ^02그 아버지의 정(定)한 때까지 후견인(後見人)과 청지기 아래 있나니, ^03이와 같이 우리도 어렸을 때에 이 세상(世上) 초등(初等) 학문(學問) 아래 있어서 종노릇하였더니, ^04때가 차매 하나님이 그 아들을 보내사 여자(女子)에게서 나게 하시고 율법(律法) 아래 나게 하신 것은, ^05율법(律法) 아래 있는 자(者)들을 속량(贖良)하시고 우리로 아들의 명분(名分)을 얻게 하려 하심이라. ^06너희가 아들인 고(故)로 하나님이 그 아들의 영(靈)을 우리 마음 가운데 보내사, 아바, 아버지라 부르게 하셨느니라. ^07그러므로 네가 이 후(後)로는 종이 아니요, 아들이니, 아들이면 하나님으로 말미암아 유업(遺業)을 이을 자(者)니라.

^08그러나 너희가 그 때에는 하나님을 알지 못하여, 본질상(本質上) 하나님이 아닌 자(者)들에게 종노릇하였더니, ^09이제는 너희가 하나님을 알 뿐더러 하나님의 아신바 되었거늘, 어찌하여 다시 약(弱)하고 천(賤)한 초등(初等) 학문(學問)으로 돌아 가서 다시 저희에게 종노릇하려 하느냐? ^10너희가 날과 달과 절기(節期)와 해를 삼가 지키니, ^11내가 너희를 위(爲)하여 수고(受苦)한 것이 헛될까 두려워하노라.

^12형제(兄弟)들아. 내가 너희와 같이 되었은즉 너희도 나와 같이 되기를 구(求)하노라. 너희가 내게 해(害)롭게 하지 아니하였느니라. ^13내가 처음에 육체(肉體)의 약(弱)함을 인(因)하여 너희에게 복음(福音)을 전(傳)한 것을 너희가 아는 바라. ^14너희를 시험(試驗)하는 것이 내 육체(肉體)에 있으되 이것을 너희가 업신여기지도 아니하며 버리지도 아니하고, 오직 나를 하나님의 천사(天使)와 같이, 또는 그리스도 예수와 같이 영접(迎接)하였도다. ^15너희의 복(福)이 지금 어디 있느냐? 내가 너희에게 증거(證據)하노니 너희가 할 수만 있었더면 너희의 눈이라도 빼어 나를 주었으리라.

^16그런즉 내가 너희에게 참된 말을 하므로 원수(怨讐)가 되었느냐? ^17저희가 너희를 대(對)하여 열심(熱心)내는 것이 좋은 뜻이 아니요, 오직 너희를 이간(離間) 붙여 너희로 저희를 대(對)하여 열심(熱心)내게 하려 함이라. ^18좋은 일에 대(對)하여 열심(熱心)으로 사모(思慕)함을 받음은 내가 너희를 대(對)하였을 때뿐 아니라, 언제든지 좋으니라.

^19나의 자녀(子女)들아. 너희 속에 그리스도의 형상(形像)이 이루기까지 다시 너를 위(爲)하여 해산(解産)하는 수고(受苦)를 하노니, ^20내가 이제라도 너희와 함께 있어 내 음성(音聲)을 변(變)하려 함은 너희를 대(對)하여 의심(疑心)이 있음이라.

^21내게 말하라. 율법(律法) 아래 있고자 하는 자(者)들아. 율법(律法)을 듣지 못하였느냐? ^22기록(記錄)된 바, <아브라함이 두 아들이 있으니, 하나는 계집종에게서, 하나는 자유(自由)하는 여자(女子)에게서 났다. (창16:05, 창21:02)> 하였으나, ^23계집종에게서는 육체(肉體)를 따라 났고, 자유(自由)하는 여자(女子)에게서는 약속(約束)으로 말미암았느니라.

^24이것은 비유(譬喩)니, 이 여자(女子)들은 두 언약(言約)이라. 하나는 시내산(山)으로부터 종을 낳은 자(者)니, 곧 하가라. ^25이 하가는 아라비아에 있는 시내산(山)으로 지금 있는 예루살렘과 같은 데니 저가 그 자녀(子女)들로 더불어 종 노릇하고, ^26오직 위에 있는 예루살렘은 자유자(自由者)니 곧 우리 어머니라. ^27기록(記錄)된 바, <잉태(孕胎)치 못한 자(者)여. 즐거워하라. 구로(劬勞)치 못한 자(者)여. 소리 질러 외치라. 이는 홀로 사는 자(者)의 자녀(子女)가 남편(男便) 있는 자(者)의 자녀(子女)보다 많음이라. (사54:01)> 하였으니, ^28형제(兄弟)들아. 너희는 이삭과 같이 약속(約束)의 자녀(子女)라.

^29그러나 그 때에 육체(肉體)를 따라 난 자(者)가 성령(聖靈)을 따라 난 자(者)를 핍박(逼迫)한 것 같이 이제도 그러하도다. ^30그러나 성경(聖經)이 무엇을 말하느뇨? <계집종과 그 아들을 내어 쫓으라. 계집종의 아들이 자유(自由)하는 여자(女子)의 아들로 더불어 유업(遺業)을 얻지 못하리라. (창21:10)> 하였느니라.

^31그런즉 형제(兄弟)들아. 우리는 계집종의 자녀(子女)가 아니요, 자유(自由)하는 여자(女子)의 자녀(子女)니라.

05

^01그리스도께서 우리로 자유(自由)케 하려고 자유(自由)를 주셨으니, 그러므로 굳세게 서서 다시는 종의 멍에를 메지 말라.

^02보라. 나 바울은 너희에게 말하노니, 너희가 만일(萬一) 할례(割禮)를 받으면 그리스도께서 너희에게 아무 유익(有益)이 없으리라. ^03내가 할례(割禮)를 받는 각(各) 사람에게 다시 증거(證據)하노니 그는 율법(律法) 전체(全體)를 행(行)할 의무(義務)를 가진 자(者)라. ^04율법(律法) 안에서 의(義)롭다 함을 얻으려 하는 너희는 그리스도에게서 끊어지고 은혜(恩惠)에서 떨어진 자(者)로다. ^05우리가 성령(聖靈)으로 믿음을 좇아 의(義)의 소망(所望)을 기다리노니, ^06그리스도 예수 안에서는 할례(割禮)나 무할례(無割禮)가 효력(效力)이 없되 사랑으로써 역사(役事)하는 믿음 뿐이니라.

^07너희가 달음질을 잘하더니 누가 너희를 막아 진리(眞理)를 순종(順從)치 않게 하더냐? ^08그 권면(勸勉)이 너희를 부르신 이에게서 난 것이 아니라. ^09적은 누룩이 온 덩이에 퍼지느니라.

^10나는 너희가 아무 다른 마음도 품지 아니할 줄을 주(主) 안에서 확신(確信)하노라. 그러나 너희를 요동(搖動)케 하는 자(者)는 누구든지 심판(審判)을 받으리라.

^11형제(兄弟)들아. 내가 지금까지 할례(割禮)를 전(傳)하면 어찌하여 지금까지 핍박(逼迫)을 받으리요? 그리하였으면 십자가(十字架)의 거치는 것이 그쳤으리니, ^12너희를 어지럽게 하는 자(者)들이 스스로 베어버리기를 원(願)하노라.

^13형제(兄弟)들아. 너희가 자유(自由)를 위(爲)하여 부르심을 입었으나, 그러나 그 자유(自由)로 육체(肉體)의 기회(機會)를 삼지 말고 오직 사랑으로 서로 종 노릇하라. ^14온 율법(律法)은 <네 이웃 사랑하기를 네 몸같이 하라. (레19:18, 마19:19)> 하신 한 말씀에 이루었나니, ^15만일(萬一) 서로 물고 먹으면 피차(彼此) 멸망(滅亡)할까 조심(操心)하라.

^16내가 이르노니 너희는 성령(聖靈)을 좇아 행(行)하라. 그리하면 육체(肉體)의 욕심(慾心)을 이루지 아니하리라. ^17육체(肉體)의 소욕(所欲)은 성령(聖靈)을 거스리고, 성령(聖靈)의 소욕(所欲)은 육체(肉體)를 거스리나니, 이 둘이 서로 대적(對敵)함으로 너희의 원(願)하는 것을 하지 못하게 하려 함이니라. ^18너희가 만일(萬一) 성령(聖靈)의 인도(引導)하시는 바가 되면 율법(律法) 아래 있지 아니하리라.

^19육체(肉體)의 일은 현저(顯著)하니, 곧 음행(淫行)과 더러운 것과 호색(好色)과 ^20우상(偶像) 숭배(崇拜)와 술수(術數)와, 원수(怨讐)를 맺는 것과 분쟁(紛爭)과 시기(猜忌)와 분(忿)냄과, 당(黨)짓는 것과 분리(分離)함과 이단(異端)과, ^21투기(妬忌)와 술 취(醉)함과 방탕(放蕩)함과, 또 그와 같은 것들이라. 전(前)에 너희에게 경계(警戒)한 것 같이 경계(警戒)하노니, 이런 일을 하는 자(者)들은 하나님의 나라를 유업(遺業)으로 받지 못할 것이요.

^22오직 성령(聖靈)의 열매는 사랑과 희락(喜樂)과 화평(和平)과 오래 참음과 자비(慈悲)와 양선(良善)과 충성(忠誠)과 ^23온유(溫柔)와 절제(節制)니, 이같은 것을 금지(禁止)할 법(法)이 없느니라. ^24그리스도 예수의 사람들은 육체(肉體)와 함께 그 정(情)과 욕심(慾心)을 십자가(十字架)에 못 박았느니라. ^25만일(萬一) 우리가 성령(聖靈)으로 살면, 또한 성령(聖靈)으로 행(行)할찌니, ^26헛된 영광(榮光)을 구(求)하여 서로 격동(激動)하고 서로 투기(妬忌)하지 말찌니라.

06

^01형제(兄弟)들아. 사람이 만일(萬一) 무슨 범죄(犯罪)한 일이 드러나거든 신령(神靈)한 너희는 온유(溫柔)한 심령(心靈)으로 그러한 자(者)를 바로 잡고 네 자신(自身)을 돌아보아 너도 시험(試驗)을 받을까 두려워하라. ^02너희가 짐을 서로 지라. 그리하여 그리스도의 법(法)을 성취(成就)하라.

^03만일(萬一) 누가 아무 것도 되지 못하고 된 줄로 생각하면 스스로 속임이니라. ^04각각(各各) 자기(自己)의 일을 살피라. 그리하면 자랑할 것이 자기(自己)에게만 있고 남에게는 있지 아니하리니, ^05각각(各各) 자기(自己)의 짐을 질 것임이니라.

^06가르침을 받는 자(者)는 말씀을 가르치는 자(者)와 모든 좋은 것을 함께 하라.

[07]스스로 속이지 말라. 하나님은 만홀(慢忽)히 여김을 받지 아니하시나니, 사람이 무엇으로 심든지 그대로 거두리라.인용위치 돌아가기(고후09:06)

^08자기(自己)의 육체(肉體)를 위(爲)하여 심는 자(者)는 육체(肉體)로부터 썩어진 것을 거두고, 성령(聖靈)을 위(爲)하여 심는 자(者)는 성령(聖靈)으로부터 영생(永生)을 거두리라.

^09우리가 선(善)을 행(行)하되 낙심(落心)하지 말찌니, 피곤(疲困)하지 아니하면 때가 이르매 거두리라. 10그러므로 우리는 기회(機會) 있는 대로 모든 이에게 착한 일을 하되, 더욱 믿음의 가정(家庭)들에게 할찌니라.

^11내 손으로 너희에게 이렇게 큰 글자로 쓴 것을 보라.

^12무릇 육체(肉體)의 모양(模樣)을 내려 하는 자(者)들이 억지(抑止)로 너희로 할례(割禮) 받게 함은 저희가 그리스도의 십자가(十字架)를 인(因)하여 핍박(逼迫)을 면(免)하려 함뿐이라. ^13할례(割禮) 받은 저희라도 스스로 율법(律法)은 지키지 아니하고 너희로 할례(割禮) 받게 하려 하는 것은 너희의 육체(肉體)로 자랑하려 함이니라.

^14그러나 내게는 우리 주(主) 예수 그리스도의 십자가(十字架) 외(外)에 결(決)코 자랑할 것이 없으니, 그리스도로 말미암아 세상(世上)이 나를 대(對)하여 십자가(十字架)에 못 박히고 내가 또한 세상(世上)을 대(對)하여 그러하니라.

^15할례(割禮)나 무할례(無割禮)가 아무 것도 아니로되, 오직 새로 지으심을 받은 자(者)뿐이니라. ^16무릇 이 규례(規例)를 행(行)하는 자(者)에게와 하나님의 이스라엘에게 평강(平康)과 긍휼(矜恤)이 있을찌어다.

^17이 후(後)로는 누구든지 나를 괴롭게 말라. 내가 내 몸에 예수의 흔적(痕迹)을 가졌노라.

^18형제(兄弟)들아. 우리 주(主) 예수 그리스도의 은혜(恩惠)가 너희 심령(心靈)에 있을찌어다.

아멘.

신약. 에베소서(엡). 01-06.

01

^01하나님의 뜻으로 말미암아 그리스도 예수의 사도(使徒) 된 바울은 에베소에 있는 성도(聖徒)들과 그리스도 예수 안에 신실(信實)한 자(者)들에게 편지(便紙)하노니, ^02하나님 우리 아버지와 주(主) 예수 그리스도로 좇아 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 너희에게 있을찌어다.

^03찬송(讚頌)하리로다. 하나님, 곧 우리 주(主) 예수 그리스도의 아버지께서 그리스도 안에서 하늘에 속(屬)한 모든 신령(神靈)한 복(福)으로 우리에게 복(福) 주시되, ^04곧 창세(創世) 전(前)에 그리스도 안에서 우리를 택(擇)하사, 우리로 사랑 안에서 그 앞에 거룩하고 흠(欠)이 없게 하시려고, ^05그 기쁘신 뜻대로 우리를 예정(豫定)하사, 예수 그리스도로 말미암아 자기(自己)의 아들들이 되게 하셨으니, ^06이는 그의 사랑하시는 자(者) 안에서 우리에게 거저 주시는바, 그의 은혜(恩惠)의 영광(榮光)을 찬미(讚美)하게 하려는 것이라.

^07우리가 그리스도 안에서 그의 은혜(恩惠)의 풍성(豊盛)함을 따라 그의 피로 말미암아 구속(救贖), 곧 죄(罪) 사(赦)함을 받았으니, ^08이는 그가 모든 지혜(智慧)와 총명(聰明)으로 우리에게 넘치게 하사, ^09그 뜻의 비밀(秘密)을 우리에게 알리셨으니, 곧 그 기쁘심을 따라 그리스도 안에서 때가 찬 경륜(經綸)을 위(爲)하여 예정(豫定)하신 것이니, ^10하늘에 있는 것이나 땅에 있는 것이 다 그리스도 안에서 통일(統一)되게 하려 하심이라.

^11모든 일을 그 마음의 원(願)대로 역사(役事)하시는 자(者)의 뜻을 따라 우리가 예정(豫定)을 입어 그 안에서 기업(基業)이 되었으니, ^12이는 그리스도 안에서 전(前)부터 바라던 우리로 그의 영광(榮光)의 찬송(讚頌)이 되게 하려 하심이라. ^13그 안에서 너희도 진리(眞理)의 말씀, 곧 너희의 구원(救援)의 복음(福音)을 듣고 그 안에서 또한 믿어 약속(約束)의 성령(聖靈)으로 인(印)치심을 받았으니, ^14이는 우리의 기업(基業)에 보증(保證)이 되사, 그 얻으신 것을 구속(救贖)하시고 그의 영광(榮光)을 찬미(讚美)하게 하려 하심이라. ^15이를 인(因)하여 주(主) 예수 안에서 너희 믿음과 모든 성도(聖徒)를 향(向)한 사랑을 나도 듣고, ^16너희를 인(因)하여 감사(感謝)하기를 마지 아니하고 내가 기도(祈禱)할 때에 너희를 말하노라.

^17우리 주(主) 예수 그리스도의 하나님, 영광(榮光)의 아버지께서 지혜(智慧)와 계시(啓示)의 정신(精神)을 너희에게 주사 하나님을 알게 하시고, ^18너희 마음 눈을 밝히사 그의 부르심의 소망(所望)이 무엇이며, 성도(聖徒) 안에서 그 기업(基業)의 영광(榮光)의 풍성(豊盛)이 무엇이며, ^19그의 힘의 강력(强力)으로 역사(役事)하심을 따라 믿는 우리에게 베푸신 능력(能力)의 지극(至極)히 크심이 어떤 것을 너희로 알게 하시기를 구(求)하노라.

^20그 능력(能力)이 그리스도 안에서 역사(役事)하사 죽은 자(者)들 가운데서 다시 살리시고 하늘에서 자기(自己)의 오른 편(便)에 앉히사, ^21모든 정사(政事)와 권세(權勢)와 능력(能力)과 주관(主管)하는 자(者)와 이 세상(世上) 뿐 아니라, 오는 세상(世上)에 일컫는 모든 이름 위에 뛰어나게 하시고, ^22또 만물(萬物)을 그 발 아래 복종(服從)하게 하시고 그를 만물(萬物) 위에 교회(敎會)의 머리로 주셨느니라. ^23교회(敎會)는 그의 몸이니, 만물(萬物) 안에서 만물(萬物)을 충만(充滿)케 하시는 자(者)의 충만(充滿)이니라.

02

^01너희의 허물과 죄(罪)로 죽었던 너희를 살리셨도다. ^02그 때에 너희가 그 가운데서 행(行)하여 이 세상(世上) 풍속(風俗)을 좇고 공중(空中)의 권세(權勢) 잡은 자(者)를 따랐으니, 곧 지금 불순종(不順從)의 아들들 가운데서 역사(役事)하는 영(靈)이라. ^03전(前)에는 우리도 다 그 가운데서 우리 육체(肉體)의 욕심(慾心)을 따라 지내며 육체(肉體)와 마음의 원(願)하는 것을 하여 다른 이들과 같이 본질상(本質上) 진노(震怒)의 자녀(子女)이었더니, ^04긍휼(矜恤)에 풍성(豊盛)하신 하나님이 우리를 사랑하신 그 큰 사랑을 인(因)하여, ^05허물로 죽은 우리를 그리스도 예수 안에서 살리셨고 (너희가 은혜(恩惠)로 구원(救援)을 얻은 것이라.)

^06또 함께 일으키사, 그리스도 예수 안에서 함께 하늘에 앉히시니, ^07이는 그리스도 예수 안에서 우리에게 자비(慈悲)하심으로써 그 은혜(恩惠)의 지극(至極)히 풍성(豊盛)함을 오는 여러 세대(世代)에 나타내려 하심이니라. ^08너희가 그 은혜(恩惠)를 인(因)하여 믿음으로 말미암아 구원(救援)을 얻었나니, 이것이 너희에게서 난 것이 아니요, 하나님의 선물(膳物)이라. ^09행위(行爲)에서 난 것이 아니니, 이는 누구든지 자랑치 못하게 함이니라. ^10우리는 그의 만드신바라. 그리스도 예수 안에서 선(善)한 일을 위(爲)하여 지으심을 받은 자(者)니, 이 일은 하나님이 전(前)에 예비(豫備)하사, 우리로 그 가운데서 행(行)하게 하려 하심이니라.

^11그러므로 생각하라. 너희는 그 때에 육체(肉體)로 이방인(異邦人)이요, 손으로 육체(肉體)에 행(行)한 할례당(割禮黨)이라 칭(稱)하는 자(者)들에게 무할례당(無割禮黨)이라 칭(稱)함을 받는 자(者)들이라. ^12그 때에 너희는 그리스도 밖에 있었고 이스라엘 나라 밖의 사람이라. 약속(約束)의 언약(言約)들에 대(對)하여 외인(外人)이요, 세상(世上)에서 소망(所望)이 없고 하나님도 없는 자(者)이더니, ^13이제는 전(前)에 멀리 있던 너희가 그리스도 예수 안에서 그리스도의 피로 가까와졌느니라.

^14그는 우리의 화평(和平)이신지라. 둘로 하나를 만드사, 중간(中間)에 막힌 담을 허시고, ^15원수(怨讐) 된 것, 곧 의문(儀文)에 속(屬)한 계명(誡命)의 율법(律法)을 자기(自己) 육체(肉體)로 폐(廢)하셨으니, 이는 이 둘로 자기(自己)의 안에서 한 새 사람을 지어 화평(和平)하게 하시고, ^16또 십자가(十字架)로 이 둘을 한 몸으로 하나님과 화목(和睦)하게 하려 하심이라. 원수(怨讐) 된 것을 십자가(十字架)로 소멸(消滅)하시고, ^17또 오셔서 먼 데 있는 너희에게 평안(平安)을 전(傳)하고, 가까운 데 있는 자(者)들에게 평안(平安)을 전(傳)하셨으니, ^18이는 저로 말미암아 우리 둘이 한 성령(聖靈) 안에서 아버지께 나아감을 얻게 하려 하심이라.

^19그러므로 이제부터 너희가 외인(外人)도 아니요, 손도 아니요, 오직 성도(聖徒)들과 동일(同一)한 시민(市民)이요, 하나님의 권속(眷屬)이라. ^20너희는 사도(使徒)들과 선지자(先知者)들의 터 위에 세우심을 입은 자(者)라. 그리스도 예수께서 친(親)히 모퉁이 돌이 되셨느니라. ^21그의 안에서 건물마다 서로 연결(連結)하여 주(主) 안에서 성전(聖殿)이 되어 가고, ^22너희도 성령(聖靈) 안에서 하나님의 거(居)하실 처소(處所)가 되기 위(爲)하여 예수 안에서 함께 지어져 가느니라.

03

^01이러므로 그리스도 예수의 일로 너희 이방(異邦)을 위(爲)하여 갇힌 자(者) 된 나 바울은…… ^02너희를 위(爲)하여 내게 주신 하나님의 그 은혜(恩惠)의 경륜(經綸)을 너희가 들었을 터이라. ^03곧 계시(啓示)로 내게 비밀(秘密)을 알게 하신 것은 내가 이미 대강(大綱) 기록(記錄)함과 같으니, ^04이것을 읽으면 그리스도의 비밀(秘密)을 내가 깨달은 것을 너희가 알 수 있으리라.

^05이제 그의 거룩한 사도(使徒)들과 선지자(先知者)들에게 성령(聖靈)으로 나타내신 것 같이 다른 세대(世代)에서는 사람의 아들들에게 알게 하지 아니하셨으니, ^06이는 이방인(異邦人)들이 복음(福音)으로 말미암아 그리스도 예수 안에서 함께 후사(後嗣)가 되고 함께 지체(肢體)가 되고 함께 약속(約束)에 참여(參與)하는 자(者)가 됨이라.

^07이 복음(福音)을 위(爲)하여 그의 능력(能力)이 역사(役事)하시는 대로 내게 주신 하나님의 은혜(恩惠)의 선물(膳物)을 따라 내가 일군이 되었노라. ^08모든 성도(聖徒) 중(中)에 지극(至極)히 작은 자(者)보다 더 작은 나에게 이 은혜(恩惠)를 주신 것은 측량(測量)할 수 없는 그리스도의 풍성(豊盛)을 이방인(異邦人)에게 전(傳)하게 하시고, ^09영원(永遠)부터 만물(萬物)을 창조(創造)하신 하나님 속에 감취었던 비밀(秘密)의 경륜(經綸)이 어떠한 것을 드러내게 하려 하심이라. ^10이는 이제 교회(敎會)로 말미암아, 하늘에서 정사(政事)와 권세(權勢)들에게 하나님의 각종(各種) 지혜(智慧)를 알게 하려 하심이니, 11곧 영원(永遠)부터 우리 주(主) 그리스도 예수 안에서 예정(豫定)하신 뜻대로 하신 것이라. ^12우리가 그 안에서 그를 믿음으로 말미암아 담대(膽大)함과 하나님께 당당(堂堂)히 나아감을 얻느니라.

^13그러므로 너희에게 구(求)하노니, 너희를 위(爲)한 나의 여러 환난(患難)에 대(對)하여 낙심(落心)치 말라. 이는 너희의 영광(榮光)이니라. ^14이러하므로 내가 하늘과 땅에 있는 각(各) 족속(族屬)에게 ^15이름을 주신 아버지 앞에 무릎을 꿇고 비노니, ^16그 영광(榮光)의 풍성(豊盛)을 따라 그의 성령(聖靈)으로 말미암아 너희 속 사람을 능력(能力)으로 강건(强健)하게 하옵시며, ^17믿음으로 말미암아 그리스도께서 너희 마음에 계시게 하옵시고, 너희가 사랑 가운데서 뿌리가 박히고 터가 굳어져서, ^18능(能)히 모든 성도(聖徒)와 함께 지식(知識)에 넘치는 그리스도의 사랑을 알아, ^19그 넓이와 길이와 높이와 깊이가 어떠함을 깨달아 하나님의 모든 충만(充滿)하신 것으로 너희에게 충만(充滿)하게 하시기를 구(求)하노라.

^20우리 가운데서 역사(役事)하시는 능력(能力)대로 우리의 온갖 구(求)하는 것이나 생각하는 것에 더 넘치도록 능(能)히 하실 이에게, ^21교회(敎會) 안에서와 그리스도 예수 안에서 영광(榮光)이 대대(代代)로 영원(永遠) 무궁(無窮)하기를 원(願)하노라. 아멘.

04

^01그러므로 주(主) 안에서 갇힌 내가 너희를 권(勸)하노니, 너희가 부르심을 입은 부름에 합당(合當)하게 행(行)하여, ^02모든 겸손(謙遜)과 온유(溫柔)로 하고, 오래 참음으로 사랑 가운데서 서로 용납(容納)하고, ^03평안(平安)의 매는 줄로 성령(聖靈)의 하나되게 하신 것을 힘써 지키라.

^04몸이 하나이요, 성령(聖靈)이 하나이니, 이와 같이 너희가 부르심의 한 소망(所望) 안에서 부르심을 입었느니라.

^05주(主)도 하나이요, 믿음도 하나이요, 침례(浸禮)도 하나이요, ^06하나님도 하니이시니, 곧 만유(萬有)의 아버지시라. 만유(萬有) 위에 계시고, 만유(萬有)를 통일(統一)하시고, 만유(萬有) 가운데 계시도다.

^07우리 각(各) 사람에게 그리스도의 선물(膳物)의 분량(分量)대로 은혜(恩惠)를 주셨나니, ^08그러므로 이르기를, “그가 위로 올라가실 때에 사로잡힌 자(者)를 사로 잡고 사람들에게 선물(膳物)을 주셨다.” 하였도다. ^09올라가셨다 하였은즉, 땅 아랫 곳으로 내리셨던 것이 아니면 무엇이냐? ^10내리셨던 그가 곧 모든 하늘 위에 오르신 자(者)니, 이는 만물(萬物)을 충만(充滿)케 하려 하심이니라. ^11그가 혹(或)은 사도(使徒)로, 혹(或)은 선지자(先知者)로, 혹(或)은 복음(福音) 전(傳)하는 자(者)로, 혹(或)은 목사(牧師)와 교사(敎師)로 주셨으니, ^12이는 성도(聖徒)를 온전(穩全)케 하며, 봉사(奉事)의 일을 하게 하며, 그리스도의 몸을 세우려 하심이라.

^13우리가 다 하나님의 아들을 믿는 것과 아는 일에 하나가 되어 온전(穩全)한 사람을 이루어 그리스도의 장성(長成)한 분량(分量)이 충만(充滿)한 데까지 이르리니, ^14이는 우리가 이제부터 어린 아이가 되지 아니하여 사람의 궤술(詭術)과 간사(奸詐)한 유혹(誘惑)에 빠져 모든 교훈(敎訓)의 풍조(風潮)에 밀려 요동(搖動)치 않게 하려 함이라. ^15오직 사랑 안에서 참된 것을 하여 범사(凡事)에 그에게까지 자랄지라. 그는 머리니, 곧 그리스도라. ^16그에게서 온 몸이 각(各) 마디를 통(通)하여 도움을 입음으로 연락(連絡)하고 상합(相合)하여 각(各) 지체(肢體)의 분량(分量)대로 역사(役事)하여 그 몸을 자라게 하며 사랑 안에서 스스로 세우느니라.

^17그러므로 내가 이것을 말하며 주(主) 안에서 증거(證據)하노니, 이제부터는 이방인(異邦人)이 그 마음의 허망(虛妄)한 것으로 행(行)함같이 너희는 행(行)하지 말라. ^18저희 총명(聰明)이 어두워지고 저희 가운데 있는 무지(無知)함과 저희 마음이 굳어짐으로 말미암아 하나님의 생명(生命)에서 떠나 있도다. ^19저희가 감각(感覺) 없는 자(者) 되어 자신(自身)을 방탕(放蕩)에 방임(放任)하여 모든 더러운 것을 욕심(慾心)으로 행(行)하되, ^20오직 너희는 그리스도를 이같이 배우지 아니하였느니라.

^21진리(眞理)가 예수 안에 있는 것 같이 너희가 과연(果然) 그에게서 듣고 또한 그 안에서 가르침을 받았을진대, ^22너희는 유혹(誘惑)의 욕심(慾心)을 따라 썩어져 가는 구습(舊習)을 좇는 옛 사람을 벗어버리고, ^23오직 심령(心靈)으로 새롭게 되어, ^24하나님을 따라 의(義)와 진리(眞理)의 거룩함으로 지으심을 받은 새 사람을 입으라.

^25그런즉 거짓을 버리고 각각(各各) 그 이웃으로 더불어 참된 것을 말하라. 이는 우리가 서로 지체(肢體)가 됨이니라. ^26분(忿)을 내어도 죄(罪)를 짓지 말며, 해가 지도록 분(忿)을 품지 말고, ^27마귀(魔鬼)로 틈을 타지 못하게 하라. ^28도적(盜賊)질하는 자(者)는 다시 도적(盜賊)질 하지 말고 돌이켜 빈궁(貧窮)한 자(者)에게 구제(救濟)할 것이 있기 위(爲)하여 제 손으로 수고(受苦)하여 선(善)한 일을 하라. ^29무릇 더러운 말은 너희 입 밖에도 내지 말고 오직 덕(德)을 세우는 데 소용(所用)되는 대로 선(善)한 말을 하여 듣는 자(者)들에게 은혜(恩惠)를 끼치게 하라.

^30하나님의 성령(聖靈)을 근심하게 하지 말라. 그 안에서 너희가 구속(救贖)의 날까지 인(印)치심을 받았느니라. ^31너희는 모든 악독(惡毒)과 노(怒)함과 분(忿)냄과 떠드는 것과 훼방(毁謗)하는 것을 모든 악의(惡意)와 함께 버리고, ^32서로 인자(仁慈)하게 하며, 불쌍히 여기며, 서로 용서(容恕)하기를 하나님이 그리스도 안에서 너희를 용서(容恕)하심과 같이 하라.

05

^01그러므로 사랑을 입은 자녀(子女)같이 너희는 하나님을 본(本)받는 자(者)가 되고, ^02그리스도께서 너희를 사랑하신 것 같이 너희도 사랑 가운데서 행(行)하라. 그는 우리를 위(爲)하여 자신(自身)을 버리사 향기(香氣)로운 제물(祭物)과 생축(牲畜)으로 하나님께 드리셨느니라.

^03음행(淫行)과 온갖 더러운 것과 탐욕(貪慾)은 너희 중(中)에서 그 이름이라도 부르지 말라. 이는 성도(聖徒)의 마땅한바니라. ^04누추(陋醜)함과 어리석은 말이나 희롱(戱弄)의 말이 마땅치 아니하니, 돌이켜 감사(感謝)하는 말을 하라. ^05너희도 이것을 정녕(丁寧)히 알거니와 음행(淫行)하는 자(者)나 더러운 자(者)나 탐(貪)하는 자(者), 곧 우상(偶像) 숭배자(崇拜者)는 다 그리스도와 하나님 나라에서 기업(基業)을 얻지 못하리니, ^06누구든지 헛된 말로 너희를 속이지 못하게 하라. 이를 인(因)하여 하나님의 진노(震怒)가 불순종(不順從)의 아들들에게 임(臨)하나니, ^07그러므로 저희와 함께 참여(參與)하는 자(者) 되지 말라.

^08너희가 전(前)에는 어두움이더니, 이제는 주(主) 안에서 빛이라. 빛의 자녀(子女)들처럼 행(行)하라. ^09빛의 열매는 모든 착함과 의(義)로움과 진실(眞實)함에 있느니라.

^10주(主)께 기쁘시게 할 것이 무엇인가 시험(試驗)하여 보라. ^11너희는 열매 없는 어두움의 일에 참여(參與)하지 말고 도리어 책망(責望)하라. ^12저희의 은밀(隱密)히 행(行)하는 것들은 말하기도 부끄러움이라. ^13그러나 책망(責望)을 받는 모든 것이 빛으로 나타나나니, 나타나지는 것마다 빛이니라. ^14그러므로 이르시기를, <잠 자는 자(者)여. 깨어서 죽은 자(者)들 가운데서 일어나라. 그리스도께서 네게 비취시리라. (사52:01, 사60:01, 눅01:78)> 하셨느니라.

^15그런즉 너희가 어떻게 행(行)할 것을 자세(仔細)히 주의(注意)하여 지혜(智慧) 없는 자(者)같이 말고, 오직 지혜(智慧) 있는 자(者)같이 하여, ^16세월(歲月)을 아끼라. 때가 악(惡)하니라. ^17그러므로 어리석은 자(者)가 되지 말고, 오직 주(主)의 뜻이 무엇인가 이해(理解)하라.

^18술 취(醉)하지 말라. 이는 방탕(放蕩)한 것이니, 오직 성령(聖靈)의 충만(充滿)을 받으라. ^19시(詩)와 찬미(讚美)와 신령(神靈)한 노래들로 서로 화답(和答)하며 너희의 마음으로 주(主)께 노래하며 찬송(讚頌)하며, ^20범사(凡事)에 우리 주(主) 예수 그리스도의 이름으로 항상(恒常) 아버지 하나님께 감사(感謝)하며, ^21그리스도를 경외(敬畏)함으로 피차(彼此) 복종(服從)하라.

^22아내들이여. 자기(自己) 남편(男便)에게 복종(服從)하기를 주(主)께 하듯 하라. ^23이는 남편(男便)이 아내의 머리 됨이 그리스도께서 교회(敎會)의 머리 됨과 같음이니, 그가 친(親)히 몸의 구주(救主)시니라. ^24그러나 교회(敎會)가 그리스도에게 하듯 아내들도 범사(凡事)에 그 남편(男便)에게 복종(服從)할찌니라.

^25남편(男便)들아. 아내 사랑하기를 그리스도께서 교회(敎會)를 사랑하시고 위(爲)하여 자신(自身)을 주심 같이 하라. ^26이는 곧 물로 씻어 말씀으로 깨끗하게 하사 거룩하게 하시고, ^27자기(自己) 앞에 영광(榮光)스러운 교회(敎會)로 세우사, 티나 주름잡힌 것이나 이런 것들이 없이 거룩하고 흠(欠)이 없게 하려 하심이니라.

^28이와 같이 남편(男便)들도 자기(自己) 아내 사랑하기를 제 몸같이 할찌니 자기(自己) 아내를 사랑하는 자(者)는 자기(自己)를 사랑하는 것이라. ^29누구든지 언제든지 제 육체(肉體)를 미워하지 않고 오직 양육(養育)하여 보호(保護)하기를 그리스도께서 교회(敎會)를 보양(保養)함과 같이 하나니, ^30우리는 그 몸의 지체(肢體)임이니라.

^31이러므로 사람이 부모(父母)를 떠나 그 아내와 합(合)하여 그 둘이 한 육체(肉體)가 될찌니, ^32이 비밀(秘密)이 크도다.

내가 그리스도와 교회(敎會)에 대(對)하여 말하노라. ^33그러나 너희도 각각(各各) 자기(自己)의 아내 사랑하기를 자기(自己)같이 하고, 아내도 그 남편(男便)을 경외(敬畏)하라.

06

^01자녀(子女)들아. 너희 부모(父母)를 주(主) 안에서 순종(順從)하라. 이것이 옳으니라. ^02네 아버지와 어머니를 공경(恭敬)하라. 이것이 약속(約束) 있는 첫 계명(誡命)이니, ^03이는 네가 잘 되고 땅에서 장수(長壽)하리라.

^04또 아비들아. 너희 자녀(子女)를 노(怒)엽게 하지 말고 오직 주(主)의 교양(敎養)과 훈계(訓戒)로 양육(養育)하라.

^05종들아. 두려워하고 떨며 성실(誠實)한 마음으로 육체(肉體)의 상전(上典)에게 순종(順從)하기를 그리스도께 하듯 하여, ^06눈가림만 하여 사람을 기쁘게 하는 자(者)처럼 하지 말고, 그리스도의 종들처럼 마음으로 하나님의 뜻을 행(行)하여, ^07단 마음으로 섬기기를 주(主)께 하듯 하고, 사람들에게 하듯 하지 말라. ^08이는 각(各) 사람이 무슨 선(善)을 행(行)하든지 종이나 자유(自由)하는 자(者)나 주(主)에게 그대로 받을 줄을 앎이니라.

^09상전(上典)들아. 너희도 저희에게 이와 같이 하고, 공갈(恐喝)을 그치라. 이는 저희와 너희의 상전(上典)이 하늘에 계시고 그에게는 외모(外貌)로 사람을 취(取)하는 일이 없는 줄 너희가 앎이니라.

^10종말(終末)로 너희가 주(主) 안에서와 그 힘의 능력(能力)으로 강건(强健)하여지고, ^11마귀(魔鬼)의 궤계(詭計)를 능(能)히 대적(對敵)하기 위(爲)하여 하나님의 전신(全身) 갑주(甲胄)를 입으라. ^12우리의 씨름은 혈(血)과 육(肉)에 대(對)한 것이 아니요, 정사(政事)와 권세(權勢)와 이 어두움의 세상(世上) 주관자(主管者)들과 하늘에 있는 악(惡)의 영(靈)들에게 대(對)함이라.

^13그러므로 하나님의 전신(全身) 갑주(甲胄)를 취(取)하라. 이는 악(惡)한 날에 너희가 능(能)히 대적(對敵)하고 모든 일을 행(行)한 후(後)에 서기 위(爲)함이라.

^14그런즉 서서 진리(眞理)로 너희 허리띠를 띠고 의(義)의 흉배(胸背)를 붙이고, ^15평안(平安)의 복음(福音)의 예비(豫備)한 것으로 신을 신고, ^16모든 것 위에 믿음의 방패(防牌)를 가지고 이로써 능(能)히 악(惡)한 자(者)의 모든 화전(火箭)을 소멸(消滅)하고, ^17구원(救援)의 투구(鬪具)와 성령(聖靈)의 검(劍), 곧 하나님의 말씀을 가지라.

^18모든 기도(祈禱)와 간구(懇求)로 하되, 무시(無時)로 성령(聖靈) 안에서 기도(祈禱)하고 이를 위(爲)하여 깨어 구(求)하기를 항상(恒常) 힘쓰며, 여러 성도(聖徒)를 위(爲)하여 구(求)하고, ^19또 나를 위(爲)하여 구(求)할 것은 ‘내게 말씀을 주사, 나로 입을 벌려 복음(福音)의 비밀(秘密)을 담대(膽大)히 알리게 하옵소서’ 할 것이니, ^20이 일을 위(爲)하여 내가 쇠사슬에 매인 사신(使臣)이 된 것은 나로 이 일에 당연(當然)히 할 말을 담대(膽大)히 하게 하려 하심이니라.

^21나의 사정(私情), 곧 내가 무엇을 하는지 너희에게도 알게 하려 하노니, 사랑을 받은 형제(兄弟)요, 주(主) 안에서 진실(眞實)한 일군인 두기고가 모든 일을 너희에게 알게 하리라. ^22우리 사정(私情)을 알게 하고, 또 너희 마음을 위로(慰勞)하게 하기 위(爲)하여 내가 특별(特別)히 저를 너희에게 보내었노라. ^23아버지 하나님과 주(主) 예수 그리스도에게로부터 평안(平安)과 믿음을 겸(兼)한 사랑이 형제(兄弟)들에게 있을찌어다.

^24우리 주(主) 예수 그리스도를 변(變)함없이 사랑하는 모든 자(者)에게 은혜(恩惠)가 있을찌어다.

신약. 빌립보서(빌). 01-04.

01

^01그리스도 예수의 종 바울과 디모데는 그리스도 예수 안에서 빌립보에 사는 모든 성도(聖徒)와, 또는 감독(監督)들과 집사(執事)들에게 편지(便紙)하노니, ^02하나님 우리 아버지와 주(主) 예수 그리스도에게로서 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 너희에게 있을찌어다.

03내가 너희를 생각할 때마다 나의 하나님께 감사(感謝)하며, ^04간구(懇求)할 때마다 너희 무리를 위(爲)하여 기쁨으로 항상(恒常) 간구(懇求)함은, ^05첫날부터 이제까지 복음(福音)에서 너희가 교제(交際)함을 인(因)함이라. ^06너희 속에 착한 일을 시작(始作)하신 이가 그리스도 예수의 날까지 이루실 줄을 우리가 확신(確信)하노라.

^07내가 너희 무리를 위(爲)하여 이와 같이 생각하는 것이 마땅하니, 이는 너희가 내 마음에 있음이며, 나의 매임과 복음(福音)을 변명(辨明)함과 확정(確定)함에 너희가 다 나와 함께 은혜(恩惠)에 참여(參與)한 자(者)가 됨이라. ^08내가 예수 그리스도의 심장(心腸)으로 너희 무리를 어떻게 사모(思慕)하는지 하나님이 내 증인(證人)이시니라.

^09내가 기도(祈禱)하노라. 너희 사랑을 지식(知識)과 모든 총명(聰明)으로 점점(漸漸) 더 풍성(豊盛)하게 하사, ^10너희로 지극(至極)히 선(善)한 것을 분별(分別)하며 또 진실(眞實)하여 허물 없이 그리스도의 날까지 이르고, ^11예수 그리스도로 말미암아 의(義)의 열매가 가득하여 하나님의 영광(榮光)과 찬송(讚頌)이 되게 하시기를 구(求)하노라.

^12형제(兄弟)들아. 나의 당(當)한 일이 도리어 복음(福音)의 진보(進步)가 된 줄을 너희가 알기를 원(願)하노라. ^13이러므로 나의 매임이 그리스도 안에서 온 시위대(侍衛隊) 안과 기타(其他) 모든 사람에게 나타났으니, ^14형제(兄弟) 중(中) 다수(多數)가 나의 매임을 인(因)하여 주(主) 안에서 신뢰(信賴)하므로 겁(怯) 없이 하나님의 말씀을 더욱 담대(膽大)히 말하게 되었느니라.

^15어떤이들은 투기(妬忌)와 분쟁(紛爭)으로, 어떤이들은 착한 뜻으로 그리스도를 전파(傳播)하나니, ^16이들은 내가 복음(福音)을 변명(辨明)하기 위(爲)하여 세우심을 받은 줄 알고 사랑으로 하나, ^17저들은 나의 매임에 괴로움을 더하게 할 줄로 생각하여 순전(純全)치 못하게 다툼으로 그리스도를 전파(傳播)하느니라. ^18그러면 무엇이뇨? 외모(外貌)로 하나, 참으로 하나, 무슨 방도(方道)로 하든지 전파(傳播)되는 것은 그리스도니 이로써 내가 기뻐하고 또한 기뻐하리라. ^19이것이 너희 간구(懇求)와 예수 그리스도의 성령(聖靈)의 도우심으로 내 구원(救援)에 이르게 할 줄 아는 고(故)로, ^20나의 간절(懇切)한 기대(企待)와 소망(所望)을 따라 아무 일에든지 부끄럽지 아니하고, 오직 전(前)과 같이 이제도 온전(穩全)히 담대(膽大)하여, 살든지 죽든지 내 몸에서 그리스도가 존귀(尊貴)히 되게 하려 하나니, ^21이는 내게 사는 것이 그리스도니, 죽는 것도 유익(有益)함이니라.

^22그러나 만일(萬一) 육신(肉身)으로 사는 이것이 내 일의 열매일진대, 무엇을 가릴는지 나는 알지 못하노라. ^23내가 그 두 사이에 끼였으니 떠나서 그리스도와 함께 있을 욕망(慾望)을 가진 이것이 더욱 좋으나, ^24그러나 내가 육신(肉身)에 거(居)하는 것이 너희를 위(爲)하여 더 유익(有益)하리라. 25내가 살 것과 너희 믿음의 진보(進步)와 기쁨을 위(爲)하여 너희 무리와 함께 거(居)할 이것을 확실(確實)히 아노니, ^26내가 다시 너희와 같이 있음으로 그리스도 예수 안에서 너희 자랑이 나를 인(因)하여 풍성(豊盛)하게 하려 함이라. ^27오직 너희는 그리스도 복음(福音)에 합당(合當)하게 생활(生活)하라.

이는 내가 너희를 가 보나 떠나 있으나 너희가 일심(一心)으로 서서 한 뜻으로 복음(福音)의 신앙(信仰)을 위(爲)하여 협력(協力)하는 것과, ^28아무 일에든지 대적(對敵)하는 자(者)를 인(因)하여 두려워하지 아니하는 이 일을 듣고자 함이라. 이것이 저희에게는 멸망(滅亡)의 빙거(憑據)요, 너희에게는 구원(救援)의 빙거(憑據)니, 이는 하나님께로부터 난 것이니라.

^29그리스도를 위(爲)하여 너희에게 은혜(恩惠)를 주신 것은 다만 그를 믿을 뿐 아니라, 또한 그를 위(爲)하여 고난(苦難)도 받게 하심이라. ^30너희에게도 같은 싸움이 있으니 너희가 내 안에서 본 바요, 이제도 내 안에서 듣는 바니라.

02

^01그러므로 그리스도 안에 무슨 권면(勸勉)이나 사랑에 무슨 위로(慰勞)나 성령(聖靈)의 무슨 교제(交際)나 긍휼(矜恤)이나 자비(慈悲)가 있거든, ^02마음을 같이 하여 같은 사랑을 가지고 뜻을 합(合)하며 한 마음을 품어, ^03아무 일에든지 다툼이나 허영(虛榮)으로 하지 말고, 오직 겸손(謙遜)한 마음으로 각각(各各) 자기(自己)보다 남을 낫게 여기고, ^04각각(各各) 자기(自己) 일을 돌아볼 뿐더러, 또한 각각(各各) 다른 사람들의 일을 돌아보아 나의 기쁨을 충만(充滿)케 하라.

^05너희 안에 이 마음을 품으라. 곧 그리스도 예수의 마음이니, ^06그는 근본(根本) 하나님의 본체(本體)시나 하나님과 동등(同等)됨을 취(取)할 것으로 여기지 아니하시고, ^07오히려 자기(自己)를 비어 종의 형체(形體)를 가져 사람들과 같이 되었고, ^08사람의 모양(模樣)으로 나타나셨으매 자기(自己)를 낮추시고 죽기까지 복종(服從)하셨으니, 곧 십자가(十字架)에 죽으심이라. ^09이러므로 하나님이 그를 지극(至極)히 높여 모든 이름 위에 뛰어난 이름을 주사, ^10하늘에 있는 자(者)들과 땅에 있는 자(者)들과 땅 아래 있는 자(者)들로 모든 무릎을 예수의 이름에 꿇게 하시고, ^11모든 입으로 예수 그리스도를 주(主)라 시인(是認)하여 하나님 아버지께 영광(榮光)을 돌리게 하셨느니라.

^12그러므로 나의 사랑하는 자(者)들아. 너희가 나 있을 때 뿐 아니라 더욱 지금 나 없을 때에도 항상(恒常) 복종(服從)하여 두렵고 떨림으로 너희 구원(救援)을 이루라. ^13너희 안에서 행(行)하시는 이는 하나님이시니, 자기(自己)의 기쁘신 뜻을 위(爲)하여 너희로 소원(所願)을 두고 행(行)하게 하시나니, ^14모든 일을 원망(怨望)과 시비(是非)가 없이 하라. ^15이는 너희가 흠(欠)이 없고 순전(純全)하여 어그러지고 거스리는 세대(世代) 가운데서 하나님의 흠(欠) 없는 자녀(子女)로 세상(世上)에서 그들 가운데 빛들로 나타내며, ^16생명(生命)의 말씀을 밝혀 나의 달음질도 헛되지 아니하고, 수고(受苦)도 헛되지 아니함으로 그리스도의 날에 나로 자랑할 것이 있게 하려 함이라.

^17만일(萬一) 너희 믿음의 제물(祭物)과 봉사(奉事) 위에 내가 나를 관제(灌祭)로 드릴지라도 나는 기뻐하고 너희 무리와 함께 기뻐하리니, ^18이와 같이 너희도 기뻐하고 나와 함께 기뻐하라.

^19내가 디모데를 속(速)히 너희에게 보내기를 주(主) 안에서 바람은 너희 사정(私情)을 앎으로 안위(安慰)를 받으려 함이니, ^20이는 뜻을 같이 하여 너희 사정(私情)을 진실(眞實)히 생각할 자(者)가 이 밖에 내게 없음이라. ^21저희가 다 자기(自己) 일을 구(求)하고 그리스도 예수의 일을 구(求)하지 아니하되, ^22디모데의 연단(鍊鍛)을 너희가 아나니 자식(子息)이 아비에게 함같이 나와 함께 복음(福音)을 위(爲)하여 수고(受苦)하였느니라. ^23그러므로 내가 내 일이 어떻게 될 것을 보아서 곧 이 사람을 보내기를 바라고, ^24나도 속(速)히 가기를 주(主) 안에서 확신(確信)하노라.

^25그러나 에바브로디도를 너희에게 보내는 것이 필요(必要)한 줄로 생각하노니, 그는 나의 형제(兄弟)요, 함께 수고(受苦)하고 함께 군사(軍士) 된 자(者)요, 너희 사자(使者)로 나의 쓸 것을 돕는 자(者)라. ^26그가 너희 무리를 간절(懇切)히 사모(思慕)하고 자기(自己) 병(病)든 것을 너희가 들은 줄을 알고 심(甚)히 근심한지라. ^27저가 병(病)들어 죽게 되었으나 하나님이 저를 긍휼(矜恤)히 여기셨고, 저뿐 아니라, 또 나를 긍휼(矜恤)히 여기사 내 근심 위에 근심을 면(免)하게 하셨느니라.

^28그러므로 내가 더욱 급(急)히 저를 보낸 것은 너희로 저를 다시 보고 기뻐하게 하며 내 근심도 덜려 함이니, ^29이러므로 너희가 주(主) 안에서 모든 기쁨으로 저를 영접(迎接)하고 또 이와 같은 자(者)들을 존귀(尊貴)히 여기라. ^30저가 그리스도의 일을 위(爲)하여 죽기에 이르러도 자기(自己) 목숨을 돌아보지 아니한 것은 나를 섬기는 너희의 일에 부족(不足)함을 채우려 함이니라.

03

^01종말(終末)로 나의 형제(兄弟)들아. 주(主) 안에서 기뻐하라. 너희에게 같은 말을 쓰는 것이 내게는 수고(受苦)로움이 없고 너희에게는 안전(安全)하니라. ^02개들을 삼가고 행악(行惡)하는 자(者)들을 삼가고 손할례당(損割禮黨)을 삼가라. ^03하나님의 성령(聖靈)으로 봉사(奉事)하며 그리스도 예수로 자랑하고 육체(肉體)를 신뢰(信賴)하지 아니하는 우리가, 곧 할례당(割禮黨)이라.

^04그러나 나도 육체(肉體)를 신뢰(信賴)할 만하니, 만일(萬一) 누구든지 다른 이가 육체(肉體)를 신뢰(信賴)할 것이 있는 줄로 생각하면 나는 더욱 그러하리니, ^05내가 8일(八日) 만에 할례(割禮)를 받고 이스라엘의 족속(族屬)이요, 베냐민의 지파(支派)요, 히브리인(人) 중(中)의 히브리인(人)이요, 율법(律法)으로는 바리새인(人)이요, ^06열심(熱心)으로는 교회(敎會)를 핍박(逼迫)하고 율법(律法)의 의(義)로는 흠(欠)이 없는 자(者)로라.

^07그러나 무엇이든지 내게 유익(有益)하던 것을 내가 그리스도를 위(爲)하여 다 해(害)로 여길 뿐더러, 08또한 모든 것을 해(害)로 여김은 내 주(主) 그리스도 예수를 아는 지식(知識)이 가장 고상(高尙)함을 인(因)함이라. 내가 그를 위(爲)하여 모든 것을 잃어버리고 배설물(排泄物)로 여김은 그리스도를 얻고, ^09그 안에서 발견(發見)되려 함이니, 내가 가진 의(義)는 율법(律法)에서 난 것이 아니요, 오직 그리스도를 믿음으로 말미암은 것이니, 곧 믿음으로 하나님께로서 난 의(義)라. ^10내가 그리스도와 그 부활(復活)의 권능(權能)과 그 고난(苦難)에 참여(參與)함을 알려하여 그의 죽으심을 본(本)받아 ^11어찌하든지 죽은 자(者) 가운데서 부활(復活)에 이르려 하노니, ^12내가 이미 얻었다 함도 아니요, 온전(穩全)히 이루었다 함도 아니라.

오직 내가 그리스도 예수께 잡힌바 된 그것을 잡으려고 좇아가노라.

^13형제(兄弟)들아. 나는 아직 내가 잡은 줄로 여기지 아니하고, 오직 한 일, 즉 뒤에 있는 것은 잊어버리고 앞에 있는 것을 잡으려고, ^14푯대를 향(向)하여 그리스도 예수 안에서 하나님이 위에서 부르신 부름의 상(賞)을 위(爲)하여 좇아가노라.

^15그러므로 누구든지 우리 온전(穩全)히 이룬 자(者)들은 이렇게 생각할찌니, 만일(萬一) 무슨 일에 너희가 달리 생각하면 하나님이 이것도 너희에게 나타내시리라. ^16오직 우리가 어디까지 이르렀든지 그대로 행(行)할 것이라.

^17형제(兄弟)들아. 너희는 함께 나를 본(本)받으라. 또 우리로 본(本)을 삼은 것 같이 그대로 행(行)하는 자(者)들을 보이라. ^18내가 여러번(番) 너희에게 말하였거니와 이제도 눈물을 흘리며 말하노니, 여러 사람들이 그리스도 십자가(十字架)의 원수(怨讐)로 행(行)하느니라. ^19저희의 마침은 멸망(滅亡)이요, 저희의 신(神)은 배요, 그 영광(榮光)은 저희의 부끄러움에 있고 땅의 일을 생각하는 자(者)라. ^20오직 우리의 시민권(市民權)은 하늘에 있는지라. 거기로서 구원(救援)하는 자(者) 곧 주(主) 예수 그리스도를 기다리노니, ^21그가 만물(萬物)을 자기(自己)에게 복종(服從)케 하실 수 있는 자(者)의 역사(役事)로 우리의 낮은 몸을 자기(自己) 영광(榮光)의 몸의 형체(形體)와 같이 변(變)케 하시리라.

04

^01그러므로 나의 사랑하고 사모(思慕)하는 형제(兄弟)들, 나의 기쁨이요, 면류관(冕旒冠)인 사랑하는 자(者)들아. 이와 같이 주(主) 안에 서라. ^02내가 유오디아를 권(勸)하고 순두게를 권(勸)하노니, 주(主) 안에서 같은 마음을 품으라.

^03또 참으로 나와 멍에를 같이 한 자(者) 네게 구(求)하노니 복음(福音)에 나와 함께 힘쓰던 저 부녀(婦女)들을 돕고, 또한 글레멘드와 그 위에 나의 동역자(同役者)들을 도우라. 그 이름들이 생명책(生命冊)에 있느니라.

^04주(主) 안에서 항상(恒常) 기뻐하라. 내가 다시 말하노니 기뻐하라. ^05너희 관용(寬容)을 모든 사람에게 알게 하라. 주(主)께서 가까우시니라. ^06아무 것도 염려(念慮)하지 말고 오직 모든 일에 기도(祈禱)와 간구(懇求)로 너희 구(求)할 것을 감사(感謝)함으로 하나님께 아뢰라. ^07그리하면 모든 지각(知覺)에 뛰어난 하나님의 평강(平康)이 그리스도 예수 안에서 너희 마음과 생각을 지키시리라.

^08종말(終末)로 형제(兄弟)들아. 무엇에든지 참되며, 무엇에든지 경건(敬虔)하며, 무엇에든지 옳으며, 무엇에든지 정결(淨潔)하며, 무엇에든지 사랑할 만하며, 무엇에든지 칭찬(稱讚)할 만하며, 무슨 덕(德)이 있든지, 무슨 기림이 있든지, 이것들을 생각하라.

^09너희는 내게 배우고 받고 듣고 본 바를 행(行)하라. 그리하면 평강(平康)의 하나님이 너희와 함께 계시리라. ^10내가 주(主) 안에서 크게 기뻐함은 너희가 나를 생각하던 것이 이제 다시 싹이 남이니, 너희가 또한 이를 위(爲)하여 생각은 하였으나 기회(機會)가 없었느니라. ^11내가 궁핍(窮乏)하므로 말하는 것이 아니라. 어떠한 형편(形便)에든지 내가 자족(自足)하기를 배웠노니, ^12내가 비천(卑賤)에 처(處)할 줄도 알고 풍부(豊富)에 처(處)할 줄도 알아 모든 일에 배부르며, 배고픔과 풍부(豊富)와 궁핍(窮乏)에도 일체(一體)의 비결(秘訣)을 배웠노라.

^13내게 능력(能力) 주시는 자(者) 안에서 내가 모든 것을 할 수 있느니라. ^14그러나 너희가 내 괴로움에 함께 참여(參與)하였으니 잘하였도다.

^15빌립보 사람들아. 너희도 알거니와, 복음(福音)의 시초(始初)에 내가 마게도냐를 떠날 때에 주고 받는 내 일에 참여(參與)한 교회(敎會)가 너희 외(外)에 아무도 없었느니라. ^16데살로니가에 있을 때에도 너희가 한번(番) 두번(番) 나의 쓸 것을 보내었도다. ^17내가 선물(膳物)을 구(求)함이 아니요, 오직 너희에게 유익(有益)하도록 과실(果實)이 번성(蕃盛)하기를 구(求)함이라. ^18내게는 모든 것이 있고 또 풍부(豊富)한지라. 에바브로디도 편(便)에 너희의 준 것을 받으므로 내가 풍족(豊足)하니, 이는 받으실 만한 향기(香氣)로운 제물(祭物)이요, 하나님을 기쁘시게 한 것이라. ^19나의 하나님이 그리스도 예수 안에서 영광(榮光) 가운데 그 풍성(豊盛)한 대로 너희 모든 쓸 것을 채우시리라.

^20하나님, 곧 우리 아버지께 세세(世世) 무궁(無窮)토록 영광(榮光)을 돌릴찌어다. 아멘.

^21그리스도 예수 안에 있는 성도(聖徒)에게 각각(各各) 문안(問安)하라. 나와 함께 있는 형제(兄弟)들이 너희에게 문안(問安)하고, ^22모든 성도(聖徒)들이 너희에게 문안(問安)하되 특별(特別)히 가이사 집 사람 중(中) 몇이니라. ^23주(主) 예수 그리스도의 은혜(恩惠)가 너희 심령(心靈)에 있을찌어다.

신약. 골로새서(골). 01-04.

01

^01하나님의 뜻으로 말미암아 그리스도 예수의 사도(使徒) 된 바울과 형제(兄弟) 디모데는, ^02골로새에 있는 성도(聖徒)들, 곧 그리스도 안에서 신실(信實)한 형제(兄弟)들에게 편지(便紙)하노니, 우리 아버지 하나님으로부터 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 너희에게 있을찌어다.

^03우리가 너희를 위(爲)하여 기도(祈禱)할 때마다, 하나님, 곧 우리 주(主) 예수 그리스도의 아버지께 감사(感謝)하노라.

^04이는 그리스도 예수 안에 너희의 믿음과 모든 성도(聖徒)에 대(對)한 사랑을 들음이요, ^05너희를 위(爲)하여 하늘에 쌓아 둔 소망(所望)을 인(因)함이니, 곧 너희가 전(前)에 복음(福音) 진리(眞理)의 말씀을 들은 것이라. ^06이 복음(福音)이 이미 너희에게 이르매, 너희가 듣고 참으로 하나님의 은혜(恩惠)를 깨달은 날부터 너희 중(中)에서와 같이 또한 온 천하(天下)에서도 열매를 맺어 자라는도다. ^07이와 같이 우리와 함께 종 된 사랑하는 에바브라에게 너희가 배웠나니, 그는 너희를 위(爲)하여 그리스도의 신실(信實)한 일군이요, ^08성령(聖靈) 안에서 너희 사랑을 우리에게 고(告)한 자(者)니라.

^09이로써 우리도 듣던 날부터 너희를 위(爲)하여 기도(祈禱)하기를 그치지 아니하고 구(求)하노니, 너희로 하여금 모든 신령(神靈)한 지혜(智慧)와 총명(聰明)에 하나님의 뜻을 아는 것으로 채우게 하시고, ^10주(主)께 합당(合當)히 행(行)하여 범사(凡事)에 기쁘시게 하고, 모든 선(善)한 일에 열매를 맺게 하시며, 하나님을 아는 것에 자라게 하시고, ^11그 영광(榮光)의 힘을 좇아 모든 능력(能力)으로 능(能)하게 하시며, 기쁨으로 모든 견딤과 오래 참음에 이르게 하시고, ^12우리로 하여금 빛 가운데서 성도(聖徒)의 기업(基業)의 부분(部分)을 얻기에 합당(合當)하게 하신 아버지께 감사(感謝)하게 하시기를 원(願)하노라.

^13그가 우리를 흑암(黑暗)의 권세(權勢)에서 건져내사 그의 사랑의 아들의 나라로 옮기셨으니, ^14그 아들 안에서 우리가 구속(救贖) 곧 죄(罪) 사(赦)함을 얻었도다. ^15그는 보이지 아니하시는 하나님의 형상(形像)이요, 모든 창조물(創造物)보다 먼저 나신 자(者)니, ^16만물(萬物)이 그에게 창조(創造)되되 하늘과 땅에서 보이는 것들과 보이지 않는 것들과, 혹(或)은 보좌(寶座)들이나 주관(主管)들이나 정사(政事)들이나 권세(權勢)들이나 만물(萬物)이 다 그로 말미암고 그를 위(爲)하여 창조(創造)되었고, ^17또한 그가 만물(萬物)보다 먼저 계시고 만물(萬物)이 그 안에 함께 섰느니라.

^18그는 몸인 교회(敎會)의 머리라. 그가 근본(根本)이요, 죽은 자(者)들 가운데서 먼저 나신 자(者)니, 이는 친(親)히 만물(萬物)의 으뜸이 되려 하심이요. ^19아버지께서는 모든 충만(充滿)으로 예수 안에 거(居)하게 하시고, ^20그의 십자가(十字架)의 피로 화평(和平)을 이루사 만물(萬物), 곧 땅에 있는 것들이나 하늘에 있는 것들을 그로 말미암아 자기(自己)와 화목(和睦)케 되기를 기뻐하심이라.

^21전(前)에 악(惡)한 행실(行實)로 멀리 떠나 마음으로 원수(怨讐)가 되었던 너희를, ^22이제는 그의 육체(肉體)의 죽음으로 말미암아 화목(和睦)케 하사 너희를 거룩하고 흠(欠) 없고 책망(責望)할 것이 없는 자(者)로 그 앞에 세우고자 하셨으니, ^23만일(萬一) 너희가 믿음에 거(居)하고 터 위에 굳게 서서, 너희 들은바 복음(福音)의 소망(所望)에서 흔들리지 아니하면 그리하리라.

이 복음(福音)은 천하(天下) 만민(萬民)에게 전파(傳播)된 바요, 나 바울은 이 복음(福音)의 일군이 되었노라. ^24내가 이제 너희를 위(爲)하여 받는 괴로움을 기뻐하고 그리스도의 남은 고난(苦難)을 그의 몸된 교회(敎會)를 위(爲)하여 내 육체(肉體)에 채우노라. ^25내가 교회(敎會) 일군 된 것은 하나님이 너희를 위(爲)하여 내게 주신 경륜(經綸)을 따라 하나님의 말씀을 이루려 함이니라.

^26이 비밀(秘密)은 만세(萬世)와 만대(萬代)로부터 옴으로 감취었던 것인데, 이제는 그의 성도(聖徒)들에게 나타났고, ^27하나님이 그들로 하여금 이 비밀(秘密)의 영광(榮光)이 이방인(異邦人) 가운데 어떻게 풍성(豊盛)한 것을 알게 하려 하심이라.

이 비밀(秘密)은 너희 안에 계신 그리스도시니, 곧 영광(榮光)의 소망(所望)이니라. ^28우리가 그를 전파(傳播)하여 각(各) 사람을 권(勸)하고 모든 지혜(智慧)로 각(各) 사람을 가르침은 각(各) 사람을 그리스도 안에서 완전(完全)한 자(者)로 세우려 함이니, ^29이를 위(爲)하여 나도 내 속에서 능력(能力)으로 역사(役事)하시는 이의 역사(役事)를 따라 힘을 다하여 수고(受苦)하노라.

02

^01내가 너희와 라오디게아에 있는 자(者)들과 무릇 내 육신(肉身)의 얼굴을 보지 못한 자(者)들을 위(爲)하여 어떻게 힘쓰는 것을 너희가 알기를 원(願)하노니, ^02이는 저희로 마음에 위안(慰安)을 받고 사랑 안에서 연합(聯合)하여 원만(圓滿)한 이해(理解)의 모든 부요(富饒)에 이르러, 하나님의 비밀(秘密)인 그리스도를 깨닫게 하려 함이라. ^03그 안에는 지혜(智慧)와 지식(知識)의 모든 보화(寶貨)가 감취어 있느니라.

^04내가 이것을 말함은 아무도 공교(工巧)한 말로 너희를 속이지 못하게 하려 함이니, ^05이는 내가 육신(肉身)으로는 떠나 있으나 심령(心靈)으로는 너희와 함께 있어 너희의 규모(規模)와 그리스도를 믿는 너희 믿음의 굳은 것을 기쁘게 봄이라.

^06그러므로 너희가 그리스도 예수를 주(主)로 받았으니, 그 안에서 행(行)하되, ^07그 안에 뿌리를 박으며 세움을 입어 교훈(敎訓)을 받은대로 믿음에 굳게 서서 감사(感謝)함을 넘치게 하라. ^08누가 철학(哲學)과 헛된 속임수로 너희를 노략(擄略)할까 주의(注意)하라. 이것이 사람의 유전(遺傳)과 세상(世上)의 초등(初等) 학문(學問)을 좇음이요, 그리스도를 좇음이 아니니라. ^09그 안에는 신성(神性)의 모든 충만(充滿)이 육체(肉體)로 거(居)하시고, ^10너희도 그 안에서 충만(充滿)하여졌으니, 그는 모든 정사(政事)와 권세(權勢)의 머리시라.

^11또 그 안에서 너희가 손으로 하지 아니한 할례(割禮)를 받았으니, 곧 육적(肉的) 몸을 벗는 것이요, 그리스도의 할례(割禮)니라. ^12너희가 침례(浸禮)로 그리스도와 함께 장사(葬事)한바 되고, 또 죽은 자(者)들 가운데서 그를 일으키신 하나님의 역사(役事)를 믿음으로 말미암아 그 안에서 함께 일으키심을 받았느니라.

^13또 너희의 범죄(犯罪)와 육체(肉體)의 무할례(無割禮)로 죽었던 너희를 하나님이 그와 함께 살리시고 우리에게 모든 죄(罪)를 사(赦)하시고, ^14우리를 거스리고 우리를 대적(對敵)하는 의문(儀文)에 쓴 증서(證書)를 도말(塗抹)하시고 제(除)하여 버리사 십자가(十字架)에 못 박으시고, ^15정사(政事)와 권세(權勢)를 벗어버려 밝히 드러내시고 십자가(十字架)로 승리하셨느니라.

^16그러므로 먹고 마시는 것과 절기(節期)나 월삭(月朔)이나 안식일(安息日)을 인(因)하여 누구든지 너희를 평론(評論)하지 못하게 하라. ^17이것들은 장래(將來) 일의 그림자이나 몸은 그리스도의 것이니라.

^18누구든지 일부러 겸손(謙遜)함과 천사(天使) 숭배(崇拜)함을 인(因)하여 너희 상(賞)을 빼앗지 못하게 하라. 저가 그 본 것을 의지(依支)하여 그 육체(肉體)의 마음을 좇아 헛되이 과장(誇張)하고, 19머리를 붙들지 아니하는지라. 온 몸이 머리로 말미암아 마디와 힘줄로 공급(供給)함을 얻고 연합(聯合)하여 하나님이 자라게 하심으로 자라느니라.

^20너희가 세상(世上)의 초등(初等) 학문(學問)에서 그리스도와 함께 죽었거든 어찌하여 세상(世上)에 사는 것과 같이 의문(儀文)에 순종(順從)하느냐? ^21곧 붙잡지도 말고, 맛보지도 말고, 만지지도 말라 하는 것이니, ^22(이 모든 것은 쓰는 대로 부패(腐敗)에 돌아가리라.) 사람의 명(命)과 가르침을 좇느냐? ^23이런 것들은 자의적(自意的) 숭배(崇拜)와 겸손(謙遜)과 몸을 괴롭게 하는 데 지혜(智慧) 있는 모양(模樣)이나, 오직 육체(肉體) 좇는 것을 금(禁)하는 데는 유익(有益)이 조금도 없느니라.

03

^01그러므로 너희가 그리스도와 함께 다시 살리심을 받았으면 위엣 것을 찾으라. 거기는 그리스도께서 하나님 우편(右便)에 앉아 계시느니라.

^02위엣 것을 생각하고, 땅엣 것을 생각지 말라. ^03이는 너희가 죽었고 너희 생명(生命)이 그리스도와 함께 하나님 안에 감취었음이니라. ^04우리 생명(生命)이신 그리스도께서 나타나실 그 때에 너희도 그와 함께 영광(榮光) 중(中)에 나타나리라.

^05그러므로 땅에 있는 지체(肢體)를 죽이라. 곧 음란(淫亂)과 부정(不淨)과 사욕(邪慾)과 악(惡)한 정욕(情欲)과 탐심(貪心)이니, 탐심(貪心)은 우상(偶像) 숭배(崇拜)니라. ^06이것들을 인(因)하여 하나님의 진노(震怒)가 임(臨)하느니라. ^07너희도 전(前)에 그 가운데 살 때에는 그 가운데서 행(行)하였으나, ^08이제는 너희가 이 모든 것을 벗어버리라. 곧 분(憤)과 악의(惡意)와 훼방(毁謗)과 너희 입의 부끄러운 말이라.

^09너희가 서로 거짓말을 말라. 옛 사람과 그 행위(行爲)를 벗어버리고, ^10새 사람을 입었으니, 이는 자기(自己)를 창조(創造)하신 자(者)의 형상(形像)을 좇아 지식(知識)에까지 새롭게 하심을 받는 자(者)니라. ^11거기는 헬라인(人)과 유대인(人)이나, 할례당(割禮黨)과 무할례당(無割禮黨)이나, 야인(野人)이나 스구디아인(人)이나, 종이나 자유인(自由人)이 분별(分別)이 있을 수 없나니, 오직 그리스도는 만유(萬有)시요, 만유(萬有) 안에 계시니라.

^12그러므로 너희는 하나님의 택(擇)하신 거룩하고 사랑하신 자(者)처럼 긍휼(矜恤)과 자비(慈悲)와 겸손(謙遜)과 온유(溫柔)와 오래 참음을 옷입고, ^13누가 뉘게 혐의(嫌疑)가 있거든 서로 용납(容納)하여 피차(彼此) 용서(容恕)하되, 주(主)께서 너희를 용서(容恕)하신 것과 같이 너희도 그리하고, ^14이 모든 것 위에 사랑을 더하라. 이는 온전(穩全)하게 매는 띠니라.

^15그리스도의 평강(平康)이 너희 마음을 주장(主掌)하게 하라. 평강(平康)을 위(爲)하여 너희가 이한 몸으로 부르심을 받았나니, 또한 너희는 감사(感謝)하는 자(者)가 되라. ^16그리스도의 말씀이 너희 속에 풍성(豊盛)히 거(居)하여 모든 지혜(智慧)로 피차(彼此) 가르치며 권면(勸勉)하고, 시(詩)와 찬미(讚美)와 신령(神靈)한 노래를 부르며, 마음에 감사(感謝)함으로 하나님을 찬양(讚揚)하고, ^17또 무엇을 하든지 말에나 일에나 다 주(主) 예수의 이름으로 하고, 그를 힘입어 하나님 아버지께 감사(感謝)하라.

^18아내들아. 남편(男便)에게 복종(服從)하라. 이는 주(主) 안에서 마땅하니라.

^19남편(男便)들아. 아내를 사랑하며 괴롭게 하지 말라.

^20자녀(子女)들아. 모든 일에 부모(父母)에게 순종(順從)하라. 이는 주(主) 안에서 기쁘게 하는 것이니라.

^21아비들아. 너희 자녀(子女)를 격노(激怒)케 말찌니, 낙심(落心)할까 함이라.

^22종들아. 모든 일에 육신(肉身)의 상전(上典)들에게 순종(順從)하되, 사람을 기쁘게 하는 자(者)와 같이 눈가림만 하지 말고, 오직 주(主)를 두려워하여 성실(誠實)한 마음으로 하라. ^23무슨 일을 하든지 마음을 다하여 주(主)께 하듯 하고 사람에게 하듯 하지 말라. ^24이는 유업(遺業)의 상(賞)을 주(主)께 받을 줄 앎이니, 너희는 주(主) 그리스도를 섬기느니라. ^25불의(不義)를 행(行)하는 자(者)는 불의(不義)의 보응(報應)을 받으리니, 주(主)는 외모(外貌)로 사람을 취(取)하심이 없느니라.

04

^01상전(上典)들아. 의(義)와 공평(公平)을 종들에게 베풀찌니, 너희에게도 하늘에 상전(上典)이 계심을 알찌어다. ^02기도(祈禱)를 항상(恒常) 힘쓰고 기도(祈禱)에 감사(感謝)함으로 깨어 있으라.

^03또한 우리를 위(爲)하여 기도(祈禱)하되, 하나님이 전도(傳道)할 문(門)을 우리에게 열어주사 그리스도의 비밀(秘密)을 말하게 하시기를 구(求)하라. 내가 이것을 인(因)하여 매임을 당(當)하였노라. ^04그리하면 내가 마땅히 할 말로써 이 비밀(秘密)을 나타내리라.

^05외인(外人)을 향(向)하여서는 지혜(智慧)로 행(行)하여 세월(歲月)을 아끼라. ^06너희 말을 항상(恒常) 은혜(恩惠) 가운데서 소금으로 고루게 함같이 하라. 그리하면 각(各) 사람에게 마땅히 대답(對答)할 것을 알리라.

^07두기고가 내 사정(私情)을 다 너희에게 알게 하리니, 그는 사랑을 받는 형제(兄弟)요, 신실(信實)한 일군이요, 주(主) 안에서 함께 된 종이라. ^08내가 저를 특별(特別)히 너희에게 보낸 것은 너희로 우리 사정(私情)을 알게 하고 너희 마음을 위로(慰勞)하게 하려 함이라. ^09신실(信實)하고 사랑을 받는 형제(兄弟) 오네시모를 함께 보내노니, 그는 너희에게서 온 사람이라. 저희가 여기 일을 다 너희에게 알게 하리라.

^10나와 함께 갇힌 아리스다고와 바나바의 생질(甥姪) 마가와 이 마가에 대(對)하여 너희가 명(命)을 받았으매, 그가 이르거든 영접(迎接)하라. ^11유스도라 하는 예수도 너희에게 문안(問安)하니, 저희는 할례당(割禮黨)이라. 이들만 하나님 나라를 위(爲)하여 함께 역사(役事)하는 자(者)들이니, 이런 사람들이 나의 위로(慰勞)가 되었느니라.

^12그리스도 예수의 종인 너희에게서 온 에바브라가 너희에게 문안(問安)하니, 저가 항상(恒常) 너희를 위(爲)하여 애써 기도(祈禱)하여 너희로 하나님의 모든 뜻 가운데서 완전(完全)하고 확신(確信) 있게 서기를 구(求)하나니, ^13그가 너희와 라오디게아에 있는 자(者)들과 히에라볼리에 있는 자(者)들을 위(爲)하여 많이 수고(受苦)하는 것을 내가 증거(證據)하노라.

^14사랑을 받는 의원(醫員) 누가와, 또 데마가 너희에게 문안(問安)하느니라. ^15라오디게아에 있는 형제(兄弟)들과 눔바와 그 여자(女子)의 집에 있는 교회(敎會)에 문안(問安)하고, ^16이 편지(便紙)를 너희에게서 읽은 후(後)에 라오디게아인(人)의 교회(敎會)에서도 읽게 하고, 또 라오디게아로서 오는 편지(便紙)를 너희도 읽으라. ^17아킵보에게 이르기를, ‘주(主) 안에서 받은 직분(職分)을 삼가 이루라’ 고 하라.

^18나 바울은 친필(親筆)로 문안(問安)하노니, 나의 매인 것을 생각하라. 은혜(恩惠)가 너희에게 있을찌어다.

신약. 데살로니가전서(살전). 01-05.

01

^01바울과 실루아노와 디모데는 하나님 아버지와 주(主) 예수 그리스도 안에 있는 데살로니가인(人)의 교회(敎會)에 편지(便紙)하노니, 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 너희에게 있을찌어다.

^02우리가 너희 무리를 인(因)하여 항상(恒常) 하나님께 감사(感謝)하고 기도(祈禱)할 때에 너희를 말함은, ^03너희의 믿음의 역사(役事)와 사랑의 수고(受苦)와 우리 주(主) 예수 그리스도에 대(對)한 소망(所望)의 인내(忍耐)를 우리 하나님 아버지 앞에서 쉬지 않고 기억(記憶)함이니, ^04하나님의 사랑하심을 받은 형제(兄弟)들아. 너희를 택(擇)하심을 아노라. ^05이는 우리 복음(福音)이 말로만 너희에게 이른 것이 아니라, 오직 능력(能力)과 성령(聖靈)과 큰 확신(確信)으로 된 것이니, 우리가 너희 가운데서 너희를 위(爲)하여 어떠한 사람이 된 것은 너희 아는 바와 같으니라.

^06또 너희는 많은 환난(患難) 가운데서 성령(聖靈)의 기쁨으로 도(道)를 받아 우리와 주(主)를 본(本)받은 자(者)가 되었으니, ^07그러므로 너희가 마게도냐와 아가야 모든 믿는 자(者)의 본(本)이 되었는지라. ^08주(主)의 말씀이 너희에게로부터 마게도냐와 아가야에만 들릴 뿐 아니라, 하나님을 향(向)하는 너희 믿음의 소문(所聞)이 각처(各處)에 퍼지므로 우리는 아무 말도 할 것이 없노라.

^09저희가 우리에 대(對)하여 스스로 고(告)하기를, “우리가 어떻게 너희 가운데 들어간 것과 너희가 어떻게 우상(偶像)을 버리고 하나님께로 돌아와서 사시고 참되신 하나님을 섬기며, ^10또 죽은 자(者)들 가운데서 다시 살리신 그의 아들이 하늘로부터 강림(降臨)하심을 기다린다.”고 말하니, 이는 장래(將來) 노(怒)하심에서 우리를 건지시는 예수시니라.

02

^01형제(兄弟)들아. 우리가 너희 가운데 들어감이 헛되지 않은 줄을 너희가 친(親)히 아나니, ^02너희 아는 바와 같이 우리가 먼저 빌립보에서 고난(苦難)과 능욕(凌辱)을 당(當)하였으나, 우리 하나님을 힘입어 많은 싸움 중(中)에 하나님의 복음(福音)을 너희에게 말하였노라. ^03우리의 권면(勸勉)은 간사(奸詐)에서나 부정(不淨)에서 난 것도 아니요, 궤계(詭計)에 있는 것도 아니라.

^04오직 하나님의 옳게 여기심을 입어 복음(福音) 전(傳)할 부탁(付託)을 받았으니, 우리가 이와 같이 말함은 사람을 기쁘게 하려 함이 아니요, 오직 우리 마음을 감찰(監察)하시는 하나님을 기쁘시게 하려 함이라. ^05너희도 알거니와, 우리가 아무 때에도 아첨(阿諂)의 말이나 탐심(貪心)의 탈을 쓰지 아니한 것을 하나님이 증거(證據)하시느니라.

^06우리가 그리스도의 사도(使徒)로 능(能)히 존중(尊重)할 터이나, 그러나 너희에게든지 다른 이에게든지 사람에게는 영광(榮光)을 구(求)치 아니하고, ^07오직 우리가 너희 가운데서 유순(柔順)한 자(者) 되어 유모(乳母)가 자기(自己) 자녀(子女)를 기름과 같이 하였으니, ^08우리가 이같이 너희를 사모(思慕)하여 하나님의 복음(福音)으로만 아니라, 우리 목숨까지 너희에게 주기를 즐겨함은 너희가 우리의 사랑하는 자(者) 됨이니라.

^09형제(兄弟)들아. 우리의 수고(受苦)와 애쓴 것을 너희가 기억(記憶)하리니, 너희 아무에게도 누(累)를 끼치지 아니하려고 밤과 낮으로 일하면서, 너희에게 하나님의 복음(福音)을 전파(傳播)하였노라. ^10우리가 너희 믿는 자(者)들을 향(向)하여 어떻게 거룩하고 옳고 흠(欠)없이 행(行)한 것에 대(對)하여 너희가 증인(證人)이요, 하나님도 그러하시도다.

^11너희도 아는 바와 같이 우리가 너희 각(各) 사람에게 아비가 자기(自己) 자녀(子女)에게 하듯 권면(勸勉)하고 위로(慰勞)하고 경계(警戒)하노니, ^12이는 너희를 부르사, 자기(自己) 나라와 영광(榮光)에 이르게 하시는 하나님께 합당(合當)히 행(行)하게 하려 함이니라. ^13이러므로 우리가 하나님께 쉬지 않고 감사(感謝)함은 너희가 우리에게 들은 바 하나님의 말씀을 받을 때에 사람의 말로 아니하고 하나님의 말씀으로 받음이니, 진실(眞實)로 그러하다. 이 말씀이 또한 너희 믿는 자(者) 속에서 역사(役事)하느니라.

^14형제(兄弟)들아. 너희가 그리스도 예수 안에서 유대에 있는 하나님의 교회(敎會)들을 본(本)받은 자(者) 되었으니, 저희가 유대인(人)들에게 고난(苦難)을 받음과 같이 너희도 너희 나라 사람들에게 동일(同一)한 것을 받았느니라. ^15유대인(人)은 주(主) 예수와 선지자(先知者)들을 죽이고 우리를 쫓아내고 하나님을 기쁘시게 아니하고 모든 사람에게 대적(對敵)이 되어, ^16우리가 이방인(異邦人)에게 말하여 구원(救援) 얻게 함을 저희가 금(禁)하여 자기(自己) 죄(罪)를 항상(恒常) 채우매, 노(怒)하심이 끝까지 저희에게 임(臨)하였느니라.

^17형제(兄弟)들아. 우리가 잠시(暫時) 너희를 떠난 것은 얼굴이요, 마음은 아니니, 너희 얼굴 보기를 열정(熱情)으로 더욱 힘썼노라. ^18그러므로 나 바울은 한번(番) 두번(番) 너희에게 가고자 하였으나 사단이 우리를 막았도다. ^19우리의 소망(所望)이나 기쁨이나 자랑의 면류관(冕旒冠)이 무엇이냐? 그의 강림(降臨)하실 때 우리 주(主) 예수 앞에 너희가 아니냐? ^20너희는 우리의 영광(榮光)이요, 기쁨이니라.

03

^01이러므로 우리가 참다 못하여 우리만 아덴에 머물기를 좋게 여겨, ^02우리 형제(兄弟), 곧 그리스도 복음(福音)의 하나님의 일군인 디모데를 보내노니, 이는 너희를 굳게 하고 너희 믿음에 대(對)하여 위로(慰勞)함으로, ^03누구든지 이 여러 환난(患難) 중(中)에 요동(搖動)치 않게 하려 함이라. 우리로 이것을 당(當)하게 세우신 줄을 너희가 친(親)히 알리라. ^04우리가 너희와 함께 있을 때에 장차(將次) 받을 환난(患難)을 너희에게 미리 말하였더니, 과연(果然) 그렇게 된 것을 너희가 아느니라.

^05이러므로 나도 참다 못하여 너희 믿음을 알기 위(爲)하여 보내었노니, 이는 혹(或) 시험(試驗)하는 자(者)가 너희를 시험(試驗)하여 우리 수고(受苦)를 헛되게 할까 함일러니, ^06지금은 디모데가 너희에게로부터 와서 너희 믿음과 사랑의 기쁜 소식(消息)을 우리에게 전(傳)하고, 또 너희가 항상(恒常) 우리를 잘 생각하여 우리가 너희를 간절(懇切)히 보고자 함과 같이 너희도 우리를 간절(懇切)히 보고자 한다 하니, ^07이러므로 형제(兄弟)들아. 우리가 모든 궁핍(窮乏)과 환난(患難) 가운데서 너희 믿음으로 말미암아 너희에게 위로(慰勞)를 받았노라. ^08그러므로 너희가 주(主) 안에 굳게 선즉, 우리가 이제는 살리라.

^09우리가 우리 하나님 앞에서 너희를 인(因)하여 모든 기쁨으로 기뻐하니, 너희를 위(爲)하여 능(能)히 어떠한 감사(感謝)함으로 하나님께 보답(報答)할꼬? ^10주야(晝夜)로 심(甚)히 간구(懇求)함은 너희 얼굴을 보고 너희 믿음의 부족(不足)함을 온전(穩全)케 하려 함이라. ^11하나님 우리 아버지와 우리 주(主) 예수는 우리 길을 너희에게로 직행(直行)하게 하옵시며, ^12또 주(主)께서 우리가 너희를 사랑함과 같이 너희도 피차간(彼此間)과 모든 사람에 대(對)한 사랑이 더욱 많아 넘치게 하사, ^13너희 마음을 굳게 하시고 우리 주(主) 예수께서 그의 모든 성도(聖徒)와 함께 강림(降臨)하실 때에 하나님 우리 아버지 앞에서 거룩함에 흠(欠)이 없게 하시기를 원(願)하노라.

04

^01종말(終末)로 형제(兄弟)들아. 우리가 주(主) 예수 안에서 너희에게 구(求)하고 권면(勸勉)하노니, 너희가 마땅히 어떻게 행(行)하며 하나님께 기쁘시게 할 것을 우리에게 받았으니, 곧 너희 행(行)하는 바라. 더욱 많이 힘쓰라. ^02우리가 주(主) 예수로 말미암아 너희에게 무슨 명령(命令)으로 준 것을 너희가 아느니라.

^03하나님의 뜻은 이것이니, 너희의 거룩함이라. 곧 음란(淫亂)을 버리고, ^04각각(各各) 거룩함과 존귀(尊貴)함으로 자기(自己)의 아내 취(取)할 줄을 알고, ^05하나님을 모르는 이방인(異邦人)과 같이 색욕(色慾)을 좇지 말고, ^06이 일에 분수(分數)를 넘어서 형제(兄弟)를 해(害)하지 말라. 이는 우리가 너희에게 미리 말하고 증거(證據)한 것과 같이 이 모든 일에 주(主)께서 신원(伸寃)하여 주심이니라. ^07하나님이 우리를 부르심은 부정(不淨)케 하심이 아니요, 거룩케 하심이니, ^08그러므로 저버리는 자(者)는 사람을 저버림이 아니요, 너희에게 그의 성령(聖靈)을 주신 하나님을 저버림이니라. ^09형제(兄弟) 사랑에 관(關)하여는 너희에게 쓸 것이 없음은 너희가 친(親)히 하나님의 가르치심을 받아 서로 사랑함이라. ^10너희가 온 마게도냐 모든 형제(兄弟)를 대(對)하여 과연(果然) 이것을 행(行)하도다.

[11]또 너희에게 명(命)한 것같이 종용(從容)하여 자기(自己) 일을 하고 너희 손으로 일하기를 힘쓰라. ^12이는 외인(外人)을 대(對)하여 단정(端正)히 행(行)하고 또한 아무 궁핍(窮乏)함이 없게 하려 함이라.인용위치 돌아가기(살후03:10)

^13형제(兄弟)들아. 자는 자(者)들에 관(關)하여는 너희가 알지 못함을 우리가 원(願)치 아니하노니, 이는 소망(所望) 없는 다른 이와 같이 슬퍼하지 않게 하려 함이라. ^14우리가 예수의 죽었다가 다시 사심을 믿을찐대, 이와 같이 예수 안에서 자는 자(者)들도 하나님이 저와 함께 데리고 오시리라. ^15우리가 주(主)의 말씀으로 너희에게 이것을 말하노니, 주(主) 강림(降臨)하실 때까지 우리 살아 남아 있는 자(者)도 자는 자(者)보다 결단(決斷)코 앞서지 못하리라.

^16주(主)께서 호령(號令)과 천사장(天使長)의 소리와 하나님의 나팔로 친(親)히 하늘로 좇아 강림(降臨)하시리니, 그리스도 안에서 죽은 자(者)들이 먼저 일어나고, ^17그 후(後)에 우리 살아 남은 자(者)도 저희와 함께 구름 속으로 끌어올려 공중(空中)에서 주(主)를 영접(迎接)하게 하시리니, 그리하여 우리가 항상(恒常) 주(主)와 함께 있으리라. ^18그러므로 이 여러 말로 서로 위로(慰勞)하라.

05

^01형제(兄弟)들아. 때와 시기(時期)에 관(關)하여는 너희에게 쓸 것이 없음은, ^02주(主)의 날이 밤에 도적(盜賊)같이 이를 줄을 너희 자신(自身)이 자세(仔細)히 앎이라. ^03저희가 ‘평안(平安)하다’, ‘안전(安全)하다’ 할 그 때에, 잉태(孕胎)된 여자(女子)에게 해산(解産) 고통(苦痛)이 이름과 같이 멸망(滅亡)이 홀연(忽然)히 저희에게 이르리니, 결단(決斷)코 피(避)하지 못하리라.

^04형제(兄弟)들아. 너희는 어두움에 있지 아니하매, 그 날이 도적(盜賊)같이 너희에게 임(臨)하지 못하리니, ^05너희는 다 빛의 아들이요, 낮의 아들이라. 우리가 밤이나 어두움에 속(屬)하지 아니하나니, ^06그러므로 우리는 다른 이들과 같이 자지 말고 오직 깨어 근신(謹愼)할찌라.

^07자는 자(者)들은 밤에 자고, 취(醉)하는 자(者)들은 밤에 취(醉)하되, 우리는 낮에 속(屬)하였으니 근신(謹愼)하여 믿음과 사랑의 흉배(胸背)를 붙이고, 구원(救援)의 소망(所望)의 투구(鬪具)를 쓰자. ^08하나님이 우리를 세우심은 노(怒)하심에 이르게 하심이 아니요, 오직 우리 주(主) 예수 그리스도로 말미암아 구원(救援)을 얻게 하신 것이라. ^10예수께서 우리를 위(爲)하여 죽으사, 우리로 하여금 깨든지 자든지 자기(自己)와 함께 살게 하려 하셨느니라. ^11그러므로 피차(彼此) 권면(勸勉)하고 피차(彼此) 덕(德)을 세우기를 너희가 하는 것 같이 하라.

^12형제(兄弟)들아. 우리가 너희에게 구(求)하노니, 너희 가운데서 수고(受苦)하고 주(主) 안에서 너희를 다스리며 권(勸)하는 자(者)들을 너희가 알고, ^13저의 역사(役事)로 말미암아 사랑 안에서 가장 귀(貴)히 여기며 너희끼리 화목(和睦)하라.

^14또 형제(兄弟)들아. 너희를 권면(勸勉)하노니 규모(規模)없는 자(者)들을 권계(勸戒)하며, 마음이 약(弱)한 자(者)들을 안위(安慰)하고 힘이 없는 자(者)들을 붙들어 주며, 모든 사람을 대(對)하여 오래 참으라.

^15삼가 누가 누구에게든지 악(惡)으로 악(惡)을 갚지 말게 하고, 오직 피차(彼此) 대(對)하든지 모든 사람을 대(對)하든지 항상(恒常) 선(善)을 좇으라.

^16항상(恒常) 기뻐하라.

^17쉬지 말고 기도(祈禱)하라.

^18범사(凡事)에 감사(感謝)하라.

이는 그리스도 예수 안에서 너희를 향(向)하신 하나님의 뜻이니라.

^19성령(聖靈)을 소멸(消滅)치 말며, ^20예언(豫言)을 멸시(蔑視)치 말고, ^21범사(凡事)에 헤아려 좋은 것을 취(取)하고, ^22악(惡)은 모든 모양(模樣)이라도 버리라.

^23평강(平康)의 하나님이 친(親)히 너희로 온전(穩全)히 거룩하게 하시고, 또 너희 온 영(靈)과 혼(魂)과 몸이 우리 주(主) 예수 그리스도 강림(降臨)하실 때에 흠(欠)없게 보전(保全)되기를 원(願)하노라. ^24너희를 부르시는 이는 미쁘시니, 그가 또한 이루시리라.

^25형제(兄弟)들아. 우리를 위(爲)하여 기도(祈禱)하라. ^26거룩하게 입맞춤으로 모든 형제(兄弟)에게 문안(問安)하라. ^27내가 주(主)를 힘입어 너희를 명(命)하노니, 모든 형제(兄弟)에게 이 편지(便紙)를 읽어 들리라.

^28우리 주(主) 예수 그리스도의 은혜(恩惠)가 너희에게 있을찌어다.

신약. 데살로니가후서(살후). 01-03.

01

^01바울과 실루아노와 디모데는 하나님 우리 아버지와 주(主) 예수 그리스도 안에 있는 데살로니가인(人)의 교회(敎會)에 편지(便紙)하노니, ^02하나님 아버지와 주(主) 예수 그리스도로부터 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 너희에게 있을찌어다.

^03형제(兄弟)들아. 우리가 너희를 위(爲)하여 항상(恒常) 하나님께 감사(感謝)할찌니, 이것이 당연(當然)함은 너희 믿음이 더욱 자라고 너희가 다 각기(各其) 서로 사랑함이 풍성(豊盛)함이며, ^04그리고 너희의 참는 모든 핍박(逼迫)과 환난(患難) 중(中)에서 너희 인내(忍耐)와 믿음을 인(因)하여 하나님의 여러 교회(敎會)에서 우리가 친(親)히 자랑함이라. ^05이는 하나님의 공의(公義)로운 심판(審判)의 표(標)요, 너희로 하여금 하나님의 나라에 합당(合當)한 자(者)로 여기심을 얻게 하려 함이니, 그 나라를 위(爲)하여 너희가 또한 고난(苦難)을 받느니라. ^06너희로 환난(患難) 받게 하는 자(者)들에게는 환난(患難)으로 갚으시고, ^07환난(患難) 받는 너희에게는 우리와 함께 안식(安息)으로 갚으시는 것이 하나님의 공의(公義)시니, 주(主) 예수께서 저의 능력(能力)의 천사(天使)들과 함께 하늘로부터 불꽃 중(中)에 나타나실 때에, ^08하나님을 모르는 자(者)들과 우리 주(主) 예수의 복음(福音)을 복종(服從)치 않는 자(者)들에게 형벌(刑罰)을 주시리니, ^09이런 자(者)들이 주(主)의 얼굴과 그의 힘의 영광(榮光)을 떠나 영원(永遠)한 멸망(滅亡)의 형벌(刑罰)을 받으리로다.

^10그 날에 강림(降臨)하사, 그의 성도(聖徒)들에게서 영광(榮光)을 얻으시고 모든 믿는 자(者)에게서 기이(奇異)히 여김을 얻으시리라. 우리의 증거(證據)가 너희에게 믿어졌음이라. ^11이러므로 우리도 항상(恒常) 너희를 위(爲)하여 기도(祈禱)함은 우리 하나님이 너희를 그 부르심에 합당(合當)한 자(者)로 여기시고, 모든 선(善)을 기뻐함과 믿음의 역사(役事)를 능력(能力)으로 이루게 하시고, ^12우리 하나님과 주(主) 예수 그리스도의 은혜(恩惠)대로 우리 주(主) 예수의 이름이 너희 가운데서 영광(榮光)을 얻으시고, 너희도 그 안에서 영광(榮光)을 얻게 하려 함이니라.

02

^01형제(兄弟)들아. 우리가 너희에게 구(求)하는 것은 우리 주(主) 예수 그리스도의 강림(降臨)하심과 우리가 그 앞에 모임에 관(關)하여, ^02혹(或) 영(靈)으로나, 혹(或) 말로나, 혹(或) 우리에게서 받았다 하는 편지(便紙)로나, 주(主)의 날이 이르렀다고 쉬 동심(動心)하거나 두려워하거나 하지 아니할 그것이라. ^03누가 아무렇게 하여도 너희가 미혹(迷惑)하지 말라. 먼저 배도(背道)하는 일이 있고, 저 불법(不法)의 사람, 곧 멸망(滅亡)의 아들이 나타나기 전(前)에는 이르지 아니하리니, ^04저는 대적(對敵)하는 자(者)라. 범사(凡事)에 일컫는 하나님이나 숭배(崇拜)함을 받는 자(者) 위에 뛰어나 자존(自尊)하여 하나님 성전(聖殿)에 앉아 자기(自己)를 보여 하나님이라 하느니라.

^05내가 너희와 함께 있을 때에 이 일을 너희에게 말한 것을 기억(記憶)하지 못하느냐? ^06저로 하여금 저의 때에 나타나게 하려 하여 막는 것을 지금도 너희가 아나니, ^07불법(不法)의 비밀(秘密)이 이미 활동(活動)하였으나 지금 막는 자(者)가 있어 그 중(中)에서 옮길 때까지 하리라. 08그 때에 불법(不法)한 자(者)가 나타나리니, 주(主) 예수께서 그 입의 기운으로 저를 죽이시고, 강림(降臨)하여 나타나심으로 폐(廢)하시리라. 09악(惡)한 자(者)의 임(臨)함은 사단의 역사(役事)를 따라 모든 능력(能力)과 표적(標蹟)과 거짓 기적(奇蹟)과, ^10불의(不義)의 모든 속임으로 멸망(滅亡)하는 자(者)들에게 임(臨)하리니, 이는 저희가 진리(眞理)의 사랑을 받지 아니하여 구원(救援)함을 얻지 못함이니라.

^11이러므로 하나님이 유혹(誘惑)을 저의 가운데 역사(役事)하게 하사 거짓 것을 믿게 하심은, ^12진리(眞理)를 믿지 않고 불의(不義)를 좋아하는 모든 자(者)로 심판(審判)을 받게 하려 하심이니라.

^13주(主)의 사랑하시는 형제(兄弟)들아. 우리가 항상(恒常) 너희를 위(爲)하여 마땅히 하나님께 감사(感謝)할 것은 하나님이 처음부터 너희를 택(擇)하사, 성령(聖靈)의 거룩하게 하심과 진리(眞理)를 믿음으로 구원(救援)을 얻게 하심이니, ^14이를 위(爲)하여 우리 복음(福音)으로 너희를 부르사, 우리 주(主) 예수 그리스도의 영광(榮光)을 얻게 하려 하심이니라.

^15이러므로 형제(兄弟)들아. 굳게 서서 말로나 우리 편지(便紙)로 가르침을 받은 유전(遺傳)을 지키라. ^16우리 주(主) 예수 그리스도와 우리를 사랑하시고 영원(永遠)한 위로(慰勞)와 좋은 소망(所望)을 은혜(恩惠)로 주신 하나님 우리 아버지께, ^17너희 마음을 위로(慰勞)하시고 모든 선(善)한 일과 말에 굳게 하시기를 원(願)하노라.

03

^01종말(終末)로 형제(兄弟)들아. 너희는 우리를 위(爲)하여 기도(祈禱)하기를, 주(主)의 말씀이 너희 가운데서와 같이 달음질하여 영광(榮光)스럽게 되고, ^02또한 ‘우리를 무리하고 악(惡)한 사람들에게서 건지옵소서’ 하라. 믿음은 모든 사람의 것이 아님이라. ^03주(主)는 미쁘사, 너희를 굳게 하시고 악(惡)한 자(者)에게서 지키시리라. ^04너희에게 대(對)하여는 우리의 명(命)한 것을 너희가 행(行)하고, 또 행(行)할 줄을 우리가 주(主) 안에서 확신(確信)하노니, ^05주(主)께서 너희 마음을 인도(引導)하여 하나님의 사랑과 그리스도의 인내(忍耐)에 들어가게 하시기를 원(願)하노라.

[06]형제(兄弟)들아. 우리 주(主) 예수 그리스도의 이름으로 너희를 명(命)하노니, 규모(規模) 없이 행(行)하고 우리에게 받은 유전(遺傳)대로 행(行)하지 아니하는 모든 형제(兄弟)에게서 떠나라. ^07어떻게 우리를 본(本)받아야 할 것을 너희가 스스로 아나니, 우리가 너희 가운데서 규모(規模) 없이 행(行)하지 아니하며, ^08누구에게서든지 양식(糧食)을 값없이 먹지 않고 오직 수고(受苦)하고 애써 주야(晝夜)로 일함은 너희 아무에게도 누(累)를 끼치지 아니하려 함이니, ^09우리에게 권리(權利)가 없는 것이 아니요, 오직 스스로 너희에게 본(本)을 주어 우리를 본(本)받게 하려 함이니라.인용위치 돌아가기(고전05:09)

^10우리가 너희와 함께 있을 때에도 너희에게 명(命)하기를, <누구든지 일하기 싫어하거든 먹지도 말게 하라. (살전04:11)> 하였더니, ^11우리가 들은즉, 너희 가운데 “규모(規模) 없이 행(行)하여 도무지 일하지 아니하고 일만 만드는 자(者)들이 있다.” 하니, ^12이런 자(者)들에게 우리가 명(命)하고 주(主) 예수 그리스도 안에서 권(勸)하기를, ‘종용(從容)히 일하여 자기(自己) 양식(糧食)을 먹으라’ 하노라.

^13형제(兄弟)들아. 너희는 선(善)을 행(行)하다가 낙심(落心)치 말라. ^14누가 이 편지(便紙)에 한 우리 말을 순종(順從)치 아니하거든, 그 사람을 지목(指目)하여 사귀지 말고 저로 하여금 부끄럽게 하라. ^15그러나 원수(怨讐)와 같이 생각지 말고 형제(兄弟)같이 권(勸)하라.

^16평강(平康)의 주(主)께서 친(親)히 때마다 일마다 너희에게 평강(平康)을 주시기를 원(願)하노라. 주(主)는 너희 모든 사람과 함께 하실찌어다.

^17나 바울은 친필(親筆)로 문안(問安)하노니, 이는 편지(便紙)마다 표적(標蹟)이기로 이렇게 쓰노라.

^18우리 주(主) 예수 그리스도의 은혜(恩惠)가 너희 무리에게 있을찌어다.

신약. 디모데전서(딤전). 01-06.

01

^01우리 구주(救主) 하나님과 우리 소망(所望)이신 그리스도 예수의 명령(命令)을 따라 그리스도 예수의 사도(使徒) 된 바울은, ^02믿음 안에서 참 아들 된 디모데에게 편지(便紙)하노니, 하나님 아버지와 그리스도 예수 우리 주(主)께로부터 은혜(恩惠)와 긍휼(矜恤)과 평강(平康)이 네게 있을찌어다.

^03내가 마게도냐로 갈 때에 너를 권(勸)하여 에베소에 머물라 한 것은, 어떤 사람들을 명(命)하여 다른 교훈(敎訓)을 가르치지 말며, ^04신화(神話)와 끝없는 족보(族譜)에 착념(着念)치 말게 하려 함이라. 이런 것은 믿음 안에 있는 하나님의 경륜(經綸)을 이룸보다 도리어 변론(辯論)을 내는 것이라.

^05경계(警戒)의 목적(目的)은 청결(淸潔)한 마음과 선(善)한 양심(良心)과 거짓이 없는 믿음으로 나는 사랑이거늘, ^06사람들이 이에서 벗어나 헛된 말에 빠져 ^07율법(律法)의 선생(先生)이 되려 하나, 자기(自己)의 말하는 것이나 자기(自己)의 확증(確證)하는 것도 깨닫지 못하는도다. ^08그러나 사람이 율법(律法)을 법(法)있게 쓰면 율법(律法)은 선(善)한 것인 줄 우리는 아노라.

^09알 것은 이것이니, 법(法)은 옳은 사람을 위(爲)하여 세운 것이 아니요, 오직 불법(不法)한 자(者)와 복종(服從)치 아니하는 자(者)며, 경건(敬虔)치 아니한 자(者)와 죄인(罪人)이며, 거룩하지 아니한 자(者)와 망령(妄靈)된 자(者)며, 아비를 치는 자(者)와 어미를 치는 자(者)며, 살인(殺人)하는 자(者)며, ^10음행(淫行)하는 자(者)며, 남색(男色)하는 자(者)며, 사람을 탈취(奪取)하는 자(者)며, 거짓말하는 자(者)며, 거짓 맹세(盟誓)하는 자(者)와 기타(其他) 바른 교훈(敎訓)을 거스리는 자(者)를 위(爲)함이니, ^11이 교훈(敎訓)은 내게 맡기신바, 복(福)되신 하나님의 영광(榮光)의 복음(福音)을 좇음이니라.

^12나를 능(能)하게 하신 그리스도 예수 우리 주(主)께 내가 감사(感謝)함은 나를 충성(忠誠)되이 여겨 내게 직분(職分)을 맡기심이니, ^13내가 전(前)에는 훼방자(毁謗者)요, 핍박자(逼迫者)요, 포행자(暴行者)이었으나, 도리어 긍휼(矜恤)을 입은 것은 내가 믿지 아니할 때에 알지 못하고 행(行)하였음이라. ^14우리 주(主)의 은혜(恩惠)가 그리스도 예수 안에 있는 믿음과 사랑과 함께 넘치도록 풍성(豊盛)하였도다.

^15미쁘다. 모든 사람이 받을 만한 이 말이여. <그리스도 예수께서 죄인(罪人)을 구원(救援)하시려고 세상(世上)에 임(臨)하셨다. (마09:13)> 하였도다.

죄인(罪人) 중(中)에 내가 괴수(魁首)니라.

^16그러나 내가 긍휼(矜恤)을 입은 까닭은 예수 그리스도께서 내게 먼저 일절(一切) 오래 참으심을 보이사, 후(後)에 주(主)를 믿어 영생(永生) 얻는 자(者)들에게 본(本)이 되게 하려 하심이니라. ^17만세(萬歲)의 왕(王), 곧 썩지 아니하고, 보이지 아니하고, 홀로 하나이신 하나님께 존귀(尊貴)와 영광(榮光)이 세세(世世)토록 있어지이다. 아멘.

^18아들 디모데야. 내가 네게 이 경계(警戒)로써 명(命)하노니, 전(前)에 너를 지도(指導)한 예언(豫言)을 따라 그것으로 선(善)한 싸움을 싸우며, ^19믿음과 착한 양심(良心)을 가지라. 어떤이들이 이 양심(良心)을 버렸고, 그 믿음에 관(關)하여는 파선(破船)하였느니라. ^20그 가운데 후메내오와 알렉산더가 있으니, 내가 사단에게 내어준 것은 저희로 징계(懲戒)를 받아 훼방(毁謗)하지 말게 함이니라.

02

^01그러므로 내가 첫째로 권(勸)하노니, 모든 사람을 위(爲)하여 간구(懇求)와 기도(祈禱)와 도고(禱告)와 감사(感謝)를 하되, ^02임금들과 높은 지위(地位)에 있는 모든 사람을 위(爲)하여 하라. 이는 우리가 모든 경건(敬虔)과 단정(端正)한 중(中)에 고요하고 평안(平安)한 생활(生活)을 하려 함이니라. ^03이것이 우리 구주(救主) 하나님 앞에 선(善)하고 받으실 만한 것이니, ^04하나님은 모든 사람이 구원(救援)을 받으며, 진리(眞理)를 아는데 이르기를 원(願)하시느니라.

^05하나님은 한 분이시요, 또 하나님과 사람 사이에 중보(中保)도 한 분이시니, 곧 사람이신 그리스도 예수라. ^06그가 모든 사람을 위(爲)하여 자기(自己)를 속전(贖錢)으로 주셨으니, 기약(期約)이 이르면 증거(證據)할 것이라. ^07이를 위(爲)하여 내가 전파(傳播)하는 자(者)와 사도(使徒)로 세움을 입은 것은 참말이요, 거짓말이 아니니, 믿음과 진리(眞理) 안에서 내가 이방인(異邦人)의 스승이 되었노라.

^08그러므로 각처(各處)에서 남자(男子)들이 분노(憤怒)와 다툼이 없이 거룩한 손을 들어 기도(祈禱)하기를 원(願)하노라. ^09또 이와 같이 여자(女子)들도 아담(雅淡)한 옷을 입으며, 염치(廉恥)와 정절(貞節)로 자기(自己)를 단장(丹粧)하고, 땋은 머리와 금(金)이나 진주(眞珠)나 값진 옷으로 하지 말고, ^10오직 선행(善行)으로 하기를 원(願)하라. 이것이 하나님을 공경(恭敬)한다 하는 자(者)들에게 마땅한 것이니라.

^11여자(女子)는 일절(一切) 순종(順從)함으로 종용(從容)히 배우라. ^12여자(女子)의 가르치는 것과 남자(男子)를 주관(主管)하는 것을 허락(許諾)지 아니하노니, 오직 종용(從容)할찌니라. ^13이는 아담이 먼저 지음을 받고 하와가 그 후(後)며, ^14아담이 꾀임을 보지 아니하고 여자(女子)가 꾀임을 보아 죄(罪)에 빠졌음이니라. ^15그러나 여자(女子)들이 만일(萬一) 정절(貞節)로써 믿음과 사랑과 거룩함에 거(居)하면, 그 해산(解産)함으로 구원(救援)을 얻으리라.

03

^01미쁘다. 이 말이여. 사람이 감독(監督)의 직분(職分)을 얻으려 하면, 선(善)한 일을 사모(思慕)한다 함이로다.

^02그러므로 감독(監督)은 책망(責望)할 것이 없으며, 한 아내의 남편(男便)이 되며, 절제(節制)하며, 근신(謹愼)하며, 아담(雅淡)하며, 나그네를 대접(待接)하며, 가르치기를 잘하며, ^03술을 즐기지 아니하며, 구타(毆打)하지 아니하며, 오직 관용(寬容)하며, 다투지 아니하며, 돈을 사랑치 아니하며, ^04자기(自己) 집을 잘 다스려 자녀(子女)들로 모든 단정(端正)함으로 복종(服從)케 하는 자(者)라야 할찌며, ^05(사람이 자기(自己) 집을 다스릴 줄 알지 못하면 어찌 하나님의 교회(敎會)를 돌아보리요?) ^06새로 입교(入敎)한 자(者)도 말찌니, 교만(驕慢)하여져서 마귀(魔鬼)를 정죄(定罪)하는 그 정죄(定罪)에 빠질까 함이요.

^07또한 외인(外人)에게서도 선(善)한 증거(證據)를 얻은 자(者)라야 할찌니, 비방(誹謗)과 마귀(魔鬼)의 올무에 빠질까 염려(念慮)하라. ^08이와 같이 집사(執事)들도 단정(端正)하고 일구이언(一口二言)을 하지 아니하고, 술에 인박이지 아니하고, 더러운 이(利)를 탐(貪)하지 아니하고, ^09깨끗한 양심(良心)에 믿음의 비밀(秘密)을 가진 자(者)라야 할찌니, ^10이에 이 사람들을 먼저 시험(試驗)하여 보고, 그 후(後)에 책망(責望)할 것이 없으면 집사(執事)의 직분(職分)을 하게 할 것이요.

^11여자(女子)들도 이와 같이 단정(端正)하고 참소(讒訴)하지 말며, 절제(節制)하며, 모든 일에 충성(忠誠)된 자(者)라야 할찌니라.

^12집사(執事)들은 한 아내의 남편(男便)이 되어 자녀(子女)와 자기(自己) 집을 잘 다스리는 자(者)일찌니, ^13집사(執事)의 직분(職分)을 잘한 자(者)들은 아름다운 지위(地位)와 그리스도 예수 안에 있는 믿음에 큰 담력(膽力)을 얻느니라.

^14내가 속(速)히 네게 가기를 바라나 이것을 네게 쓰는 것은, ^15만일(萬一) 내가 지체(遲滯)하면 너로 하나님의 집에서 어떻게 행(行)하여야 할 것을 알게 하려 함이니, 이 집은 살아계신 하나님의 교회(敎會)요, 진리(眞理)의 기둥과 터이니라.

^16크도다. 경건(敬虔)의 비밀(秘密)이여. 그렇지 않다 하는 이 없도다.

그는 육신(肉身)으로 나타난 바 되시고, 영(靈)으로 의(義)롭다 하심을 입으시고, 천사(天使)들에게 보이시고, 만국(萬國)에서 전파(傳播)되시고, 세상(世上)에서 믿은바 되시고, 영광(榮光)가운데서 올리우셨음이니라.

04

^01그러나 성령(聖靈)이 밝히 말씀하시기를, “후일(後日)에 어떤 사람들이 믿음에서 떠나 미혹(迷惑)케 하는 영(靈)과 귀신(鬼神)의 가르침을 좇으리라.” 하셨으니, ^02자기(自己) 양심(良心)이 화인(火印) 맞아서, 외식(外飾)함으로 거짓말하는 자(者)들이라. ^03‘혼인(婚姻)을 금(禁)하고 식물(植物)을 폐(廢)하라’ 할 터이나, 식물(植物)은 하나님이 지으신 바니, 믿는 자(者)들과 진리(眞理)를 아는 자(者)들이 감사(感謝)함으로 받을 것이니라.

^04하나님의 지으신 모든 것이 선(善)하매 감사(感謝)함으로 받으면 버릴 것이 없나니, ^05하나님의 말씀과 기도(祈禱)로 거룩하여짐이니라.

^06네가 이것으로 형제(兄弟)를 깨우치면 그리스도 예수의 선(善)한 일군이 되어 믿음의 말씀과 네가 좇는 선(善)한 교훈(敎訓)으로 양육(養育)을 받으리라.

^07망령(妄靈)되고 허탄(虛誕)한 신화(神話)를 버리고, 오직 경건(敬虔)에 이르기를 연습(鍊習)하라. ^08육체(肉體)의 연습(鍊習)은 약간(若干)의 유익(有益)이 있으나, 경건(敬虔)은 범사(凡事)에 유익(有益)하니, 금생(今生)과 내생(來生)에 약속(約束)이 있느니라.

^09미쁘다. 이 말이여. 모든 사람들이 받을 만하도다.

^10이를 위(爲)하여 우리가 수고(受苦)하고 진력(盡力)하는 것은 우리 소망(所望)을 살아계신 하나님께 둠이니, 곧 모든 사람 특(特)히 믿는 자(者)들의 구주(救主)시라. ^11네가 이것들을 명(命)하고 가르치라.

^12누구든지 네 연소(年少)함을 업신여기지 못하게 하고, 오직 말과 행실(行實)과 사랑과 믿음과 정절(貞節)에 대(對)하여 믿는 자(者)에게 본(本)이 되어, ^13내가 이를 때까지 읽는 것과, 권(勸)하는 것과, 가르치는 것에 착념(着念)하라. ^14네 속에 있는 은사(恩賜), 곧 장로(長老)의 회(會)에서 안수(按手) 받을 때에 예언(豫言)으로 말미암아 받은 것을 조심(操心) 없이 말며, ^15이 모든 일에 전심전력(全心全力)하여 너의 진보(進步)를 모든 사람에게 나타나게 하라. ^16네가 네 자신(自身)과 가르침을 삼가 이 일을 계속(繼續)하라. 이것을 행(行)함으로 네 자신(自身)과 네게 듣는 자(者)를 구원(救援)하리라.

05

^01늙은이를 꾸짖지 말고 권(勸)하되 아비에게 하듯하며, 젊은이를 형제(兄弟)에게 하듯하고, ^02늙은 여자(女子)를 어미에게 하듯하며, 젊은 여자(女子)를 일절(一切) 깨끗함으로 자매(姉妹)에게 하듯 하라.

^03참 과부(寡婦)인 과부(寡婦)를 경대(敬待)하라. ^04만일(萬一) 어떤 과부(寡婦)에게 자녀(子女)나 손자(孫子)들이 있거든, 저희로 먼저 자기(自己) 집에서 효(孝)를 행(行)하여 부모(父母)에게 보답(報答)하기를 배우게 하라. 이것이 하나님 앞에 받으실 만한 것이니라. ^05참 과부(寡婦)로서 외로운 자(者)는 하나님께 소망(所望)을 두어 주야(晝夜)로 항상(恒常) 간구(懇求)와 기도(祈禱)를 하거니와, ^06일락(逸樂)을 좋아하는 이는 살았으나 죽었느니라.

^07네가 또한 이것을 명(命)하여 그들로 책망(責望) 받을 것이 없게 하라.

^08누구든지 자기(自己) 친족(親族), 특(特)히 자기(自己) 가족(家族)을 돌아보지 아니하면 믿음을 배반(背叛)한 자(者)요, 불신자(不信者)보다 더 악(惡)한 자(者)니라. ^09과부(寡婦)로 명부(名簿)에 올릴 자(者)는 나이 60(六十)이 덜 되지 아니하고, 한 남편(男便)의 아내이었던 자(者)로서 ^10선(善)한 행실(行實)의 증거(證據)가 있어, 혹(或)은 자녀(子女)를 양육(養育)하며, 혹(或)은 나그네를 대접(待接)하며, 혹(或)은 성도(聖徒)들의 발을 씻기며, 혹(或)은 환난(患難) 당(當)한 자(者)들을 구제(救濟)하며, 혹(或)은 모든 선(善)한 일을 좇은 자(者)라야 할 것이요.

^11젊은 과부(寡婦)는 거절(拒絶)하라. 이는 정욕(情欲)으로 그리스도를 배반(背叛)할 때에 시집가고자 함이니, ^12처음 믿음을 저버렸으므로 심판(審判)을 받느니라. ^13또 저희가 게으름을 익혀 집집에 돌아다니고, 게으를 뿐 아니라 망령(妄靈)된 폄론(貶論)을 하며, 일을 만들며, 마땅히 아니할 말을 하나니, ^14그러므로 젊은이는 시집가서 아이를 낳고, 집을 다스리고, 대적(對敵)에게 훼방(毁謗)할 기회(機會)를 조금도 주지 말기를 원(願)하노라. ^15이미 사단에게 돌아간 자(者)들도 있도다.

^16만일(萬一) 믿는 여자(女子)에게 과부(寡婦) 친척(親戚)이 있거든 자기(自己)가 도와주고 교회(敎會)로 짐지지 말게 하라. 이는 참 과부(寡婦)를 도와주게 하려 함이니라.

^17잘 다스리는 장로(長老)들을 배(倍)나 존경(尊敬)할 자(者)로 알되, 말씀과 가르침에 수고(受苦)하는 이들을 더할 것이니라. ^18성경(聖經)에 일렀으되, <곡식(穀食)을 밟아 떠는 소의 입에 망을 씌우지 말라. (신25:04, 고전09:09)> 하였고, 또 <일군이 그 삯을 받는 것이 마땅하다. (눅10:07)> 하였느니라.

^19장로(長老)에 대(對)한 송사(訟事)는 두 세 증인(證人)이 없으면 받지 말 것이요, ^20범죄(犯罪)한 자(者)들을 모든 사람 앞에 꾸짖어 나머지 사람으로 두려워 하게 하라.

^21하나님과 그리스도 예수와 택(擇)하심을 받은 천사(天使)들 앞에서 내가 엄(嚴)히 명(命)하노니, 너는 편견(偏見)이 없이 이것들을 지켜 아무 일도 편벽(偏僻)되이 하지 말며, ^22아무에게나 경솔(輕率)히 안수(按手)하지 말고, 다른 사람의 죄(罪)에 간섭(干涉)지 말고, 네 자신(自身)을 지켜 정결(淨潔)케 하라.

^23이제부터는 물만 마시지 말고, 네 비위(脾胃)와 자주 나는 병(病)을 인(因)하여 포도주(葡萄酒)를 조금씩 쓰라. ^24어떤 사람들의 죄(罪)는 밝히 드러나 먼저 심판(審判)에 나아가고, 어떤 사람들의 죄(罪)는 그 뒤를 좇나니, 25이와 같이 선행(善行)도 밝히 드러나고, 그렇지 아니한 것도 숨길 수 없느니라.

06

^01무릇 멍에 아래 있는 종들은 자기(自己) 상전(上典)들을 범사(凡事)에 마땅히 공경(恭敬)할 자(者)로 알찌니, 이는 하나님의 이름과 교훈(敎訓)으로 훼방(毁謗)을 받지 않게하려 함이라. ^02믿는 상전(上典)이 있는 자(者)들은 그 상전(上典)을 형제(兄弟)라고 경(輕)히 여기지 말고 더 잘 섬기게 하라. 이는 유익(有益)을 받는 자(者)들이 믿는 자(者)요, 사랑을 받는 자(者)임이니라. 너는 이것들을 가르치고 권(勸)하라.

^03누구든지 다른 교훈(敎訓)을 하며, 바른 말, 곧 우리 주(主) 예수 그리스도의 말씀과 경건(敬虔)에 관(關)한 교훈(敎訓)에 착념(着念)치 아니하면, ^04저는 교만(驕慢)하여 아무 것도 알지 못하고 변론(辯論)과 언쟁(言爭)을 좋아하는 자(者)니, 이로써 투기(妬忌)와 분쟁(紛爭)과 훼방(毁謗)과 악(惡)한 생각이 나며, ^05마음이 부패(腐敗)하여지고, 진리(眞理)를 잃어버려 경건(敬虔)을 이익(利益)의 재료(材料)로 생각하는 자(者)들의 다툼이 일어나느니라. ^06그러나 지족(知足)하는 마음이 있으면 경건(敬虔)이 큰 이익(利益)이 되느니라.

^07우리가 세상(世上)에 아무 것도 가지고 온 것이 없으매, 또한 아무 것도 가지고 가지 못하리니, ^08우리가 먹을 것과 입을 것이 있은 즉, 족(足)한 줄로 알 것이니라. ^09부(富)하려 하는 자(者)들은 시험(試驗)과 올무와, 여러가지 어리석고 해(害)로운 정욕(情欲)에 떨어지나니, 곧 사람으로 침륜(沈淪)과 멸망(滅亡)에 빠지게 하는 것이라. ^10돈을 사랑함이 일만(一萬) 악(惡)의 뿌리가 되나니, 이것을 사모(思慕)하는 자(者)들이 미혹(迷惑)을 받아 믿음에서 떠나 많은 근심으로써 자기(自己)를 찔렀도다.

^11오직 너 하나님의 사람아. 이것들을 피(避)하고 의(義)와 경건(敬虔)과 믿음과 사랑과 인내(忍耐)와 온유(溫柔)를 좇으며 ^12믿음의 선(善)한 싸움을 싸우라. 영생(永生)을 취(取)하라. 이를 위(爲)하여 네가 부르심을 입었고, 많은 증인(證人) 앞에서 선(善)한 증거(證據)를 증거(證據)하였도다.

^13만물(萬物)을 살게 하신 하나님 앞과 본디오 빌라도를 향(向)하여 선(善)한 증거(證據)로 증거(證據)하신 그리스도 예수 앞에서 내가 너를 명(命)하노니, ^14우리 주(主) 예수 그리스도 나타나실 때까지 점(點)도 없고 책망(責望) 받을 것도 없이 이 명령(命令)을 지키라. ^15기약(期約)이 이르면 하나님이 그의 나타나심을 보이시리니, 하나님은 복(福)되시고 홀로 한 분이신 능(能)하신 자(者)이며, 만왕(萬王)의 왕(王)이시며, 만주(萬主)의 주(主)시요. ^16오직 그에게만 죽지 아니함이 있고, 가까이 가지 못할 빛에 거(居)하시고, 아무 사람도 보지 못하였고 또 볼 수 없는 자(者)시니, 그에게 존귀(尊貴)와 영원(永遠)한 능력(能力)을 돌릴찌어다. 아멘.

^17네가 이 세대(世代)에 부(富)한 자(者)들을 명(命)하여 마음을 높이지 말고, 정(定)함이 없는 재물(財物)에 소망(所望)을 두지 말고, 오직 우리에게 모든 것을 후(厚)히 주사, 누리게 하시는 하나님께 두며, ^18선(善)한 일을 행(行)하고, 선(善)한 사업(事業)에 부(富)하고, 나눠주기를 좋아하며, 동정(同情)하는 자(者)가 되게 하라. ^19이것이 장래(將來)에 자기(自己)를 위(爲)하여 좋은 터를 쌓아 참된 생명(生命)을 취(取)하는 것이니라.

^20디모데야. 네게 부탁(付託)한 것을 지키고, 거짓되이 일컫는 지식(知識)의 망령(妄靈)되고 허(虛)한 말과 변론(辯論)을 피(避)하라. ^21이것을 좇는 사람들이 있어 믿음에서 벗어났느니라. 은혜(恩惠)가 너희와 함께 있을찌어다.

신약. 디모데후서(딤후). 01-04.

01

^01하나님의 뜻으로 말미암아 그리스도 예수 안에 있는 생명(生命)의 약속(約束)대로 그리스도 예수의 사도(使徒) 된 바울은, ^02사랑하는 아들 디모데에게 편지(便紙)하노니, 하나님 아버지와 그리스도 예수 우리 주(主)께로부터 은혜(恩惠)와 긍휼(矜恤)과 평강(平康)이 네게 있을찌어다.

^03나의 밤낮 간구(懇求)하는 가운데 쉬지 않고 너를 생각하여 청결(淸潔)한 양심(良心)으로 조상(祖上)적부터 섬겨 오는 하나님께 감사(感謝)하고, ^04네 눈물을 생각하여 너 보기를 원(願)함은 내 기쁨이 가득하게 하려 함이니, ^05이는 네 속에 거짓이 없는 믿음을 생각함이라.

이 믿음은 먼저 네 외조모(外祖母) 로이스와 네 어머니 유니게 속에 있더니, 네 속에도 있는 줄을 확신(確信)하노라. ^06그러므로 내가 나의 안수(按手)함으로 네 속에 있는 하나님의 은사(恩賜)를 다시 불일듯 하게 하기 위(爲)하여 너로 생각하게 하노니, ^07하나님이 우리에게 주신 것은 두려워하는 마음이 아니요, 오직 능력(能力)과 사랑과 근신(謹愼)하는 마음이니, ^08그러므로 네가 우리 주(主)의 증거(證據)와, 또는 주(主)를 위(爲)하여 갇힌 자(者) 된 나를 부끄러워 말고, 오직 하나님의 능력(能力)을 좇아 복음(福音)과 함께 고난(苦難)을 받으라.

^09하나님이 우리를 구원(救援)하사, 거룩하신 부르심으로 부르심은 우리의 행위(行爲)대로 하심이 아니요, 오직 자기(自己) 뜻과 영원(永遠)한 때 전(前)부터 그리스도 예수 안에서 우리에게 주신 은혜(恩惠)대로 하심이라.

^10이제는 우리 구주(救主) 그리스도 예수의 나타나심으로 말미암아 나타났으니, 저는 사망(死亡)을 폐(廢)하시고, 복음(福音)으로써 생명(生命)과 썩지 아니할 것을 드러내신지라.

^11내가 이 복음(福音)을 위(爲)하여 반포자(頒布者)와 사도(使徒)와 교사(敎師)로 세우심을 입었노라. ^12이를 인(因)하여 내가 또 이 고난(苦難)을 받되, 부끄러워하지 아니함은 나의 의뢰(依賴)한 자(者)를 내가 알고, 또한 나의 의탁(依託)한 것을 그 날까지 저가 능(能)히 지키실 줄을 확신(確信)함이라.

^13너는 그리스도 예수 안에 있는 믿음과 사랑으로써 내게 들은바, 바른 말을 본(本)받아 지키고, ^14우리 안에 거(居)하시는 성령(聖靈)으로 말미암아 네게 부탁(付託)한 아름다운 것을 지키라.

^15아시아에 있는 모든 사람이 나를 버린 이 일을 네가 아나니, 그 중(中)에 부겔로와 허모게네가 있느니라. ^16원(願)컨대 주(主)께서 오네시보로의 집에 긍휼(矜恤)을 베푸시옵소서. 저가 나를 자주 유쾌(愉快)케 하고 나의 사슬에 매인 것을 부끄러워 아니하여, ^17로마에 있을 때에 나를 부지런히 찾아 만났느니라. ^18(원(願)컨대 주(主)께서 저로 하여금 그 날에 주(主)의 긍휼(矜恤)을 얻게 하여 주옵소서.) 또 저가 에베소에서 얼마큼 나를 섬긴 것을 네가 잘 아느니라.

02

^01내 아들아. 그러므로 네가 그리스도 예수 안에 있는 은혜(恩惠) 속에서 강(强)하고, ^02또 네가 많은 증인(證人) 앞에서 내게 들은 바를 충성(忠誠)된 사람들에게 부탁(付託)하라. 저희가 또 다른 사람들을 가르칠 수 있으리라. ^03네가 그리스도 예수의 좋은 군사(軍士)로 나와 함께 고난(苦難)을 받을찌니, ^04군사(軍士)로 다니는 자(者)는 자기(自己) 생활(生活)에 얽매이는 자(者)가 하나도 없나니, 이는 군사(軍士)로 모집(募集)한 자(者)를 기쁘게 하려 함이라. ^05경기(競技)하는 자(者)가 법(法)대로 경기(競技)하지 아니하면 면류관(冕旒冠)을 얻지 못할 것이며, ^06수고(受苦)하는 농부(農夫)가 곡식(穀食)을 먼저 받는 것이 마땅하니라.

^07내 말하는 것을 생각하라.

주(主)께서 범사(凡事)에 네게 총명(聰明)을 주시리라. ^08나의 복음(福音)과 같이 다윗의 씨로 죽은 자(者) 가운데서 다시 살으신 예수 그리스도를 기억(記憶)하라. ^09복음(福音)을 인(因)하여 내가 죄인(罪人)과 같이 매이는 데까지 고난(苦難)을 받았으나, 하나님의 말씀은 매이지 아니하니라.

^10그러므로 내가 택(擇)하신 자(者)를 위(爲)하여 모든 것을 참음은 저희로도 그리스도 예수 안에 있는 구원(救援)을 영원(永遠)한 영광(榮光)과 함께 얻게 하여 함이로다.

^11미쁘다. 이 말이여.

우리가 주(主)와 함께 죽었으면 또한 함께 살 것이요, ^12참으면 또한 함께 왕(王)노릇 할 것이요, 우리가 주(主)를 부인(否認)하면 주(主)도 우리를 부인(否認)하실 것이라. ^13우리는 미쁨이 없을지라도 주(主)는 일향(一向) 미쁘시니, 자기(自己)를 부인(否認)하실 수 없으시리라.

^14너는 저희로 이 일을 기억(記憶)하게 하여, 말다툼을 하지 말라고 하나님 앞에서 엄(嚴)히 명(命)하라. 이는 유익(有益)이 하나도 없고, 도리어 듣는 자(者)들을 망(亡)하게 함이니라. ^15네가 진리(眞理)의 말씀을 옳게 분변(分辨)하여 부끄러울 것이 없는 일군으로 인정(認定)된 자(者)로 자신(自身)을 하나님 앞에 드리기를 힘쓰라.

^16망령(妄靈)되고 헛된 말을 버리라. 저희는 경건(敬虔)치 아니함에 점점(漸漸) 나아가나니, ^17저희 말은 독(毒)한 창질(瘡疾)의 썩어져 감과 같은데, 그 중(中)에 후메내오와 빌레도가 있느니라. ^18진리(眞理)에 관(關)하여는 저희가 그릇되었도다. 부활(復活)이 이미 지나갔다 하므로 어떤 사람들의 믿음을 무너뜨리느니라.

^19그러나 하나님의 견고(堅固)한 터는 섰으니, 인(印)침이 있어 일렀으되, <주(主)께서 자기(自己) 백성(百姓)을 아신다. (민16:05, 요10:14)> 하며, 또 <주(主)의 이름을 부르는 자(者)마다 불의(不義)서 떠날지어다. (사26:13)> 하였느니라. ^20큰 집에는 금(金)과 은(銀)의 그릇이 있을 뿐 아니요, 나무와 질그릇도 있어 귀(貴)히 쓰는 것도 있고, 천(賤)히 쓰는 것도 있나니, ^21그러므로 누구든지 이런 것에서 자기(自己)를 깨끗하게 하면 귀(貴)히 쓰는 그릇이 되어 거룩하고, 주인(主人)의 쓰심에 합당(合當)하며, 모든 선(善)한 일에 예비(豫備)함이 되리라.

^22또한 네가 청년(靑年)의 정욕(情欲)을 피(避)하고, 주(主)를 깨끗한 마음으로 부르는 자(者)들과 함께 믿음과 사랑과 화평(和平)을 좇으라.

^23어리석고 무식(無識)한 변론(辯論)을 버리라. 이에서 다툼이 나는 줄 앎이라. ^24마땅히 주(主)의 종은 다투지 아니하고, 모든 사람을 대(對)하여 온유(溫柔)하며, 가르치기를 잘하며, 참으며, ^25거역(拒逆)하는 자(者)를 온유(溫柔)함으로 징계(懲戒)할찌니, 혹(或) 하나님이 저희에게 회개(悔改)함을 주사 진리(眞理)를 알게 하실까 하며, ^26저희로 깨어 마귀(魔鬼)의 올무에서 벗어나 하나님께 사로잡힌바 되어 그 뜻을 좇게 하실까 함이라.

03

^01네가 이것을 알라.

말세(末世)에 고통(苦痛)하는 때가 이르리니, ^02사람들은 자기(自己)를 사랑하며, 돈을 사랑하며, 자긍(自矜)하며, 교만(驕慢)하며, 훼방(毁謗)하며, 부모(父母)를 거역(拒逆)하며, 감사(感謝)치 아니하며, 거룩하지 아니하며, ^03무정(無情)하며, 원통(寃痛)함을 풀지 아니하며, 참소(讒訴)하며, 절제(節制)하지 못하며, 사나우며, 선(善)한 것을 좋아 아니하며, ^04배반(背叛)하여 팔며, 조급(躁急)하며, 자고(自高)하며, 쾌락(快樂)을 사랑하기를 하나님 사랑하는 것보다 더하며, ^05경건(敬虔)의 모양(模樣)은 있으나 경건(敬虔)의 능력(能力)은 부인(否認)하는 자(者)니, 이같은 자(者)들에게서 네가 돌아서라.

^06저희 중(中)에 남의 집에 가만히 들어가 어리석은 여자(女子)를 유인(誘引)하는 자(者)들이 있으니, 그 여자(女子)는 죄(罪)를 중(重)히 지고 여러가지 욕심(慾心)에 끌린바 되어, ^07항상(恒常) 배우나 마침내 진리(眞理)의 지식(知識)에 이를 수 없느니라.

^08얀네와 얌브레가 모세를 대적(對敵)한 것 같이 저희도 진리(眞理)를 대적(對敵)하니, 이 사람들은 그 마음이 부패(腐敗)한 자(者)요, 믿음에 관(關)하여는 버리운 자(者)들이라. ^09그러나 저희가 더 나가지 못할 것은 저 두 사람의 된 것과 같이 저희 어리석음이 드러날 것임이니라.

^10나의 교훈(敎訓)과 행실(行實)과 의향(意向)과 믿음과 오래 참음과 사랑과 인내(忍耐)와 ^11핍박(逼迫)과 고난(苦難)과, 또한 안디옥과 이고니온과 루스드라에서 당(當)한 일과 어떠한 핍박(逼迫) 받은 것을 네가 과연(果然) 보고 알았거니와, 주(主)께서 이 모든 것 가운데서 나를 건지셨느니라. ^12무릇 그리스도 예수 안에서 경건(敬虔)하게 살고자 하는 자(者)는 핍박(逼迫)을 받으리라. ^13악(惡)한 사람들과 속이는 자(者)들은 더욱 악(惡)하여져서 속이기도 하고 속기도 하나니, ^14그러나 너는 배우고 확신(確信)한 일에 거(居)하라.

네가 뉘게서 배운 것을 알며, ^15또 네가 어려서부터 성경(聖經)을 알았나니, 성경(聖經)은 능(能)히 너로 하여금 그리스도 예수 안에 있는 믿음으로 말미암아 구원(救援)에 이르는 지혜(智慧)가 있게 하느니라. ^16모든 성경(聖經)은 하나님의 감동(感動)으로 된 것으로, 교훈(敎訓)과 책망(責望)과 바르게 함과 의(義)로 교육(敎育)하기에 유익(有益)하니, ^17이는 하나님의 사람으로 온전(穩全)케 하며 모든 선(善)한 일을 행(行)하기에 온전(穩全)케 하려 함이니라.

04

^01하나님 앞과 산 자(者)와 죽은 자(者)를 심판(審判)하실 그리스도 예수 앞에서 그의 나타나실 것과 그의 나라를 두고 엄(嚴)히 명(命)하노니, ^02너는 말씀을 전파(傳播)하라. 때를 얻든지, 못 얻든지 항상(恒常) 힘쓰라. 범사(凡事)에 오래 참음과 가르침으로 경책(警責)하며, 경계(警戒)하며, 권(勸)하라. ^03때가 이르리니, 사람이 바른 교훈(敎訓)을 받지 아니하며, 귀가 가려워서 자기(自己)의 사욕(私慾)을 좇을 스승을 많이 두고, ^04또 그 귀를 진리(眞理)에서 돌이켜 허탄(虛誕)한 이야기를 좇으리라. ^05그러나 너는 모든 일에 근신(謹愼)하여 고난(苦難)을 받으며, 전도인(傳道人)의 일을 하며, 네 직무(職務)를 다하라.

^06관제(灌祭)와 같이 벌써 내가 부음(訃音)이 되고 나의 떠날 기약(期約)이 가까왔도다. ^07내가 선(善)한 싸움을 싸우고 나의 달려갈 길을 마치고 믿음을 지켰으니, ^08이제 후(後)로는 나를 위(爲)하여 의(義)의 면류관(冕旒冠)이 예비되었으므로 주(主), 곧 의(義)로우신 재판장(裁判長)이 그 날에 내게 주실 것이니, 내게만 아니라. 주(主)의 나타나심을 사모(思慕)하는 모든 자(者)에게니라.

^09너는 어서 속(速)히 내게로 오라. ^10데마는 이 세상(世上)을 사랑하여 나를 버리고 데살로니가로 갔고, 그레스게는 갈라디아로, 디도는 달마디아로 갔고, ^11누가만 나와 함께 있느니라. 네가 올 때에 마가를 데리고 오라. 저가 나의 일에 유익(有益)하니라. ^12두기고는 에베소로 보내었노라.

^13네가 올 때에 내가 드로아 가보의 집에 둔 겉옷을 가지고 오고, 또 책(冊)은 특별(特別)히 가죽 종이에 쓴 것을 가져오라. ^14구리 장색(匠色) 알렉산더가 내게 해(害)를 많이 보였으매, 주(主)께서 그 행(行)한 대로 저에게 갚으시리니, ^15너도 저를 주의(注意)하라. 저가 우리 말을 심(甚)히 대적(對敵)하였느니라.

^16내가 처음 변명(辨明)할 때에 나와 함께 한 자(者)가 하나도 없고 다 나를 버렸으나, 저희에게 허물을 돌리지 않기를 원(願)하노라. ^17주(主)께서 내 곁에 서서 나를 강건(康健)케 하심은 나로 말미암아 전도(傳道)의 말씀이 온전(穩全)히 전파(傳播)되어 이방인(異邦人)으로 듣게 하려 하심이니, 내가 사자(獅子)의 입에서 건지웠느니라.

^18주(主)께서 나를 모든 악(惡)한 일에서 건져내시고, 또 그의 천국(天國)에 들어 가도록 구원(救援)하시리니, 그에게 영광(榮光)이 세세(世世) 무궁(無窮)토록 있을찌어다. 아멘.

^19브리스가와 아굴라와 및 오네시보로의 집에 문안(問安)하라. ^20에라스도는 고린도에 머물렀고 드로비모는 병(病)듦으로 밀레도에 두었노니, ^21겨울 전(前)에 너는 어서 오라. 으불로와 부데와 리노와 글라우디아와 모든 형제(兄弟)가 다 네게 문안(問安)하느니라.

^22나는 주(主)께서 네 심령(心靈)에 함께 계시기를 바라노니, 은혜(恩惠)가 너희와 함께 있을찌어다.

신약. 디도서(딛). 01-03.

01

^01하나님의 종이요, 예수 그리스도의 사도(使徒)인 바울, 곧 나의 사도(使徒) 된 것은 하나님의 택(擇)하신 자(者)들의 믿음과 경건(敬虔)함에 속(屬)한 진리(眞理)의 지식(知識)과 ^02영생(永生)의 소망(所望)을 인(因)함이라. 이 영생(永生)은 거짓이 없으신 하나님이 영원(永遠)한 때 전(前)부터 약속(約束)하신 것인데, ^03자기(自己) 때에 자기(自己)의 말씀을 전도(傳道)로 나타나셨으니 이 전도(傳道)는 우리 구주(救主) 하나님의 명(命)대로 내게 맡기신 것이라.

^04같은 믿음을 따라 된 나의 참 아들 디도에게 편지(便紙)하노니, 하나님 아버지와 그리스도 예수 우리 구주(救主)로 좇아 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 네게 있을찌어다.

^05내가 너를 그레데에 떨어뜨려 둔 이유(理由)는 부족(不足)한 일을 바로잡고 나의 명(命)한 대로 각(各) 성(城)에 장로(長老)들을 세우게 하려 함이니, ^06책망(責望)할 것이 없고, 한 아내의 남편(男便)이며, 방탕(放蕩)하다 하는 비방(誹謗)이나, 불순종(不順從)하는 일이 없는 믿는 자녀(子女)를 둔 자(者)라야 할지라.

^07감독(監督)은 하나님의 청지기로서, 책망(責望)할 것이 없고, 제 고집(固執)대로 하지 아니하며, 급(急)히 분(憤)내지 아니하며, 술을 즐기지 아니하며, 구타(毆打)하지 아니하며, 더러운 이(利)를 탐(貪)하지 아니하며, ^08오직 나그네를 대접(待接)하며, 선(善)을 좋아하며, 근신(謹愼)하며, 의(義)로우며, 거룩하며, 절제(節制)하며, ^09미쁜 말씀의 가르침을 그대로 지켜야 하리니, 이는 능(能)히 바른 교훈(敎訓)으로 권면(勸勉)하고 거스려 말하는 자(者)들을 책망(責望)하게 하려 함이라.

^10복종(服從)치 아니하고 헛된 말을 하며, 속이는 자(者)가 많은 중(中) 특별(特別)히 할례당(割禮黨) 가운데 심(甚)하니, ^11저희의 입을 막을 것이라. 이런 자(者)들이 더러운 이(利)를 취(取)하려고 마땅치 아니한 것을 가르쳐 집들을 온통 엎드러치는도다.

^12그레데인(人) 중(中)에 어떤 선지자(先知者)가 말하되, “그레데인(人)들은 항상(恒常) 거짓말장이며, 악(惡)한 짐승이며, 배만 위(爲)하는 게으름장이라.” 하니, ^13이 증거(證據)가 참되도다. 그러므로 네가 저희를 엄(嚴)히 꾸짖으라. 이는 저희로 하여금 믿음을 온전(穩全)케 하고, ^14유대인(人)의 허탄(虛誕)한 이야기와 진리(眞理)를 배반(背叛)하는 사람들의 명령(命令)을 좇지 않게 하려 함이라. ^15깨끗한 자(者)들에게는 모든 것이 깨끗하나, 더럽고 믿지 아니하는 자(者)들에게는 아무 것도 깨끗한 것이 없고, 오직 저희 마음과 양심(良心)이 더러운지라.

^16저희가 하나님을 시인(是認)하나 행위(行爲)로는 부인(否認)하니, 가증(可憎)한 자(者)요, 복종(服從)치 아니하는 자(者)요, 모든 선(善)한 일을 버리는 자(者)니라.

02

^01오직 너는 바른 교훈(敎訓)에 합(合)한 것을 말하여, ^02늙은 남자(男子)로는 절제(節制)하며, 경건(敬虔)하며, 근신(謹愼)하며, 믿음과 사랑과 인내(忍耐)함에 온전(穩全)케 하고, ^03늙은 여자(女子)로는, 이와 같이 행실(行實)이 거룩하며, 참소(讒訴)치 말며, 많은 술의 종이 되지 말며, 선(善)한 것을 가르치는 자(者)들이 되고, ^04저들로 젊은 여자(女子)들을 교훈(敎訓)하되, 그 남편(男便)과 자녀(子女)를 사랑하며, ^05근신(謹愼)하며, 순전(純全)하며, 집안 일을 하며, 선(善)하며, 자기(自己) 남편(男便)에게 복종(服從)하게 하라. 이는 하나님의 말씀이 훼방(毁謗)을 받지 않게 하려 함이니라.

^06너는 이와 같이 젊은 남자(男子)들을 권면(勸勉)하여 근신(謹愼)하게 하되, ^07범사(凡事)에 네 자신(自身)으로 선(善)한 일의 본(本)을 보여 교훈(敎訓)의 부패(腐敗)치 아니함과 경건(敬虔)함과, ^08책망(責望)할 것이 없는 바른 말을 하게 하라. 이는 대적(對敵)하는 자(者)로 하여금 부끄러워 우리를 악(惡)하다 할 것이 없게 하려 함이라.

^09종들로는 자기(自己) 상전(上典)들에게 범사(凡事)에 순종(順從)하여 기쁘게 하고, 거스려 말하지 말며, ^10떼어 먹지 말고, 오직 선(善)한 충성(忠誠)을 다하게 하라. 이는 범사(凡事)에 우리 구주(救主) 하나님의 교훈(敎訓)을 빛나게 하려 함이라.

^11모든 사람에게 구원(救援)을 주시는 하나님의 은혜(恩惠)가 나타나, ^12우리를 양육(養育)하시되 경건(敬虔)치 않은 것과 이 세상(世上) 정욕(情欲)을 다 버리고 근신(謹愼)함과 의(義)로움과 경건(敬虔)함으로 이 세상(世上)에 살고, 13복(福)스러운 소망(所望)과 우리의 크신 하나님 구주(救主) 예수 그리스도의 영광(榮光)이 나타나심을 기다리게 하셨으니, ^14그가 우리를 대신(代身)하여 자신(自身)을 주심은 모든 불법(不法)에서 우리를 구속(救贖)하시고 우리를 깨끗하게 하사, 선(善)한 일에 열심(熱心)하는 친 백성(百姓)이 되게 하려 하심이니라. ^15너는 이것을 말하고 권면(勸勉)하며, 모든 권위(權威)로 책망(責望)하여 누구에게든지 업신여김을 받지 말라.

03

^01너는 저희로 하여금 정사(政事)와 권세(權勢)잡은 자(者)들에게 복종(服從)하며, 순종(順從)하며, 모든 선(善)한 일 행(行)하기를 예비(豫備)하게 하며, ^02아무도 훼방(毁謗)하지 말며, 다투지 말며, 관용(寬容)하며, 범사(凡事)에 온유(溫柔)함을 모든 사람에게 나타낼 것을 기억(記憶)하게 하라. ^03우리도 전(前)에는 어리석은 자(者)요, 순종(順從)치 아니한 자(者)요, 속은 자(者)요, 각색(各色) 정욕(情欲)과 행락(行樂)에 종노릇한 자(者)요, 악독(惡毒)과 투기(妬忌)로 지낸 자(者)요, 가증(可憎)스러운 자(者)요, 피차(彼此) 미워한 자(者)이었으나, ^04우리 구주(救主) 하나님의 자비(慈悲)와 사람 사랑하심을 나타내실 때에 ^05우리를 구원(救援)하시되, 우리의 행(行)한바 의(義)로운 행위(行爲)로 말미암지 아니하고, 오직 그의 긍휼(矜恤)하심을 좇아 중생(重生)의 씻음과 성령(聖靈)의 새롭게 하심으로 하셨나니, 06성령(聖靈)을 우리 구주(救主) 예수 그리스도로 말미암아 우리에게 풍성(豊盛)히 부어주사, ^07우리로 저의 은혜(恩惠)를 힘입어 의(義)롭다 하심을 얻어 영생(永生)의 소망(所望)을 따라 후사(後嗣)가 되게 하려 하심이라. ^08이 말이 미쁘도다.

원(願)컨대 네가 이 여러 것에 대(對)하여 굳세게 말하라. 이는 하나님을 믿는 자(者)들로 하여금 조심(操心)하여 선(善)한 일을 힘쓰게 하려 함이라. 이것은 아름다우며 사람들에게 유익(有益)하니라.

^09그러나 어리석은 변론(辯論)과 족보(族譜) 이야기와 분쟁(紛爭)과 율법(律法)에 대(對)한 다툼을 피(避)하라. 이것은 무익(無益)한 것이요, 헛된 것이니라. ^10이단(異端)에 속(屬)한 사람을 한 두번(番) 훈계(訓戒)한 후(後)에 멀리 하라. ^11이러한 사람은 네가 아는 바와 같이 부패(腐敗)하여서 스스로 정죄(定罪)한 자(者)로서 죄(罪)를 짓느니라.

^12내가 아데마나 두기고를 네게 보내리니, 그 때에 네가 급(急)히 니고볼리로 내게 오라. 내가 거기서 과동(過冬)하기로 작정(作定)하였노라. ^13교법사(敎法師) 세나와 및 아볼로를 급(急)히 먼저 보내어 저희로 궁핍(窮乏)함이 없게 하고, ^14또 우리 사람들도 열매 없는 자(者)가 되지 않게 하기 위(爲)하여 필요(必要)한 것을 예비(豫備)하는 좋은 일에 힘쓰기를 배우게 하라. ^15나와 함께 있는 자(者)가 다 네게 문안(問安)하니, 믿음 안에서 우리를 사랑하는 자(者)들에게 너도 문안(問安)하라. 은혜(恩惠)가 너희 무리에게 있을찌어다.

신약. 빌레몬서(몬). 01.

01

^01그리스도 예수를 위(爲)하여 갇힌 자(者) 된 바울과 및 형제(兄弟) 디모데는 우리의 사랑을 받는 자(者)요. 동역자(同役者)인 빌레몬과, ^02및 자매(姉妹) 압비아와, 및 우리와 함께 군사(軍士)된 아킵보와, 네 집에 있는 교회(敎會)에게 편지(便紙)하노니, ^03하나님 우리 아버지와 주(主) 예수 그리스도로 좇아 은혜(恩惠)와 평강(平康)이 너희에게 있을찌어다.

^04내가 항상(恒常) 내 하나님께 감사(感謝)하고 기도(祈禱)할 때에 너를 말함은, ^05주(主) 예수와 및 모든 성도(聖徒)에 대(對)한 네 사랑과 믿음이 있음을 들음이니, ^06이로써 네 믿음의 교제(交際)가 우리 가운데 있는 선(善)을 알게 하고 그리스도께 미치도록 역사(役事)하느니라.

^07형제(兄弟)여. 성도(聖徒)들의 마음이 너로 말미암아 평안(平安)함을 얻었으니, 내가 너의 사랑으로 많은 기쁨과 위로(慰勞)를 얻었노라. ^08이러므로 내가 그리스도 안에서 많은 담력(膽力)을 가지고 네게 마땅한 일로 명(命)할 수 있으나, ^09사랑을 인(因)하여 도리어 간구(懇求)하노니, 나이 많은 나 바울은 지금 또 예수 그리스도를 위(爲)하여 갇힌 자(者)되어, ^10갇힌 중(中)에서 낳은 아들 오네시모를 위(爲)하여 네게 간구(懇求)하노라.

^11저가 전(前)에는 네게 무익(無益)하였으나 이제는 나와 네게 유익(有益)하므로, ^12네게 저를 돌려보내노니, 저는 내 심복(心腹)이라. ^13저를 내게 머물러 두어 내 복음(福音)을 위(爲)하여 갇힌 중(中)에서 네 대신(代身) 나를 섬게게 하고자 하나, ^14다만 네 승낙(承諾)이 없이는 내가 아무 것도 하기를 원(願)치 아니하노니, 이는 너의 선(善)한 일이 억지(抑止)같이 되지 아니하고 자의(自意)로 되게 하려 함이로라.

^15저가 잠시(暫時) 떠나게 된 것은 이를 인(因)하여 저를 영원(永遠)히 두게 함이니, ^16이 후(後)로는 종과 같이 아니하고 종에서 뛰어나, 곧 사랑 받는 형제(兄弟)로 둘 자(者)라. 내게 특별(特別)히 그러하거든, 하물며 육신(肉身)과 주(主) 안에서 상관(相關)된 네게랴? ^17그러므로 네가 나를 동무로 알진대, 저를 영접(迎接)하기를 내게 하듯 하고, ^18저가 만일(萬一) 네게 불의(不義)를 하였거나 네게 진 것이 있거든 이것을 내게로 회계(會計)하라.

^19나 바울이 친필(親筆)로 쓰노니, 내가 갚으려니와, 너는 이 외(外)에 네 자신(自身)으로 내게 빚진 것을 내가 말하지 아니하노라.

^20오, 형제(兄弟)여. 나로 주(主) 안에서 너를 인(因)하여 기쁨을 얻게 하고 내 마음이 그리스도 안에서 평안(平安)하게 하라.

^21나는 네가 순종(順從)함을 확신(確信)하므로 네게 썼노니, 네가 나의 말보다 더 행(行)할 줄을 아노라.

^22오직 너는 나를 위(爲)하여 처소(處所)를 예비(豫備)하라. 너희 기도(祈禱)로 내가 너희에게 나아가게 하여 주시기를 바라노라.

^23그리스도 예수 안에서 나와 함께 갇힌 자(者) 에바브라와, ^24또한 나의 동역자(同役者) 마가, 아리스다고, 데마, 누가가 문안(問安)하느니라.

^25우리 주(主) 예수 그리스도의 은혜(恩惠)가 너희 심령(心靈)과 함께 할지어다.

신약. 히브리서(히). 01-13.

01

^01옛적에 선지자(先知者)들로 여러 부분(部分)과 여러 모양(模樣)으로 우리 조상(祖上)들에게 말씀하신 하나님이 ^02이 모든 날 마지막에 아들로 우리에게 말씀하셨으니, 이 아들을 만유(萬有)의 후사(後嗣)로 세우시고, 또 저로 말미암아 모든 세계(世界)를 지으셨느니라.

^03이는 하나님의 영광(榮光)의 광채(光彩)시요, 그 본체(本體)의 형상(形像)이시라. 그의 능력(能力)의 말씀으로 만물(萬物)을 붙드시며, 죄(罪)를 정결(淨潔)케 하는 일을 하시고, 높은 곳에 계신 위엄(威嚴)의 우편(右便)에 앉으셨느니라. ^04저가 천사(天使)보다 얼마큼 뛰어남은 저희보다 더욱 아름다운 이름을 기업(基業)으로 얻으심이니, ^05하나님께서 어느 때에 천사(天使) 중(中) 누구에게 <네가 내 아들이라. 오늘날 내가 너를 낳았다. (시02:07, 행13:33)> 하셨으며, 또 다시 <나는 그에게 아버지가 되고, 그는 내게 아들이 되리라. (삼하7:14, 시89:26)> 하셨느뇨?

^06또 맏아들을 이끌어 세상(世上)에 다시 들어오게 하실 때에 “하나님의 모든 천사(天使)가 저에게 경배(敬拜)할지어다.” 말씀하시며, ^07또 천사(天使)들에 관(關)하여는 <그는 그의 천사(天使)들을 바람으로, 그의 사역자(使役者)들을 불꽃으로 삼으시느니라. (시104:04)> 하셨으되, ^08아들에 관(關)하여는 <하나님이여. 주(主)의 보좌(寶座)가 영영(永永)하며 주(主)의 나라의 홀(笏)은 공평(公平)한 홀(笏)이니이다. (시45:06)>, ^09<네가 의(義)를 사랑하고 불법(不法)을 미워하였으니, 그러므로 하나님, 곧 너의 하나님이 즐거움의 기름을 네게 부어 네 동류(同類)들보다 승(勝)하게 하셨도다. (사61:01)> 하였고, ^10또 <주(主)여. 태초(太初)에 주(主)께서 땅의 기초(基礎)를 두셨으며, 하늘도 주(主)의 손으로 지으신바라. ^11그것들은 멸망(滅亡)할 것이나, 오직 주(主)는 영존(永存)할 것이요. 그것들은 다 옷과 같이 낡아지리니, ^12의복(衣服)처럼 갈아 입을 것이요. 그것들이 옷과 같이 변(變)할 것이나, 주(主)는 여전(如前)하여 연대(年代)가 다함이 없으리라. (시102:25~27)> 하였으나, ^13어느 때에 천사(天使) 중(中) 누구에게 <내가 네 원수(怨讐)로 네 발등상 되게 하기까지 너는 내 우편(右便)에 앉았으라. (시110:01)> 하셨느뇨?

^14모든 천사(天使)들은 부리는 영(靈)으로서 구원(救援) 얻을 후사(後嗣)들을 위(爲)하여 섬기라고 보내심이 아니뇨?

02

^01그러므로 모든 들은 것을 우리가 더욱 간절(懇切)히 삼갈찌니, 혹(或) 흘러 떠내려 갈까 염려(念慮)하노라. ^02천사(天使)들로 하신 말씀이 견고(堅固)하게 되어 모든 범죄(犯罪)함과 순종(順從)치 아니함이 공변된 보응(報應)을 받았거든, ^03우리가 이같이 큰 구원(救援)을 등한(等閑)히 여기면 어찌 피(避)하리요? 이 구원(救援)은 처음에 주(主)로 말씀하신 바요, 들은 자(者)들이 우리에게 확증(確證)한바니, ^04하나님도 표적(標蹟)들과 기사(奇事)들과 여러가지 능력(能力)과 및 자기(自己) 뜻을 따라 성령(聖靈)의 나눠 주신 것으로써 저희와 함께 증거(證據)하셨느니라.

^05하나님이 우리의 말한바, 장차(將次) 오는 세상(世上)을 천사(天使)들에게는 복종(服從)케 하심이 아니라. ^06오직 누가 어디 증거(證據)하여 가로되, <사람이 무엇이관대 주(主)께서 저를 생각하시며, 인자(人子)가 무엇이관대 주(主)께서 저를 권고(眷顧)하시나이까? ^07저를 잠간(暫間) 동안 천사(天使)보다 못하게 하시며 영광(榮光)과 존귀(尊貴)로 관(冠) 씌우시며, ^08만물(萬物)을 그 발 아래 복종(服從)케 하셨느니라. (시08:04~06)> 하였으니, 만물(萬物)로 저에게 복종(服從)케 하셨은즉, 복종(服從)치 않은 것이 하나도 없으나, 지금 우리가 만물(萬物)이 아직 저에게 복종(服從)한 것을 보지 못하고, ^09오직 우리가 천사(天使)들보다 잠간(暫間) 동안 못하게 하심을 입은 자(者), 곧 죽음의 고난(苦難) 받으심을 인(因)하여 영광(榮光)과 존귀(尊貴)로 관(冠) 쓰신 예수를 보니, 이를 행(行)하심은 하나님의 은혜(恩惠)로 말미암아 모든 사람을 위(爲)하여 죽음을 맛보려 하심이라. ^10만물(萬物)이 인(因)하고 만물(萬物)이 말미암은 자(者)에게는 많은 아들을 이끌어 영광(榮光)에 들어가게 하시는 일에 저희 구원(救援)의 주(主)를 고난(苦難)으로 말미암아 온전(穩全)케 하심이 합당(合當)하도다.

^11거룩하게 하시는 자(者)와 거룩하게 함을 입은 자(者)들이 다 하나에서 난지라. 그러므로 형제(兄弟)라 부르시기를 부끄러워 아니하시고, ^12이르시되, <내가 주(主)의 이름을 내 형제(兄弟)들에게 선포(宣布)하고 내가 주(主)를 교회(敎會) 중(中)에서 찬송(讚頌)하리라. (시22:22, 행07:38)> 하셨으며, ^13또 다시 <내가 그를 의지(依支)하리라. (시18:02, 사08:17, 사12:02)> 하시고, 또 다시 <볼지어다. 나와 및 하나님께서 내게 주신 자녀(子女)라. (사08:18)> 하셨으니, ^14자녀(子女)들은 혈육(血肉)에 함께 속(屬)하였으매, 그도 또한 한 모양(模樣)으로 혈육(血肉)에 함께 속(屬)하심은 사망(死亡)으로 말미암아 사망(死亡)의 세력(勢力)을 잡은 자(者), 곧 마귀(魔鬼)를 없이 하시며, ^15또 죽기를 무서워하므로 일생(一生)에 매여 종노릇 하는 모든 자(者)들을 놓아주려 하심이니, ^16이는 실(實)로 천사(天使)들을 붙들어 주려 하심이 아니요, 오직 아브라함의 자손(子孫)을 붙들어 주려 하심이라. ^17그러므로 저가 범사(凡事)에 형제(兄弟)들과 같이 되심이 마땅하도다. 이는 하나님의 일에 자비(慈悲)하고 충성(忠誠)된 대제사장(大祭司長)이 되어 백성(百姓)의 죄(罪)를 구속(救贖)하려 하심이라. ^18자기(自己)가 시험(試驗)을 받아 고난(苦難)을 당(當)하셨은즉, 시험(試驗) 받는 자(者)들을 능(能)히 도우시느니라.

03

^01그러므로 함께 하늘의 부르심을 입은 거룩한 형제(兄弟)들아. 우리의 믿는 도리(道理)의 사도(使徒)시며, 대제사장(大祭司長)이신 예수를 깊이 생각하라.

^02저가 자기(自己)를 세우신 이에게 충성(忠誠)하시기를 모세가 하나님의 온 집에서 한 것과 같으니, ^03저는 모세보다 더욱 영광(榮光)을 받을 만한 것이 마치 집 지은 자(者)가 그 집보다 더욱 존귀(尊貴)함 같으니라. ^04집마다 지은 이가 있으니 만물(萬物)을 지으신 이는 하나님이시라. ^05또한 모세는 장래(將來)의 말할 것을 증거(證據)하기 위(爲)하여 하나님의 온 집에서 사환(使喚)으로 충성(忠誠)하였고, ^06그리스도는 그의 집 맡은 아들로 충성(忠誠)하였으니, 우리가 소망(所望)의 담대(膽大)함과 자랑을 끝까지 견고(堅固)히 잡으면 그의 집이라.

[07]그러므로 성령(聖靈)이 이르신 바와 같이 오늘날 너희가 그의 음성(音聲)을 듣거든, ^08노(怒)하심을 격동(激動)하여 광야(曠野)에서 시험(試驗)하던 때와 같이 너희 마음을 강퍅(剛愎)케 하지 말라. ^09<거기서 너희 열조(列祖)가 나를 시험(試驗)하여 증험(證驗)하고 40년(四十年) 동안에 나의 행사(行事)를 보았느니라. ^10그러므로 내가 이 세대(世代)를 노(怒)하여 가로되, “저희가 항상(恒常) 마음이 미혹(迷惑)되어 내 길을 알지 못하는도다.” 하였고, ^11내가 노(怒)하여 맹세(盟誓)한바와 같이 “저희는 내 안식(安息)에 들어오지 못하리라.” 하셨다. (출16:35, 민14:33, 시95:10)> 하였으니, ^12형제(兄弟)들아. 너희가 삼가 혹(或) 너희 중(中)에 누가 믿지 아니하는 악심(惡心)을 품고 살아 계신 하나님에게서 떨어질까 염려(念慮)할 것이요, ^13오직 오늘이라 일컫는 동안에 매일(每日) 피차(彼此) 권면(勸勉)하여 너희 중(中)에 누구든지 죄(罪)의 유혹(誘惑)으로 강퍅(剛愎)케 됨을 면(免)하라. ^14우리가 시작(始作)할 때에 확실(確實)한 것을 끝까지 견고(堅固)히 잡으면 그리스도와 함께 참여(參與)한 자(者)가 되리라.인용위치 돌아가기(히04:07)

^15성경(聖經)에 일렀으되, <오늘날 너희가 그의 음성(音聲)을 듣거든 노(怒)하심을 격동(激動)할 때와 같이 너희 마음을 강퍅(剛愎)케 하지 말라. (시95:07)> 하였으니, ^16듣고 격노(激怒)케 하던 자(者)가 누구뇨? 모세를 좇아 애굽에서 나온 모든 이가 아니냐? ^17또 하나님이 40년(四十年) 동안에 누구에게 노(怒)하셨느뇨? 범죄(犯罪)하여 그 시체(屍體)가 광야(曠野)에 엎드러진 자(者)에게가 아니냐? ^18또 하나님이 누구에게 맹세(盟誓)하사 “그의 안식(安息)에 들어오지 못하리라.” 하셨느뇨? 곧 순종(順從)치 아니하던 자(者)에게가 아니냐? ^19이로 보건대 저희가 믿지 아니하므로 능(能)히 들어가지 못한 것이라.

04

^01그러므로 우리는 두려워할찌니, 그의 안식(安息)에 들어갈 약속(約束)이 남아 있을지라도 너희 중(中)에 혹(或) 미치지 못할 자(者)가 있을까 함이라. ^02저희와 같이 우리도 복음(福音) 전(傳)함을 받은 자(者)이나, 그러나 그 들은바 말씀이 저희에게 유익(有益)되지 못한 것은 듣는 자(者)가 믿음을 화합(和合)지 아니함이라. ^03이미 믿는 우리들은 저 안식(安息)에 들어가는도다. 그 말씀하신 바와 같으니, <“내가 노(怒)하여 맹세(盟誓)한바와 같이 저희가 내 안식(安息)에 들어오지 못하리라.” 하셨다. (시95:11)> 하였으나, 세상(世上)을 창조(創造)할 때부터 그 일이 이루었느니라.

^04제 7일(第七日)에 관(關)하여는 어디 이렇게 일렀으되, <하나님은 제 7일(第七日)에 그의 모든 일을 쉬셨다. (창02:02, 출20:11, 출31:17)> 하였으며, ^05또 다시 거기 <저희가 내 안식(安息)에 들어오지 못하리라. (시95:11)> 하였으니, ^06그러면 거기 들어갈 자(者)들이 남아 있거니와, 복음(福音) 전(傳)함을 먼저 받은 자(者)들은 순종(順從)치 아니함을 인(因)하여 들어가지 못하였으므로, ^07오랜 후(後)에 다윗의 글에 다시 어느 날을 정(定)하여 오늘날이라고 미리 이같이 일렀으되, <오늘날 너희가 그의 음성(音聲)을 듣거든 너희 마음을 강퍅(剛愎)케 말라. (시95:07, 히03:07)> 하였나니, ^08만일(萬一) 여호수아가 저희에게 안식(安息)을 주었더면 그 후(後)에 다른 날을 말씀하지 아니하셨으리라.

^09그런즉 안식(安息)할 때가 하나님의 백성(百姓)에게 남아 있도다. ^10이미 그의 안식(安息)에 들어간 자(者)는 하나님이 자기(自己) 일을 쉬심과 같이 자기(自己) 일을 쉬느니라. ^11그러므로 우리가 저 안식(安息)에 들어가기를 힘쓸찌니, 이는 누구든지 저 순종(順從)치 아니하는 본(本)에 빠지지 않게 하려 함이라.

^12하나님의 말씀은 살았고 운동력이 있어, 좌우(左右)에 날선 어떤 검(劍)보다도 예리(銳利)하여 혼(魂)과 영(靈)과 및 관절(關節)과 골수(骨髓)를 찔러 쪼개기까지 하며, 또 마음의 생각과 뜻을 감찰(監察)하나니, ^13지으신 것이 하나라도 그 앞에 나타나지 않음이 없고, 오직 만물(萬物)이 우리를 상관(相關)하시는 자(者)의 눈 앞에 벌거벗은 것 같이 드러나느니라.

^14그러므로 우리에게 큰 대제사장(大祭司長)이 있으니 승천(昇天)하신 자(者), 곧 하나님 아들 예수시라. 우리가 믿는 도리(道理)를 굳게 잡을지어다. ^15우리에게 있는 대제사장(大祭司長)은 우리 연약(軟弱)함을 체휼(體恤)하지 아니하는 자(者)가 아니요, 모든 일에 우리와 한결같이 시험(試驗)을 받은 자(者)로되, 죄(罪)는 없으시니라. ^16그러므로 우리가 긍휼(矜恤)하심을 받고 때를 따라 돕는 은혜(恩惠)를 얻기 위(爲)하여 은혜(恩惠)의 보좌(寶座) 앞에 담대(膽大)히 나아갈 것이니라.

05

^01대제사장(大祭司長)마다 사람 가운데서 취(取)한 자(者)이므로 하나님께 속(屬)한 일에 사람을 위(爲)하여 예물(禮物)과 속죄(贖罪)하는 제사(祭祀)를 드리게 하나니, ^02저가 무식(無識)하고 미혹(迷惑)한 자(者)를 능(能)히 용납(容納)할 수 있는 것은 자기(自己)도 연약(軟弱)에 싸여 있음이니라. ^03이러므로 백성(百姓)을 위(爲)하여 속죄제(贖罪祭)를 드림과 같이 또한 자기(自己)를 위(爲)하여 드리는 것이 마땅하니라. ^04이 존귀(尊貴)는 아무나 스스로 취(取)하지 못하고, 오직 아론과 같이 하나님의 부르심을 입은 자(者)라야 할 것이니라.

^05또한 이와 같이 그리스도께서 대제사장(大祭司長) 되심도 스스로 영광(榮光)을 취(取)하심이 아니요, 오직 말씀하신 이가 저더러 이르시되, “너는 내 아들이니, 오늘날 내가 너를 낳았다.” 하셨고, ^06또한 이와 같이 다른 데 말씀하시되, “네가 영원(永遠)히 멜기세덱의 반차(班次)를 좇는 제사장(祭司長)이라.” 하셨으니, ^07그는 육체(肉體)에 계실 때에 자기(自己)를 죽음에서 능(能)히 구원(救援)하실 이에게 심(甚)한 통곡(痛哭)과 눈물로 간구(懇求)와 소원(所願)을 올렸고, 그의 경외(敬畏)하심을 인(因)하여 들으심을 얻었느니라.

^08그가 아들이시라도, 받으신 고난(苦難)으로 순종(順從)함을 배워서 ^09온전(穩全)하게 되었은즉, 자기(自己)를 순종(順從)하는 모든 자(者)에게 영원(永遠)한 구원(救援)의 근원(根源)이 되시고, ^10하나님께 멜기세덱의 반차(班次)를 좇은 대제사장(大祭司長)이라 칭(稱)하심을 받았느니라. ^11멜기세덱에 관(關)하여는 우리가 할 말이 많으나, 너희의 듣는 것이 둔(鈍)하므로 해석(解釋)하기 어려우니라.

^12때가 오래므로 너희가 마땅히 선생(先生)이 될 터인데, 너희가 다시 하나님의 말씀의 초보(初步)가 무엇인지, 누구에게 가르침을 받아야 할 것이니, 젖이나 먹고 단단한 식물(食物)을 못 먹을 자(者)가 되었도다. ^13대저(大抵) 젖을 먹는 자(者)마다 어린 아이니 의(義)의 말씀을 경험(經驗)하지 못한 자(者)요, ^14단단한 식물(食物)은 장성(長成)한 자(者)의 것이니 저희는 지각(知覺)을 사용(使用)하므로 연단(鍊鍛)을 받아 선악(善惡)을 분변(分辨)하는 자(者)들이니라.

06

^01그러므로 우리가 그리스도 도(道)의 초보(初步)를 버리고, 죽은 행실(行實)을 회개(悔改)함과, 하나님께 대한 신앙(信仰)과, ^02침례(浸禮)들과, 안수(按手)와, 죽은 자(者)의 부활(復活)과, 영원(永遠)한 심판(審判)에 관(關)한 교훈(敎訓)의 터를 다시 닦지 말고, 완전(完全)한 데 나아갈찌니라. ^03하나님께서 허락(許諾)하시면 우리가 이것을 하리라.

^04한번(番) 비췸을 얻고, 하늘의 은사(恩賜)를 맛보고, 성령(聖靈)에 참여(參與)한바 되고, ^05하나님의 선(善)한 말씀과 내세(來世)의 능력(能力)을 맛보고 ^06타락(墮落)한 자(者)들은 다시 새롭게 하여 회개(悔改)케 할 수 없나니, 이는 자기(自己)가 하나님의 아들을 다시 십자가(十字架)에 못박아 현저(顯著)히 욕(辱)을 보임이라.

^07땅이 그 위에 자주 내리는 비를 흡수(吸收)하여 밭 가는 자(者)들의 쓰기에 합당(合當)한 채소(菜蔬)를 내면 하나님께 복(福)을 받고, ^08만일(萬一) 가시와 엉겅퀴를 내면 버림을 당(當)하고 저주(詛呪)함에 가까와 그 마지막은 불사름이 되리라.

^09사랑하는 자(者)들아. 우리가 이같이 말하나 너희에게는 이보다 나은 것과 구원(救援)에 가까운 것을 확신(確信)하노라. ^10하나님이 불의(不義)치 아니하사, 너희 행위(行爲)와 그의 이름을 위(爲)하여 나타낸 사랑으로 이미 성도(聖徒)를 섬긴 것과, 이제도 섬기는 것을 잊어버리지 아니하시느니라. ^11우리가 간절(懇切)히 원(願)하는 것은 너희 각(各) 사람이 동일(同一)한 부지런을 나타내어 끝까지 소망(所望)의 풍성(豊盛)함에 이르러, ^12게으르지 아니하고, 믿음과 오래 참음으로 말미암아 약속(約束)들을 기업(基業)으로 받는 자(者)들을 본(本)받는 자(者) 되게 하려는 것이니라.

^13하나님이 아브라함에게 약속(約束) 하실 때에 가리켜 맹세(盟誓)할 자(者)가 자기(自己) 보다 더 큰 이가 없으므로 자기(自己)를 가리켜 맹세(盟誓)하여 ^14가라사대, “내가 반드시 너를 복(福)주고 복(福)주며, 너를 번성(蕃盛)케 하고 번성(蕃盛)케 하리라.” 하셨더니, ^15저가 이같이 오래 참아 약속(約束)을 받았느니라. ^16사람들은 자기(自己)보다 더 큰 자(者)를 가리켜 맹세(盟誓)하나니, 맹세(盟誓)는 저희 모든 다투는 일에 최후(最後) 확정(確定)이니라.

^17하나님은 약속(約束)을 기업(基業)으로 받는 자(者)들에게 그 뜻이 변(變)치 아니함을 충분(充分)히 나타내시려고 그 일에 맹세(盟誓)로 보증(保證)하셨나니, ^18이는 하나님이 거짓말을 하실 수 없는 이 두 가지 변(變)치 못할 사실(事實)을 인(因)하여 앞에 있는 소망(所望)을 얻으려고, 피(避)하여 가는 우리로 큰 안위(安慰)를 받게 하려 하심이라. ^19우리가 이 소망(所望)이 있는 것은 영혼(靈魂)의 닻 같아서 튼튼하고 견고(堅固)하여 휘장(揮帳) 안에 들어가나니, ^20그리로 앞서 가신 예수께서 멜기세덱의 반차(班次)를 좇아 영원(永遠)히 대제사장(大祭司長)이 되어 우리를 위(爲)하여 들어 가셨느니라.

07

^01이 멜기세덱은 살렘 왕(王)이요, 지극(至極)히 높으신 하나님의 제사장(祭司長)이라. 여러 임금을 쳐서 죽이고 돌아오는 아브라함을 만나 복(福)을 빈 자(者)라. ^02아브라함이 일체(一體) 십분의 일(十分之一)을 그에게 나눠 주니라. 그 이름을 번역(飜譯)한즉 첫째, 의(義)의 왕(王)이요, 또 살렘 왕(王)이니, 곧 평강(平康)의 왕(王)이요, ^03아비도 없고, 어미도 없고, 족보(族譜)도 없고, 시작(始作)한 날도 없고, 생명(生命)의 끝도 없어, 하나님 아들과 방불(彷佛)하여 항상(恒常) 제사장(祭司長)으로 있느니라. ^04이 사람의 어떻게 높은 것을 생각하라. 조상(祖上) 아브라함이 노략물(擄略物) 중(中) 좋은 것으로 십분의 일(十分之一)을 저에게 주었느니라.

^05레위의 아들들 가운데 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 받는 자(者)들이 율법(律法)을 좇아 아브라함의 허리에서 난 자(者)라도, 자기(自己) 형제(兄弟)인 백성(百姓)에게서 십분의 일(十分之一)을 취(取)하라는 명령(命令)을 가졌으나, ^06레위 족보(族譜)에 들지 아니한 멜기세덱은 아브라함에게서 십분의 일(十分之一)을 취(取)하고 그 약속(約束) 얻은 자(者)를 위(爲)하여 복(福)을 빌었나니, ^07폐일언(蔽一言)하고 낮은 자(者)가 높은 자(者)에게 복(福) 빎을 받느니라. ^08또 여기는 죽을 자(者)들이 십분의 일(十分之一)을 받으나 저기는 산다고 증거(證據)를 얻은 자(者)가 받았느니라. ^09또한 ‘십분의 일(十分之一)을 받는 레위도 아브라함으로 말미암아 십분의 일(十分之一)을 바쳤다’ 할 수 있나니, ^10이는 멜기세덱이 아브라함을 만날 때에 레위는 아직 자기(自己) 조상(祖上)의 허리에 있었음이니라.

^11레위 계통(系統)의 제사(祭祀) 직분(職分)으로 말미암아 온전(穩全)함을 얻을 수 있었으면 백성(百姓)이 그 아래서 율법(律法)을 받았으니, 어찌하여 아론의 반차(班次)를 좇지 않고 멜기세덱의 반차(班次)를 좇는 별다른 한 제사장(祭司長)을 세울 필요(必要)가 있느뇨? ^12제사(祭祀) 직분(職分)이 변역(變易)한즉, 율법(律法)도 반드시 변역(變易)하리니, ^13이것은 한 사람도 제단(祭壇) 일을 받들지 않는 지파(支派)에 속(屬)한 자(者)를 가리켜 말한 것이라.

^14우리 주(主)께서 유다로 좇아 나신 것이 분명(分明)하도다. 이 지파(支派)에는 모세가 제사장(祭司長)들에 관(關)하여 말한 것이 하나도 없고, ^15멜기세덱과 같은 별다른 한 제사장(祭司長)이 일어난 것을 보니 더욱 분명(分明)하도다. ^16그는 육체(肉體)에 상관(相關)된 계명(誡命)의 법(法)을 좇지 아니하고 오직 무궁(無窮)한 생명(生命)의 능력(能力)을 좇아 된 것이니, ^17증거(證據)하기를, <네가 영원(永遠)히 멜기세덱의 반차(班次)를 좇는 제사장(祭司長)이라. (시110:04)> 하였도다. ^18전(前)엣 계명(誡命)이 연약(軟弱)하며 무익(無益)하므로 폐(廢)하고, ^19(율법(律法)은 아무 것도 온전(穩全)케 못할찌라.) 이에 더 좋은 소망(所望)이 생기니, 이것으로 우리가 하나님께 가까이 가느니라.

^20또 예수께서 제사장(祭司長) 된 것은 맹세(盟誓) 없이 된 것이 아니니, ^21(저희는 맹세(盟誓) 없이 제사장(祭司長)이 되었으되, 오직 예수는 자기(自己)에게 말씀하신 자(者)로 말미암아 맹세(盟誓)로 되신 것이라. 주(主)께서 맹세(盟誓)하시고 뉘우치지 아니하시리니, “네가 영원(永遠)히 제사장(祭司長)이라.” 하셨도다.) ^22이와 같이 예수는 더 좋은 언약(言約)의 보증(保證)이 되셨느니라.

^23저희 제사장(祭司長) 된 자(者)의 수효(數爻)가 많은 것은 죽음을 인(因)하여 항상(恒常) 있지 못함이로되, ^24예수는 영원(永遠)히 계시므로 그 제사(祭祀) 직분(職分)도 갈리지 아니하나니, ^25그러므로 자기(自己)를 힘입어 하나님께 나아가는 자(者)들을 온전(穩全)히 구원(救援)하실 수 있으니, 이는 그가 항상(恒常) 살아서 저희를 위(爲)하여 간구(懇求)하심이니라.

^26이러한 대제사장(大祭司長)은 우리에게 합당(合當)하니, 거룩하고 악(惡)이 없고 더러움이 없고 죄인(罪人)에게서 떠나 계시고, 하늘보다 높이 되신 자(者)라. ^27저가 저 대제사장(大祭司長)들이 먼저 자기(自己) 죄(罪)를 위(爲)하고 다음에 백성(百姓)의 죄(罪)를 위(爲)하여 날마다 제사(祭祀) 드리는 것과 같이 할 필요(必要)가 없으니, 이는 저가 단번(單番)에 자기(自己)를 드려 이루셨음이니라. ^28율법(律法)은 약점(弱點)을 가진 사람들을 제사장(祭司長)으로 세웠거니와, 율법(律法) 후(後)에 하신 맹세(盟誓)의 말씀은 영원(永遠)히 온전(穩全)케 되신 아들을 세우셨느니라.

08

^01이제 하는 말의 중요(重要)한 것은 이러한 대제사장(大祭司長)이 우리에게 있는 것이라. 그가 하늘에서 위엄(威嚴)의 보좌(寶座) 우편(右便)에 앉으셨으니, ^02성소(聖所)와 참 장막(帳幕)에 부리는 자(者)라. 이 장막(帳幕)은 주(主)께서 베푸신 것이요, 사람이 한 것이 아니니라. ^03대제사장(大祭司長)마다 예물(禮物)과 제사(祭祀) 드림을 위(爲)하여 세운 자(者)니, 이러므로 저도 무슨 드릴 것이 있어야 할찌니라.

^04예수께서 만일(萬一) 땅에 계셨더면 제사장(祭司長)이 되지 아니하셨을 것이니, 이는 율법(律法)을 좇아 예물(禮物)을 드리는 제사장(祭司長)이 있음이라. ^05저희가 섬기는 것은 하늘에 있는 것의 모형(模型)과 그림자라. 모세가 장막(帳幕)을 지으려 할 때에 지시(指示)하심을 얻음과 같으니 가라사대, <삼가 모든 것을 산(山)에서 네게 보이던 본(本)을 좇아 지으라. (출25:40)> 하셨느니라. ^06그러나 이제 그가 더 아름다운 직분(職分)을 얻으셨으니, 이는 더 좋은 약속(約束)으로 세우신 더 좋은 언약(言約)의 중보(中保)시라. ^07저 첫 언약(言約)이 무흠(無欠)하였더면 둘째 것을 요구(要求)할 일이 없었으려니와, ^08저희를 허물하여 일렀으되, 주(主)께서 가라사대, “볼지어다. 날이 이르리니 내가 이스라엘 집과 유다 집으로 새 언약(言約)을 세우리라.”. ^09또 주(主)께서 가라사대, “내가 저희 열조(列祖)들의 손을 잡고 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내던 날에 저희와 세운 언약(言約)과 같지 아니하도다. 저희는 내 언약(言約) 안에 머물러 있지 아니하므로 내가 저희를 돌아보지 아니하였노라.”. ^10또 주(主)께서 가라사대, “그 날 후(後)에 내가 이스라엘 집으로 세울 언약(言約)이 이것이니, 내 법(法)을 저희 생각에 두고 저희 마음에 이것을 기록(記錄)하리라. 나는 저희에게 하나님이 되고 저희는 내게 백성(百姓)이 되리라. ^11또 각각(各各) 자기(自己) 나라 사람과 각각(各各) 자기(自己) 형제(兄弟)를 가르쳐 이르기를, ‘주(主)를 알라’ 하지 아니할 것은 저희가 작은 자(者)로부터 큰 자(者)까지 다 나를 앎이니라. ^12내가 저희 불의(不義)를 긍휼(矜恤)히 여기고 저희 죄(罪)를 다시 기억(記憶)하지 아니하리라.” 하셨느니라. ^13새 언약(言約)이라 말씀하셨으매, 첫 것은 낡아지게 하신 것이니, 낡아지고 쇠(衰)하는 것은 없어져가는 것이니라.

09

^01첫 언약(言約)에도 섬기는 예법(禮法)과 세상(世上)에 속(屬)한 성소(聖所)가 있더라. ^02예비(豫備)한 첫 장막(帳幕)이 있고 그 안에 등대(燈臺)와 상(床)과 진설병(陳設餠)이 있으니, 이는 성소(聖所)라 일컫고, ^03또 둘째 휘장(揮帳) 뒤에 있는 장막(帳幕)을 지성소(至聖所)라 일컫나니, ^04금향로(金香爐)와 사면(四面)을 금(金)으로 싼 언약궤(言約櫃)가 있고, 그 안에 만나를 담은 금(金)항아리와 아론의 싹 난 지팡이와 언약(言約)의 비석(碑石)들이 있고, ^05그 위에 속죄소(贖罪所)를 덮는 영광(榮光)의 그룹들이 있으니, 이것들에 관(關)하여는 이제 낱낱이 말할 수 없노라. ^06이 모든 것을 이같이 예비(豫備)하였으니 제사장(祭司長)들이 항상(恒常) 첫 장막(帳幕)에 들어가 섬기는 예(禮)를 행(行)하고, ^07오직 둘째 장막(帳幕)은 대제사장(大祭司長)이 홀로 1년(一年) 1차(一次)씩 들어가되, 피 없이는 아니하나니, 이 피는 자기(自己)와 백성(百姓)의 허물을 위(爲)하여 드리는 것이라.

^08성령(聖靈)이 이로써 보이신 것은 첫 장막(帳幕)이 서 있을 동안에 성소(聖所)에 들어가는 길이 아직 나타나지 아니한 것이라. ^09이 장막(帳幕)은 현재(現在)까지의 비유(譬喩)니, 이에 의지(依支)하여 드리는 예물(禮物)과 제사(祭祀)가 섬기는 자(者)로 그 양심상(良心上)으로 온전(穩全)케 할 수 없나니, ^10이런 것은 먹고 마시는 것과 여러가지 씻는 것과 함께 육체(肉體)의 예법(禮法)만 되어 개혁(改革)할 때까지 맡겨 둔 것이니라.

^11그리스도께서 장래(將來) 좋은 일의 대제사장(大祭司長)으로 오사, 손으로 짓지 아니한, 곧 이 창조(創造)에 속(屬)하지 아니한 더 크고 온전(穩全)한 장막(帳幕)으로 말미암아, ^12염소와 송아지의 피로 아니하고, 오직 자기(自己) 피로 영원(永遠)한 속죄(贖罪)를 이루사 단번(單番)에 성소(聖所)에 들어가셨느니라.

^13염소와 황소의 피와 및 암송아지의 재로 부정(不淨)한 자(者)에게 뿌려 그 육체(肉體)를 정결(淨潔)케 하여 거룩케 하거든, ^14하물며 영원(永遠)하신 성령(聖靈)으로 말미암아 흠(欠) 없는 자기(自己)를 하나님께 드린 그리스도의 피가, 어찌 너희 양심(良心)으로 죽은 행실(行實)에서 깨끗하게 하고 살아계신 하나님을 섬기게 못하겠느뇨? ^15이를 인(因)하여 그는 새 언약(言約)의 중보(中保)니, 이는 첫 언약(言約) 때에 범(犯)한 죄(罪)를 속(屬)하려고 죽으사, 부르심을 입은 자(者)로 하여금 영원(永遠)한 기업(基業)의 약속(約束)을 얻게 하려 하심이니라.

^16유언(遺言)은 유언(遺言)한 자(者)가 죽어야 되나니, ^17유언(遺言)은 그 사람이 죽은 후(後)에야 견고(堅固)한즉 유언(遺言)한 자(者)가 살았을 때에는 언제든지 효력(效力)이 없느니라. ^18이러므로 첫 언약(言約)도 피 없이 세운 것이 아니니, ^19모세가 율법(律法)대로 모든 계명(誡命)을 온 백성(百姓)에게 말한 후(後)에 송아지와 염소의 피와 및 물과 붉은 양(羊)털과 우슬초(牛膝草)를 취(取)하여 그 책(冊)과 온 백성(百姓)에게 뿌려 ^20이르되, <이는 하나님이 너희에게 명(命)하신 언약(言約)의 피라. (출24:08)> 하고, ^21또한 이와 같이 피로써 장막(帳幕)과 섬기는 일에 쓰는 모든 그릇에 뿌렸느니라. ^22율법(律法)을 좇아 거의 모든 물건(物件)이 피로써 정결(淨潔)케 되나니, 피흘림이 없은즉 사(赦)함이 없느니라. ^23그러므로 하늘에 있는 것들의 모형(模型)은 이런 것들로써 정결(淨潔)케 할 필요(必要)가 있었으나, 하늘에 있는 그것들은 이런 것들보다 더 좋은 제물(祭物)로 할찌니라.

^24그리스도께서는 참 것의 그림자인 손으로 만든 성소(聖所)에 들어가지 아니하시고, 오직 참 하늘에 들어가사, 이제 우리를 위(爲)하여 하나님 앞에 나타나시고, ^25대제사장(大祭司長)이 해마다 다른 것의 피로써 성소(聖所)에 들어가는 것 같이 자주 자기(自己)를 드리려고 아니하실찌니, ^26그리하면 그가 세상(世上)을 창조(創造)할 때부터 자주 고난(苦難)을 받았어야 할 것이로되, 이제 자기(自己)를 단번(單番)에 제사(祭祀)로 드려 죄(罪)를 없게 하시려고 세상(世上) 끝에 나타나셨느니라. ^27한번(番) 죽는 것은 사람에게 정(定)하신 것이요, 그 후(後)에는 심판(審判)이 있으리니, ^28이와 같이 그리스도도 많은 사람의 죄(罪)를 담당(擔當)하시려고 단번(單番)에 드리신바 되셨고, 구원(救援)에 이르게 하기 위(爲)하여 죄(罪)와 상관(相關) 없이 자기(自己)를 바라는 자(者)들에게 두번째 나타나시리라.

10

^01율법(律法)은 장차(將次) 오는 좋은 일의 그림자요, 참 형상(形像)이 아니므로 해마다 늘 드리는바 같은 제사(祭祀)로는 나아오는 자(者)들을 언제든지 온전(穩全)케 할 수 없느니라. ^02그렇지 아니하면 섬기는 자(者)들이 단번(單番)에 정결(淨潔)케 되어 다시 죄(罪)를 깨닫는 일이 없으리니, 어찌 드리는 일을 그치지 아니하였으리요? ^03그러나 이 제사(祭祀)들은 해마다 죄(罪)를 생각하게 하는 것이 있나니, ^04이는 황소와 염소의 피가 능(能)히 죄(罪)를 없이 하지 못함이라.

^05그러므로 세상(世上)에 임(臨)하실 때에 가라사대, “하나님이 제사(祭祀)와 예물(禮物)을 원(願)치 아니하시고, 오직 나를 위(爲)하여 한 몸을 예비(豫備)하셨도다. ^06전체(全體)로 번제(燔祭)함과 속죄제(贖罪祭)는 기뻐하지 아니하시나니, ^07이에 내가 말하기를, “하나님이여. 보시옵소서. 두루마리 책(冊)에 나를 가리켜 기록(記錄)한 것과 같이 하나님의 뜻을 행(行)하러 왔나이다.”.” 하시니라. ^08위에 말씀하시기를, <제사(祭祀)와 예물(禮物)과 전체(全體)로 번제(燔祭)함과 속죄제(贖罪祭)는 원(願)치도 아니하고 기뻐하지도 아니하신다. (시40:06)> 하셨고, 이는 다 율법(律法)을 따라 드리는 것이라.

^09그 후(後)에 말씀하시기를, “보시옵소서. 내가 하나님의 뜻을 행(行)하러 왔나이다.” 하셨으니, 그 첫 것을 폐(廢)하심은 둘째 것을 세우려 하심이니라. ^10이 뜻을 좇아 예수 그리스도의 몸을 단번(單番)에 드리심으로 말미암아 우리가 거룩함을 얻었노라. ^11제사장(祭司長)마다 매일(每日) 서서 섬기며 자주 같은 제사(祭祀)를 드리되, 이 제사(祭祀)는 언제든지 죄(罪)를 없게 하지 못하거니와, ^12오직 그리스도는 죄(罪)를 위(爲)하여 한 영원(永遠)한 제사(祭祀)를 드리시고, 하나님 우편(右便)에 앉으사, ^13그 후(後)에 자기(自己) 원수(怨讐)들로 자기(自己) 발등상이 되게 하실 때까지 기다리시나니, ^14저가 한 제물(祭物)로 거룩하게 된 자(者)들을 영원(永遠)히 온전(穩全)케 하셨느니라.

^15또한 성령(聖靈)이 우리에게 증거(證據)하시되, ^16주(主)께서 가라사대, “그 날 후(後)로는 저희와 세울 언약(言約)이 이것이라.” 하시고, “내 법(法)을 저희 마음에 두고 저희 생각에 기록(記錄)하리라.” 하신 후(後)에, ^17또 “저희 죄(罪)와 저희 불법(不法)을 내가 다시 기억(記憶)지 아니하리라.” 하셨으니, ^18이것을 사(赦)하셨은즉, 다시 죄(罪)를 위(爲)하여 제사(祭祀)드릴 것이 없느니라.

^19그러므로 형제(兄弟)들아. 우리가 예수의 피를 힘입어 성소(聖所)에 들어갈 담력(膽力)을 얻었나니, ^20그 길은 우리를 위(爲)하여 휘장(揮帳) 가운데로 열어 놓으신 새롭고 산 길이요, 휘장(揮帳)은 곧 저의 육체(肉體)니라.

^21또 하나님의 집 다스리는 큰 제사장(祭司長)이 계시매, ^22우리가 마음에 뿌림을 받아 양심(良心)의 악(惡)을 깨닫고 몸을 맑은 물로 씻었으니, 참 마음과 온전(穩全)한 믿음으로 하나님께 나아가자. ^23또 약속(約束)하신 이는 미쁘시니, 우리가 믿는 도리(道理)의 소망(所望)을 움직이지 않고 굳게 잡아 ^24서로 돌아보아 사랑과 선행(善行)을 격려(激勵)하며, ^25모이기를 폐(廢)하는 어떤 사람들의 습관(習慣)과 같이 하지 말고, 오직 권(勸)하여 그 날이 가까움을 볼수록 더욱 그리하자.

^26우리가 진리(眞理)를 아는 지식(知識)을 받은 후(後) 짐짓 죄(罪)를 범(犯)한 즉, 다시 속죄(贖罪)하는 제사(祭祀)가 없고, ^27오직 무서운 마음으로 심판(審判)을 기다리는 것과 대적(對敵)하는 자(者)를 소멸(燒滅)할 맹렬(猛烈)한 불만 있으리라. ^28모세의 법(法)을 폐(廢)한 자(者)도 두 세 증인(證人)을 인(因)하여 불쌍히 여김을 받지 못하고 죽었거든, ^29하물며 하나님 아들을 밟고 자기(自己)를 거룩하게 한 언약(言約)의 피를 부정(不淨)한 것으로 여기고, 은혜(恩惠)의 성령(聖靈)을 욕(辱)되게 하는 자(者)의 당연(當然)히 받을 형벌(刑罰)이 얼마나 더 중(重)하겠느냐?

너희는 생각하라. ^30<원수(怨讐) 갚는 것이 내게 있으니 내가 갚으리라. (롬12:19)> 하시고, 또 다시 주(主)께서 그의 “백성(百姓)을 심판(審判)하리라.” 말씀하신 것을 우리가 아노니, ^31살아계신 하나님의 손에 빠져 들어가는 것이 무서울찐저, ^32전(前)날에 너희가 빛을 받은 후(後)에 고난(苦難)의 큰 싸움에 참은 것을 생각하라.

^33혹(或) 비방(誹謗)과 환난(患難)으로써 사람에게 구경거리가 되고, 혹(或) 이런 형편(形便)에 있는 자(者)들로 사귀는 자(者) 되었으니, ^34너희가 갇힌 자(者)를 동정(同情)하고, 너희 산업(産業)을 빼앗기는 것도 기쁘게 당(當)한 것은 더 낫고, 영구(永久)한 산업(産業)이 있는 줄 앎이라. ^35그러므로 너희 담대(膽大)함을 버리지 말라. 이것이 큰 상(賞)을 얻느니라.

^36너희에게 인내(忍耐)가 필요(必要)함은 너희가 하나님의 뜻을 행(行)한 후(後)에 약속(約束)을 받기 위(爲)함이라. ^37잠시(暫時) 잠간(暫間) 후(後)면 오실 이가 오시리니, 지체(遲滯)하지 아니하시리라. ^38<오직 나의 의인(義人)은 믿음으로 말미암아 살리라. 또한 뒤로 물러가면 내 마음이 저를 기뻐하지 아니하리라. (합02:04)> 하셨느니라. ^39우리는 뒤로 물러가 침륜(沈淪)에 빠질 자(者)가 아니요, 오직 영혼(靈魂)을 구원(救援)함에 이르는 믿음을 가진 자(者)니라.

11

^01믿음은 바라는 것들의 실상(實狀)이요, 보지 못하는 것들의 증거(證據)니, ^02선진(先進)들이 이로써 증거(證據)를 얻었느니라. ^03믿음으로 모든 세계(世界)가 하나님의 말씀으로 지어진 줄을 우리가 아나니, 보이는 것은 나타난 것으로 말미암아 된 것이 아니니라.

^04믿음으로 아벨은 가인보다 더 나은 제사(祭祀)를 하나님께 드림으로 의(義)로운 자(者)라 하시는 증거(證據)를 얻었으니, 하나님이 그 예물(禮物)에 대(對)하여 증거(證據)하심이라. 저가 죽었으나 그 믿음으로써 오히려 말하느니라.

^05믿음으로 에녹은 죽음을 보지 않고 옮기웠으니, 하나님이 저를 옮기심으로 다시 보이지 아니하니라. 저는 옮기우기 전(前)에 하나님을 기쁘시게 하는 자(者)라 하는 증거(證據)를 받았느니라. ^06믿음이 없이는 기쁘시게 못하나니 하나님께 나아가는 자(者)는 반드시 그가 계신 것과, 또한 그가 자기(自己)를 찾는 자(者)들에게 상(賞) 주시는 이심을 믿어야 할찌니라.

^07믿음으로 노아는 아직 보지 못하는 일에 경고(警告)하심을 받아 경외(敬畏)함으로 방주(方舟)를 예비(豫備)하여 그 집을 구원(救援)하였으니, 이로 말미암아 세상(世上)을 정죄(定罪)하고 믿음을 좇는 의(義)의 후사(後嗣)가 되었느니라.

^08믿음으로 아브라함은 부르심을 받았을 때에 순종(順從)하여 장래(將來) 기업(基業)으로 받을 땅에 나갈쌔 갈 바를 알지 못하고 나갔으며, ^09믿음으로 저가 외방(外邦)에 있는 것 같이 약속(約束)하신 땅에 우거(寓居)하여 동일(同一)한 약속(約束)을 유업(遺業)으로 함께 받은 이삭과 야곱으로 더불어 장막(帳幕)에 거(居)하였으니, ^10이는 하나님의 경영(經營)하시고 지으실 터가 있는 성(城)을 바랐음이니라.

^11믿음으로 사라 자신(自身)도 나이 늙어 단산(斷産)하였으나 잉태(孕胎)하는 힘을 얻었으니, 이는 약속(約束)하신 이를 미쁘신 줄 앎이라. ^12이러므로 죽은 자(者)와 방불(彷佛)한 한 사람으로 말미암아 하늘에 허다(許多)한 별과, 또 해변(海邊)의 무수(無數)한 모래와 같이 많이 생육(生育)하였느니라.

^13이 사람들은 다 믿음을 따라 죽었으며, 약속(約束)을 받지 못하였으되, 그것들을 멀리서 보고 환영(歡迎)하며, 또 땅에서는 외국인(外國人)과 나그네로라 증거(證據)하였으니, ^14이같이 말하는 자(者)들은 본향(本鄕) 찾는 것을 나타냄이라. ^15저희가 나온바 본향(本鄕)을 생각하였더면 돌아갈 기회(機會)가 있었으려니와, ^16저희가 이제는 더 나은 본향(本鄕)을 사모(思慕)하니, 곧 하늘에 있는 것이라. 그러므로 하나님이 저희 하나님이라 일컬음 받으심을 부끄러워 아니하시고 저희를 위(爲)하여 한 성(城)을 예비(豫備)하셨느니라.

^17아브라함은 시험(試驗)을 받을 때에 믿음으로 이삭을 드렸으니, 저는 약속(約束)을 받은 자(者)로되 그 독생자(獨生子)를 드렸느니라. ^18저에게 이미 말씀하시기를, <네 자손(子孫)이라 칭(稱)할 자(者)는 이삭으로 말미암으리라. (창21:12)> 하셨으니, ^19저가 하나님이 능(能)히 죽은 자(者) 가운데서 다시 살리실 줄로 생각한 지라. 비유(譬喩)컨대 죽은 자(者) 가운데서 도로 받은 것이니라.

^20믿음으로 이삭은 장차(將次) 오는 일에 대(對)하여 야곱과 에서에게 축복(祝福)하였으며, ^21믿음으로 야곱은 죽을 때에 요셉의 각(各) 아들에게 축복(祝福)하고 그 지팡이 머리에 의지(依支)하여 경배(敬拜)하였으며, ^22믿음으로 요셉은 임종시(臨終時)에 이스라엘 자손(子孫)들의 떠날 것을 말하고, 또 자기(自己) 해골(骸骨)을 위(爲)하여 명(命)하였으며, ^23믿음으로 모세가 났을 때에 그 부모(父母)가 아름다운 아이임을 보고 석달 동안 숨겨 임금의 명령(命令)을 무서워 아니하였으며, ^24믿음으로 모세는 장성(長成)하여 바로의 공주(公主)의 아들이라 칭(稱)함을 거절(拒絶)하고, ^25도리어 하나님의 백성(百姓)과 함께 고난(苦難)받기를 잠시(暫時) 죄악(罪惡)의 낙(樂)을 누리는 것보다 더 좋아하고, ^26그리스도를 위(爲)하여 받는 능욕(凌辱)을 애굽의 모든 보화(寶貨)보다 더 큰 재물(財物)로 여겼으니, 이는 상(賞) 주심을 바라봄이라. ^27믿음으로 애굽을 떠나 임금의 노(怒)함을 무서워 아니하고, 곧 보이지 아니하는 자(者)를 보는 것 같이 하여 참았으며, ^28믿음으로 유월절(逾越節)과 피 뿌리는 예(禮)를 정(定)하였으니, 이는 장자(長子)를 멸(滅)하는 자(者)로 저희를 건드리지 않게 하려 한 것이며, ^29믿음으로 저희가 홍해(紅海)를 육지(陸地)같이 건넜으나 애굽 사람들은 이것을 시험(試驗)하다가 빠져 죽었으며, ^30믿음으로 7일(七日) 동안 여리고를 두루 다니매 성(城)이 무너졌으며, ^31믿음으로 기생(妓生) 라합은 정탐군(偵探軍)을 평안(平安)히 영접(迎接)하였으므로 순종(順從)치 아니한 자(者)와 함께 멸망(滅亡)치 아니하였도다.

^32내가 무슨 말을 더 하리요? 기드온, 바락, 삼손, 입다와 다윗과 사무엘과, 및 선지자(先知者)들의 일을 말하려면 내게 시간(時間)이 부족(不足)하리로다. ^33저희가 믿음으로 나라들을 이기기도 하며, 의(義)를 행(行)하기도 하며, 약속(約束)을 받기도 하며, 사자(獅子)들의 입을 막기도 하며, ^34불의(不義) 세력(勢力)을 멸(滅)하기도 하며, 칼날을 피(避)하기도 하며, 연약(軟弱)한 가운데서 강(强)하게 되기도 하며, 전쟁(戰爭)에 용맹(勇猛)되어 이방(異邦) 사람들의 진(陣)을 물리치기도 하며, ^35여자(女子)들은 자기(自己)의 죽은 자(者)를 부활(復活)로 받기도 하며, 또 어떤이들은 더 좋은 부활(復活)을 얻고자 하여 악형(惡刑)을 받되 구차(苟且)히 면(免)하지 아니하였으며, ^36또 어떤이들은 희롱(戱弄)과 채찍질 뿐 아니라 결박(結縛)과 옥(獄)에 갇히는 시험(試驗)도 받았으며, ^37돌로 치는 것과 톱으로 켜는 것과 시험(試驗)과 칼에 죽는 것을 당(當)하고, 양(羊)과 염소의 가죽을 입고 유리(流離)하여 궁핍(窮乏)과 환난(患難)과 학대(虐待)를 받았으니, ^38(이런 사람은 세상(世上)이 감당(堪當)치 못하도다.) 저희가 광야(曠野)와 산중(山中)과 암혈(岩穴)과 토굴(土窟)에 유리(流離)하였느니라. ^39이 사람들이 다 믿음으로 말미암아 증거(證據)를 받았으나 약속(約束)을 받지 못하였으니, ^40이는 하나님이 우리를 위(爲)하여 더 좋은 것을 예비(豫備)하셨은즉, 우리가 아니면 저희로 온전(穩全)함을 이루지 못하게 하려 하심이니라.

12

^01이러므로 우리에게 구름같이 둘러싼 허다(許多)한 증인(證人)들이 있으니, 모든 무거운 것과 얽매이기 쉬운 죄(罪)를 벗어 버리고 인내(忍耐)로써 우리 앞에 당(當)한 경주(競走)를 경주(競走)하며, ^02믿음의 주(主)요, 또 온전(穩全)케 하시는 이인 예수를 바라보자. 저는 그 앞에 있는 즐거움을 위(爲)하여 십자가(十字架)를 참으사, 부끄러움을 개의(介意)치 아니하시더니, 하나님 보좌(寶座) 우편(右便)에 앉으셨느니라. ^03너희가 피곤(疲困)하여 낙심(落心)치 않기 위(爲)하여 죄인(罪人)들의 이같이 자기(自己)에게 거역(拒逆)한 일을 참으신 자(者)를 생각하라.

^04너희가 죄(罪)와 싸우되 아직 피흘리기 까지는 대항(對抗)치 아니하고, ^05또 아들들에게 권(勸)하는 것 같이 너희에게 권면(勸勉)하신 말씀을 잊었도다. 일렀으되, <내 아들아. 주(主)의 징계(懲戒)하심을 경(輕)히 여기지 말며 그에게 꾸지람을 받을 때에 낙심(落心)하지 말라. ^06주(主)께서 그 사랑하시는 자(者)를 징계(懲戒)하시고, 그의 받으시는 아들마다 채찍질 하심이니라. (잠03:11~12, 욥05:17)> 하였으니, ^07너희가 참음은 징계(懲戒)를 받기 위(爲)함이라. 하나님이 아들과 같이 너희를 대우(待遇)하시나니, 어찌 아비가 징계(懲戒)하지 않는 아들이 있으리요? ^08징계(懲戒)는 다 받는 것이거늘 너희에게 없으면 사생자(私生者)요, 참 아들이 아니니라.

^09또 우리 육체(肉體)의 아버지가 우리를 징계(懲戒)하여도 공경(恭敬)하였거늘, 하물며 모든 영(靈)의 아버지께 더욱 복종(服從)하여 살려 하지 않겠느냐? ^10저희는 잠시(暫時) 자기(自己)의 뜻대로 우리를 징계(懲戒)하였거니와, 오직 하나님은 우리의 유익(有益)을 위(爲)하여 그의 거룩하심에 참여(參與)케 하시느니라. ^11무릇 징계(懲戒)가 당시(當時)에는 즐거워 보이지 않고 슬퍼 보이나, 후(後)에 그로 말미암아 연달(鍊達)한 자(者)에게는 의(義)의 평강(平康)한 열매를 맺나니, ^12그러므로 피곤(疲困)한 손과 연약(軟弱)한 무릎을 일으켜 세우고, ^13너희 발을 위(爲)하여 곧은 길을 만들어 저는 다리로 하여금 어그러지지 않고 고침을 받게 하라.

^14모든 사람으로 더불어 화평(和平)함과 거룩함을 좇으라. 이것이 없이는 아무도 주(主)를 보지 못하리라. ^15너희는 돌아보아 하나님 은혜(恩惠)에 이르지 못하는 자(者)가 있는가 두려워 하고, 또 쓴 뿌리가 나서 괴롭게 하고 많은 사람이 이로 말미암아 더러움을 입을까 두려워하고, ^16음행(淫行)하는 자(者)와 혹(或) 한 그릇 식물(植物)을 위(爲)하여 장자(長子)의 명분(名分)을 판 에서와 같이 망령(妄靈)된 자(者)가 있을까 두려워하라. ^17너희의 아는 바와 같이 저가 그 후(後)에 축복(祝福)을 기업(基業)으로 받으려고 눈물을 흘리며 구(求)하되, 버린 바가 되어 회개(悔改)할 기회(機會)를 얻지 못하였느니라.

^18너희의 이른 곳은 만질 만한 불 붙는 산(山)과 흑운(黑雲)과 흑암(黑暗)과 폭풍(暴風)과 ^19나팔소리와 말하는 소리가 아니라. 그 소리를 듣는 자(者)들은 더 말씀하지 아니하시기를 구(求)하였으니, ^20이는 <짐승이라도 산(山)에 이르거든 돌로 침을 당(當)하리라. (출19:12~13)> 하신 명(命)을 저희가 견디지 못함이라. ^21그 보이는 바가 이렇듯이, 무섭기로 모세도 이르되, “내가 심(甚)히 두렵고 떨린다.” 하였으나, ^22그러나 너희가 이른 곳은 시온산(山)과 살아계신 하나님의 도성(都城)인 하늘의 예루살렘과 천만(千萬) 천사(天使)와, ^23하늘에 기록(記錄)한 장자(長子)들의 총회(總會)와 교회(敎會)와 만민(萬民)의 심판자(審判者)이신 하나님과 및 온전(穩全)케 된 의인(義人)의 영(靈)들과, ^24새 언약(言約)의 중보(中保)이신 예수와 및 아벨의 피보다 더 낫게 말하는 뿌린 피니라.

^25너희는 삼가 말하신 자(者)를 거역(拒逆)하지 말라. 땅에서 경고(警告)하신 자(者)를 거역(拒逆)한 저희가 피(避)하지 못하였거든, 하물며 하늘로 좇아 경고(警告)하신 자(者)를 배반(背叛)하는 우리일까 보냐? ^26그 때에는 그 소리가 땅을 진동(震動)하였거니와 이제는 약속(約束)하여 가라사대, <내가 또 한번(番) 땅만 아니라, 하늘도 진동(震動)하리라. (학02:06, 학02:21)> 하셨느니라. ^27이 또 한번(番)이라 하심은 진동(震動)치 아니하는 것을 영존(永存)케 하기 위(爲)하여 진동(震動)할 것들, 곧 만든 것들의 변동(變動)될 것을 나타내심이니라. ^28그러므로 우리가 진동(震動)치 못할 나라를 받았은즉, 은혜(恩惠)를 받자. 이로 말미암아 경건(敬虔)함과 두려움으로 하나님을 기쁘시게 섬길찌니, ^29우리 하나님은 소멸(燒滅)하는 불이심이니라.

13

^01형제(兄弟) 사랑하기를 계속(繼續)하고, ^02손님 대접(待接)하기를 잊지 말라. 이로써 부지중(不知中)에 천사(天使)들을 대접(待接)한 이들이 있었느니라. ^03자기(自己)도 함께 갇힌 것 같이 갇힌 자(者)를 생각하고, 자기(自己)도 몸을 가졌은즉 학대(虐待) 받는 자(者)를 생각하라.

^04모든 사람은 혼인(婚姻)을 귀(貴)히 여기고 침소(寢所)를 더럽히지 않게 하라. 음행(淫行)하는 자(者)들과 간음(姦淫)하는 자(者)들을 하나님이 심판(審判)하시리라.

^05돈을 사랑치 말고 있는 바를 족(足)한 줄로 알라.

그가 친(親)히 말씀하시기를, <내가 과연(果然) 너희를 버리지 아니하고 과연(果然) 너희를 떠나지 아니하리라. (신31:06, 수01:05)> 하셨느니라. ^06그러므로 우리가 담대(膽大)히 가로되, “주(主)는 나를 돕는 자(者)시니 내가 무서워 아니하겠노라. 사람이 내게 어찌하리요?” 하노라.

^07하나님의 말씀을 너희에게 이르고, 너희를 인도(引導)하던 자(者)들을 생각하며, 저희 행실(行實)의 종말(終末)을 주의(注意)하여 보고 저희 믿음을 본(本)받으라. ^08예수 그리스도는 어제나 오늘이나 영원(永遠)토록 동일(同一)하시니라.

^09여러가지 다른 교훈(敎訓)에 끌리지 말라. 마음은 은혜(恩惠)로써 굳게 함이 아름답고 식물(植物)로써 할 것이 아니니, 식물(植物)로 말미암아 행(行)한 자(者)는 유익(有益)을 얻지 못하였느니라. ^10우리에게 제단(祭壇)이 있는데 그 위에 있는 제물(祭物)은 장막(帳幕)에서 섬기는 자(者)들이 이 제단(祭壇)에서 먹을 권(權)이 없나니, ^11이는 죄(罪)를 위(爲)한 짐승의 피는 대제사장(大祭司長)이 가지고 성소(聖所)에 들어가고 그 육체(肉體)는 영문(營門) 밖에서 불사름이니라.

^12그러므로 예수도 자기(自己) 피로써 백성(百姓)을 거룩케 하려고 성문(城門) 밖에서 고난(苦難)을 받으셨느니라. ^13그런즉 우리는 그 능욕(凌辱)을 지고 영문(營門)밖으로 그에게 나아가자. ^14우리가 여기는 영구(永久)한 도성(都城)이 없고 오직 장차(將次) 올 것을 찾나니, ^15이러므로 우리가 예수로 말미암아 항상(恒常) 찬미(讚美)의 제사(祭祀)를 하나님께 드리자. 이는 그 이름을 증거(證據)하는 입술의 열매니라.

^16오직 선(善)을 행(行)함과 서로 나눠 주기를 잊지 말라. 이같은 제사(祭祀)는 하나님이 기뻐하시느니라. ^17너희를 인도(引導)하는 자(者)들에게 순종(順從)하고 복종(服從)하라. 저희는 너희 영혼(靈魂)을 위(爲)하여 경성(警醒)하기를 자기(自己)가 회계(會計)할 자(者)인 것 같이 하느니라. 저희로 하여금 즐거움으로 이것을 하게 하고 근심으로 하게 말라. 그렇지 않으면 너희에게 유익(有益)이 없느니라.

^18우리를 위(爲)하여 기도(祈禱)하라. 우리가 모든 일에 선(善)하게 행(行)하려 하므로 우리에게 선(善)한 양심(良心)이 있는 줄을 확신(確信)하노니, ^19내가 더 속(速)히 너희에게 돌아가기를 위(爲)하여 너희 기도(祈禱)함을 더욱 원(願)하노라.

^20양(羊)의 큰 목자(牧者)이신 우리 주(主) 예수를 영원(永遠)한 언약(言約)의 피로 죽은 자(者) 가운데서 이끌어 내신 평강(平康)의 하나님이, ^21모든 선(善)한 일에 너희를 온전(穩全)케 하사 자기(自己) 뜻을 행(行)하게 하시고 그 앞에 즐거운 것을 예수 그리스도로 말미암아 우리 속에 이루시기를 원(願)하노라. 영광(榮光)이 그에게 세세(世世) 무궁(無窮)토록 있을찌어다. 아멘.

^22형제(兄弟)들아. 내가 너희를 권(勸)하노니 권면(勸勉)의 말을 용납(容納)하라. 내가 간단(簡單)히 너희에게 썼느니라. ^23우리 형제(兄弟) 디모데가 놓인 것을 너희가 알라. 그가 속(速)히 오면 내가 저와 함께 가서 너희를 보리라. ^24너희를 인도(引導)하는 자(者)와 및 모든 성도(聖徒)에게 문안(問安)하라. 이달리야에서 온 자(者)들도 너희에게 문안(問安)하느니라. ^25은혜(恩惠)가 너희 모든 사람에게 있을찌어다.